<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_3-i_15" next="oclc_1588981-v_3-i_16.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_3-i_14.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><tei:persName xml:id="pers_TG"><tei:forename>Till</tei:forename><tei:surname>Grallert</tei:surname></tei:persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_3-i_15.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_3-i_15.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e298" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318">1318</date><date calendar="#cal_gregorian" xml:lang="ar" when="1900-07-28">28 يوليو 1900</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</tei:change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e291" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e298" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e288" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><tei:change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e274" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <tei:gi>publicationStmt</tei:gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att>s for every element that is a descendant of <tei:gi xml:lang="en">tei:text</tei:gi> and had no existing <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en"><seg type="mixedContent"><seg type="text">Marked up dates by automatically wrapping all </seg><tei:list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</tei:gi> node </tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list><seg type="text"> in a </seg></seg><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</tei:gi> with the appropriate <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</tei:att> and <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e148">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e151">titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e159">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e162">titles</gi>s without such references based on  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e165">biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_3.d2e168">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e170">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e176">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e179">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e185">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e187">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e189">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e193">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e195">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e199">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e203">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e206">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e209">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_6.d2e213">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e215">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_8.d2e222">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e225">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_8.d2e229">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_10.d2e231">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_11.d2e237">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_12.d2e240">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_10.d2e244">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e249">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P680.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e251"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e252"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e254">
            غرة ربيع الثاني - هـ131828 يوليو 1900
            
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218 #d2e120" xml:lang="ar" when="1900-07-28" xml:id="date_3.d2e264">28 يوليو 1900</date>م
   


         
         
               


         
          
               


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_3.d2e902">آثار علمية وأدبية 
                (حكم الفلاسفة ونوادرهم) (2) قال أرسطوطاليس: من عُدم العقل لم يزده السلطان عزًّا ومن عُدم القناعة لم يزده المال غنًى , ومن عدم الإيمان لم تزده الرواية فقهًا. أقول: نسب هذا الكلام لهذا الفيلسوف صاحب كتاب (الكلم الروحانية في الحكم اليونانية) وهو ليس له وإنما هو لأحد حكماء الإسلام لأن أخذ الفقه من الرواية من وضع المسلمين واصطلاحهم وظاهر أن المراد بالرواية رواية الحديث , ولم يكن عند فلاسفة اليونان فقه يستمد من رواية , وكثيرًا ما راجت الأكاذيب والموضوعات على أهل النقل لعدم المعرفة التامة بتاريخ اللغة، فكم من خبر وأثر فيه ألفاظ لم تكن تستعمل في عصر من نسبت إليهم بالمعنى الذي تروى به. وقال: الحُسْنُ رديء لصاحبه جيدٌ لغيره , وقيل له: لم تناقض صديقك أفلاطون فقال: أفلاطون صديقي والحق أولى بالصداقة منه. وقال له رجل: أخْبَرني ثقة عنك بما يوحش، فقال: الثقة لا ينمُّ , وسئل: أي شيء ينبغي للفاضل أن يقتنيه؟ فقال: الأشياء التي إذا غرقت به سفينة تنجو معه إذا نجا، يعني العلوم والمعارف الحقة. وقال: ظاهر العتاب خير من مكتوم الحقد , وقال: ضربة الناصح خير من تحية الشانئ (العائب) وقال: العقل عقلان: مطبوع ومسموع. أقول: إن هذه الحكمة تؤثَر عن الإمام علي كرم الله وجهه ولم يكن وصل إلى العرب شىء من علم اليونان. وقال: قوت الأجساد المطعم، وقوت العقول الحكم فإذا فقدت العقول الحكمة ماتت موت الأجساد عند فقد الطعام. وقال: المعلم الرفيق يربي المتعلم بصغار الحكمة قبل كبارها كما تربي الوالدة ولدها بالرضاع قبل الطعام. وقال: العاقل لا يجزع من جفاء الولاة إيّاه وتقريبهم للجهال دونه لعلمه بأن الأقسام لم توضع على قدر الأخطار (أي ليست الحظوظ عندهم بحسب مراتب الشرف الحقيقية فيرى أن خطره وشرفه لم يقدر قدره) وقال: الحكيم الصالح لا يخدع أحدًا والعاقل الكامل لا يخدعه أحد. يريد أنه لا ينجح في خداعه ليقظته وانتباهه. ويتوهم بعض من يقرأ كتب الأدب أن المخدوع ممدوح لما في ذلك من الآثار والأشعار المسطورة فيها كأثر (من خادعنا في الله انخدعنا له) وكقول الشاعر: خادع خليفتنا عنها بمسألة   إن الخليفة للسؤَّال ينخدع وكقول عبد الباقي في أمير المؤمنين رضي الله عنه: قد خادعوا منك في صفين ذا كرم   إن الكريم إذا خادعته انخدعا وهذا الانخداع هو الإغضاء عن الذنب في موضعه والتغافل عنه من باب (تجاهل العارف) ولقد نزه الله نفسه والمؤمنين عن أثر خديعة المنافقين فقال: {يُخَادِعُونَ اللَّهَ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَمَا يَخْدَعُونَ إِلاَّ أَنفُسَهُمْ وَمَا يَشْعُرُونَ} (البقرة: 9) . وقال أرسطوطاليس: نصيحة العاقل مبذولة للعامة، وسرُّه مكتوم إلا عن الخاصة. وقال: أيّ ملك جاوز سرُّه وزيره فهو في حد ضعفاء السوقة. وقال للإسكندر: كن رحيمًا من غير أن تكون رحمتك فسادًا , وقال له: اعتبر بمن مضى قبلك ولا تكن عبرة لمن يأتي بعدك , وقال له أيضًا: يا إسكندر اعلم أن عيوب عمالك عيوبك , وقال له: إذا فرضت لجندك فلا تفرض لمن لا تعرف والده ومن وُلد على العبودية؛ فإن الناس يقاتلون بالأنفة والحمية. أقول: لا مندوحة عن مراعاة عزة النفس ومعرفة البيوت في الضباط والقوَّاد حتى في هذا العصر , وقال له: لا يكن لجائزتك حد فإن هذا أبسط للأمل فيك , وقال له: اعمر ما خرب مما أنشأه مَن قبلك يُعِّمر ما تبنيه من يتبعك , وقال له: تفقد أمر عدوك قبل أن يطول باعه , وارتق الفتق قبل أن يتجاوز اتساعه , وقال له: امنع أن يظهر في عسكرك الفجور والسكر فإنهما مفتاح الوهن , وقال: أيُّ ملك نازع السوقة هتك شرفه , وأيّ ملك تصدّى للمحقرات فالموت أكرم له. وكلمه رجل بكلام طويل جدًّا فقال له: أما أول كلامك فقد أنسيته لطول عهده وأما آخره فلم أفهمه لتفلّت أوله , وقال: قد استحسنت قول (لا أدري) حتى أقوله فيما أدري. *** (القسم الثاني من عينية الكاظمي) وهو ما يتعلق بمصر ولما نقلنا للبواخر رحلنا   وعفنا المطايا وهي حسرى وضلع هجمنا على جيش من الموج ضارب   بزخاره نحو السما يترفع يطالعنا من كل فج كأنه   جبال شرورى أصبحت تتقلع ولما تبينت (السويس) وسار بي   إلى (النيل) سيار من البرق أسرع هرعت إليه عاطفًا من حشاشتي   وقلت لصحبي هذه مصر فاهرعوا سقى الله دارًا تيم الصب نشرها   وأخرى بها داريَّة تتضوع لقد صرت في هذي وقلبي معلق   بتلك إذن ماذا أنا اليوم أصنع وأصبحت أسوانًا فلا أنا ميت فأسلو ولا حي يرجى فأطمع أنادي فلا (شمعون) يسمع دعوتي فيدنو ولا ينأى بوجدي (يوشع) وما لي منه يعلم الله لو دنا سوى نظرة تدنو إلي فأقنع ذر الدمع يدمي ناظريّ فإنني رأيت بعيني طرف (شمعون) يدمع ويا أهل هذا الحي خلوا لنا الجوى نقضي به ليل الصبابة واهجعوا على داركم شق الجيوب ودارنا يشق وريد في ثراها وأخدع فلو أن مثلي في سراة قبيلكم من الحب مضنى أو من البين موجع لأعلنت بالشكوى وصرحت بالجوى وقلت: اسعدوني أيها الصحب أو دعوا تمكنت الأوجاع من كل مفصل وليس لهذا الصب من يتوجع وآيسني طول النوى من طماعتي ولا يأس إلا حين لم يبق مطمع تكلفني عيناي في الحي هجعة فأغمض علمًا أنني لست أهجع وآمل من نومي المشرّد رجعة وأكبر ظني أنه ليس يرجع أقول لجيران لهم بين أضلعي مراح وفي الأحشاء مرعى ومرتع أيا جيرتي جف الرقاد فعاذر إذا رحت في كأس من السهد أكرع ملكتم فؤادي بالتودد خدعة وكل كريم بالتودد يخدع تعسفتموا ما كان مني شيمة وأين من المطبوع من يتطبع وكيف أرجى منكمو ذا حفيظة وأكثر شيء في الأنام التصنع إلا أن دهري موجعات فعاله وأفعال أهليه أمض وأوجع أمثل (فلان) يحفظ الناس وده ومثلي في هذي البلاد يضيع؟ فوالله ما أدري وقد خامر الحشا هوى أوشكت منه الحشا تتصدع أأترك مصرًا أم أقيم بجوها وما جوها إلا جوى يتدفع تساومني خفض الجناح ظباؤها وما شيمتي إلا العلا والترفع أصد فتثنيني إلى الحي لفتة ويقتادني داعي الغرام فأتبع وأغضي فتلويني إلى الغيد نظرة ترد غرامي كلما بان برقع فينزعن في قلبي سهامًا مريشة وأطرب إما قيل في القوس منزع تعدت صروف الدهر مصر وأهلها ولا زال في أرجائها البِشر يسطع نعم أهل مصر أنتمو خير أمة وما الخير إلا منكمو يتفرع لقد شاع عنكم كل فضل وسودد وسوف نرى للفخر ما هو أشيع فما سرني منكم تجمل أنفس كما ساءني قصد العدا المتشنع خذوا حذركم فالكاشحون بمرصد وأنتم كما شاء الكواشح هجّع أرى اليوم موسومًا بكل شنيعة وأخشى غدًا يأتي بما هو أشنع ولكنني أرجو انتباهة حازم تصرف عنا هول ما نتوقع دعوا عنكم مرّ الهوان وعرجوا إلى جنبات العز من حيث تنصع وعودوا بها شم الأنوف تواركًا أنوف الأعادي دونكم وهي جُدَّعُ ولا تشبعوهم غير يأس فإنهم إلى أكلكم - أخزاهم الله - جوَّع وشدوا عُرى أوطانكم بمثقف من الرأي تخشاه الظبى وهي قطع وكونوا لها أطواد عز منيعة يكن لكمو فيها الفخار الممنع *** (الخزانة) مجلة شهرية في السياسة والأدب أصدرها في أول يوليو حضرة الوجيه الفاضل يوسف أفندي الخازن، استعاض بها عن جريدته (الأخبار) اليومية , وذكر في فاتحتها أنه ليس القصد منها بث العلوم وعضد الصناعة وترقية الزراعة، وإنما غرضها الأساسي تفكهة القراء وتسلية الخواطر بمباحث جديدة ذات طلاوة وفكاهة تلذ مطالعتها , ومن ذلك أنه ينشر في كل عدد حكاية (رواية) وجيزة , وفي العدد الأول منها مقالة سياسية في الشؤون الحاضرة , ومقالة أخرى في ترجمة الوزير الكبير صاحب الدولة رياض باشا مأخوذة عن كُتاب أوربا المشهورين , ومقالة في زيارة سمو الخديوي لملكة الإنكليز واستحسان سياسة الوفاق والمسالمة بين مصر والمحتلين، وتقريظ كتاب المحاماة، وشذرات بعض مشاهير الرجال. وقيمة الاشتراك في المجلة 100 غرش مصري فنرجو لها الرواج والنجاح.  
            </note>
            


         
         
               المشروع الحميدي الأعظم

                
                لم يكن للمسلمين من شبهة في فائدة مشروع سكة حديد <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_8.d2e1171">الحجاز</placeName> إلا أنها وسيلة لدخول الأجانب في أرض الحرمين الشريفين وقد أزلنا هذه الشبهة بالمقالة التي نشرناها في فاتحة الجزء الماضي ونشرتها عنا <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e291">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d2e120 #d11e305" ref="oclc:792755902 jaraid:bibl:t1r328 oape:bibl:25 wiki:Q124972384" xml:id="title_6.d2e1179" resp="#xslt">المؤيد</title></bibl> الغراء لتعم فائدتها جميع الأرجاء. وأما ما يوسوس به بعض الناس من أن الدولة العلية لا تقدر على إتمام هذا العمل لقلة مالها , وما ينصح به الناس بناء على هذا الإيهام آمرا لهم بالحرص على مالهم وعدم بذله في إعانتها على العمل - فلا قيمة له في نظر المسلمين لا سيما وهو لم يظهر إلا على صفحات <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e291">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120 #d11e305" xml:id="title_7.d2e1190" ref="oclc:243472096 jaraid:bibl:t1r329 oape:bibl:257 wiki:Q124972832" resp="#xslt">المقطم</title></bibl> التي يسيئون بها الظن في كل ما يتعلق بالإسلام والدولة العلية. على أن الوسواس إذا صح فهو يقتضي الإعانة لا عدمها , إذ من البديهي أن الإعانة تزيل العجز فيتم المطلوب. ومهما كان العاقل سيئ الظن بالدولة العلية والأمة الإسلامية فإنه لا يتصور أنهما لا يقدران على إتمام مشروع كهذا مع التضافر والتعاون , ولا أن الدولة تجمع المال من الأقطار الإسلامية بهذا الاسم ثم تنفقه في شيء آخر إلا إذا دهمها من أوربا خطر عظيم على حياتها التي هي حياة المسلمين اضطرها إلى صرفه في المدافعة، وهذا أمر لا يمنع المسلمين من بذل المال لأنهم يعتقدون أن الإنفاق على هذه المدافعة هو أفضل ما ينفق فيه المال. وأجل منافع هذه السكة الحديدية هو كونها تستهل الدفاع عن الحرمين الشريفين في الاستقبال فما بالك إذا اضطررنا إلى المدافعة في الحال. ولا شك أن مولانا السلطان عبد الحميد كان ولا يزال صارفًا سياسته الحكيمة إلى تأييد السلام، وأوربا الآن مشغولة بالصين فلنا فرصة يجب أن تنتهز لإتمام هذا المشروع العظيم. *** (المقطم والمشروع) لجريدة المقطم مزية لا تشاركها فيها جريدة في القطر المصري وهذه المزية تفيد خاصةَ المسلمين في المشروعات والمصالح الإسلامية، وربما أضرت ببعض العامة وهي أنها تنشر الآراء الشاذة والأقوال التي تنافي المصلحة وإن كانت لا تعتقد ذلك، وكثيرًا ما تصرح بعدم اعتقاد ما تنشر وتعتذر عنه بحرية النشر. وهي لا تكاد تنشر ما ينافي خطتها الخصوصية في السياسة كسائر الجرائد السياسية في العالم. ومن غريب الآراء السخيفة التي نشرتها في التنفير عن سكة الحديد الحجازية رأي بعض المحرفين والمؤولين لكتاب الله تعالى بآرآئهم الزاعم أن القرآن الكريم يدل على عدم وجود هذه السكة بقوله تعالى {وَأَذِّن فِي النَّاسِ بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالا وَعَلَى كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِن كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ} (الحج: 27) وليس في الآية ما يدل على حصر الإتيان بالمشي وركوب الضمّر، وإلا فالحصر منتفٍ بإتيان بعضهم على غير الضُمّر من الإبل والبغال والحمير بل والخيل أيضًا وبما حكاه الله تعالى من دعاء إبراهيم بأن يجعل الله الحرم آمنًا ويرزق أهله من الثمرات ويجعل الأفئدة تهوي إليهم , وما أبعد فهم من يستدل بهذا على عدم وجود السكة الحديدية! ! والأقرب أنها تدل على وجودها ليكون دعاء إبراهيم مستجابًا على ممر السنين وعلى أكمل الوجوه إذ لا خلاف في أن هذه السكة من أسباب الأمن وكثرة الثمرات في البلاد الحجازية حيث تنقل إليهم عليها من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_9.d2e1259">الشام</placeName> فانظر إلى هؤلاء المسلمين الذين يؤولون القرآن بأهوائهم ويحرفون معانيه ليصرفوا المسلمين بجهلهم عن هذا العمل النافع. هذا ما قاله الهزاع وتلاه المذاع (الذي لقبه المقطم بالعالم الفاضل) فكتب مقالة في المقطم سلك فيها مسلكًا آخر من التنفير عن المشروع النافع فزعم أن المرغب فيه والمعظم لشأنه يبغض السلطان لأن المشروع بحسب زعمه لا يتم ومتى انقطع الأمل منه تكون كراهة الناس للسلطان بقدر اعتقادهم بعظمة المشروع فعلى هذا تكون محبة السلطان بالإخلاص محصورة بمن يقبح المشروع ويحقره وينفر عنه، وهُم الهزاع والمذاع والمقطم وجريدة أخرى لا نذكر اسمها. ومن عجيب أمر المذاع أنه زعم أن المسلمين يعتقدون أن بلاد الحرمين محفوظة بالملائكة فلا يجب الاستعداد للمدافعة عنها. قال هذا غشًّا للمسلمين , وهو لا يعتقده لأنه قرأ قولنا أن الكعبة هدمت بعد النبي صلى الله عليه وسلم ويعلم أيضًا أكثر من ذلك , ومنه أخْذ القرامطة للحجر الأسود وبقاؤه عندهم زيادة عن عشرين سنة وربط الخيول في الحرم النبوي الشريف وغير ذلك. وتعبير المقطم عن صاحب الآراء بالعالم الفاضل يوهم العامة أنه من علماء الدين الإسلامي وليس منهم في شيء ولو صرح باسمه لانهالت عليه الشتائم واللعنات كما قال المقطم إذ ينضم إلى سوء قوله معرفة الناس بسوء نيته وخبث طويته على أنهما ظاهران من قوله. ومهما تكن عند امرئ من خليقة   وإن خالها تخفى على الناس تعلم *** (الأمانة) لا يزال الناس بخير ما وجد فيهم الصدق والأمانة والمروءة. وإننا نسر أن نرى هذه الصفات الجليلة من الطبقات الوسطى والدنيا من أمتنا، فقد سقط من منشئ هذه المجلة حافظة ورق (جزدان) فيها أوراق مالية بمبلغ يزيد على عشرين جنيهًا وأوراق مهمة أخرى فوقعت في يد أحمد أفندي موسى , وهو تلميذ في المحافظة الآن ومتعلم في المدرسة العثمانية , ومحمد علي البيطار في باب الخلق، فلما وجد الأفندي المذكور اسمي على الأوراق سعى هو ورفيقه إلي من ساعتهما وأعطياني الحافظة فشكرًا لهما وأكثر الله في الأمة من أمثالهما. *** (أمنية) لو أن مولانا السلطان الأعظم يجعل كل نجل من أنجاله الكرام ريئسًا للجنة إعانة السكة الحديدية الحجازية في قطر من الأقطار الإسلامية لكان هذا من الأسباب التي تنمو بها التبرعات نموًّا عظيمًا لا سيما إذا سافر أولئك الأمراء العظام إلى تلك الأقطار , ولا شك أن تشريف واحد منهم إلى مصر يجعل التبرعات فيها أضعاف ما ننتظر الآن.   
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


            </body>
   </text>
</TEI>