<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1911.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - 1325هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1907" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1907م</date>
<pb n="n10-p495" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1912.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من إنجيل برنابا</head>
               <lb/>
               <lb/>(الهوامش التي علاماتها حروف مأخوذة من النسخة الطليانية، يظهر أن<lb/>واضعها يزعم أنها لما وافق هذا الإنجيل فيه القرآن. والهوامش التي علاماتها أرقام<lb/>بين أقواس فهي لما وافق فيها العهد العتيق والعهد الجديد. وهي من النسخة<lb/>الإنكليزية) [أ1] .<lb/>
               <lb/>الفصل السادس عشر [ب1]<lb/>التعاليم العجيبة التي علمها لتلاميذه بخصوص الارتداد عن الحياة الشريرة<lb/>وجمع يسوع ذات يوم (تلاميذه وصعد إلى الجبل [1] 2 فلما جلس هناك دنا<lb/>منه التلاميذ، ففتح فاه وعلمهم قائلاً: 3 عظيمة هي النعم التي أنعم بها الله [ت1]<lb/>علينا، فترتب علينا من ثم أن نعبده بإخلاص قلب 4 وكما أن الخمر الجديدة<lb/>توضع في أوعية جديدة [2] هكذا يترتب عليكم أن تكونوا رجالاً جددًا إذا أردتم أن<lb/>تعوا التعاليم الجديدة التي ستخرج من فمي 5 الحق أقول لكم، كما أنه لا يتأتى<lb/>للإنسان أن ينظر بعينه السماء والأرض معًا في وقت واحد، فكذلك يستحيل عليه<lb/>أن يحب الله والعالم [ث1] .<lb/>6 لا يقدر رجل أبدًا أن يخدم سيدين [3] أحدهما عدو للآخر [ج1] ؛ لأنه إذا<lb/>أحبك أحدهما أبغضك الآخر. (7) فكذلك أقول لكم حقًّا: إنكم لا تقدرون أن<lb/>تخدموا الله والعالم؛ (8) لأن العالم موضوع في النفاق والجشع والخبث [4] 9 لذلك<lb/>لا تجدون راحة في العالم، بل تجدون بدلاً منها اضطهادًا وخسارة 10، إذًا فاعبدوا<lb/>الله، واحتقروا العالم؛ 11 إذ مني تجدون راحة لنفوسكم [5] 12 أصيخوا السمع<lb/>لكلامي؛ لأني أكلمكم بالحق.<lb/>(13) طوبى للذين ينوحون على هذه الحياة؛ لأنهم يتعزون [6] .<lb/>(14) طوبى للمساكين [7] الذين يعرضون حقًّا عن ملاذ العالم؛ لأنهم<lb/>سيتنعمون بملاذ ملكوت الله.<lb/>(15) طوبى للذين يأكلون على مائدة الله [8] ؛ لأن الملائكة ستقوم على<lb/>خدمتهم.<lb/>(16) أنتم مسافرون كسياح 17 أيتخذ السائح لنفسه على الطريق قصورًا<lb/>وحقولاً، وغيرها من حطام العالم، 18 كلا ثم كلا، ولكنه يحمل أشياء خفيفة ذات<lb/>فائدة وجدوى في الطريق 19 فليكن هذا مثلاً لكم 20، وإذا أحببتم مثلاً آخر فإني<lb/>أضربه لكم؛ لكي تفعلوا كل ما أقوله لكم.<lb/>(21) لا تثقلوا قلوبكم بالرغائب العالمية، قائلين: من يكسونا [9] أو من<lb/>يطعمنا، 22 بل انظروا الزهور والأشجار مع الطيور التي كساها وغذاها الله [أ2]<lb/>ربنا بمجد أعظم من كل مجد سليمان، 23 والله [ب2] الذي خلقكم ودعاكم إلى خدمته<lb/>هو قادر أن يغذيكم، 24 الذي أنزل المن [10] من السماء [ت2] على شعبه إسرائيل في<lb/>البرية أربعين سنة، وحفظ أثوابهم من أن تعتق أو تبلى، [11] 25 أولئك الذين<lb/>كانوا ست مائة وأربعين ألف رجل [12] خلا النساء والأطفال 26 الحق أقول لكم: إن<lb/>السماء والأرض تهنان [13] بيد أن رحمته لا تهن للذين يتقونه.<lb/>[أ3] 27 أغنياء العالم هم على رخائهم جياع وسيهلكون. [14] 28 كان غني<lb/>ازدادت [15] ثروته، فقال: ماذا أفعل يا نفسي 29 إني أهدم إهرائي؛ لأنها صغيرة<lb/>وأبني أخرى جديدة أكبر منها، فتظفرين بمناك يا نفسي) 30 إنه لخاسر؛ لأنه في<lb/>تلك الليلة توفي. 31 ولقد كان يجب عليه العطف على المسكين، وأن يجعل<lb/>لنفسه أصدقاء من صدقات أموال الظلم في هذا العالم؛ لأنها تأتي بكنوز في عالم<lb/>السماء. 32 وقولوا لي من فضلكم: إذا وضعتم دراهمكم في مصرف عشار،<lb/>فأعطاكم عشرة أضعاف وعشرين ضعفًا، أفلا تعطون رجلاً كهذا كل مالكم 33.<lb/>ولكن الحق أقول لكم: إنكم مهما أعطيتم وتركتم لأجل محبة الله فستسر دونه<lb/>مائة ضعف مع الحياة الأبدية [16] [ب3] 34 فانظروا إذًا كم يجب عليكم أن تكونوا<lb/>مسرورين في خدمة الله.<lb/>الفصل السابع عشر [ت3]<lb/>عدم إيمان التلاميذ ودين (المؤمن) الصحيح<lb/>1 ولما قال يسوع ذلك أجاب فيلبس: إننا لراغبون في خدمة الله. ولكننا<lb/>نرغب أيضًا أن نعرف الله [17] لأن أشعيا النبي قال: (حقًّا إنك لإله [ث3] محتجب.<lb/>[18] 3 وقال الله لموسى عبده: (أنا الذي هو أنا) [19] .<lb/>4 أجاب يسوع: يا فيلبس، إن الله صلاح بدونه لا صلاح 5 إن الله موجود<lb/>بدونه لا وجود، 6 إن الله حياة بدونها لا أحياء [أ4] 7 هو عظيم حتى إنه يملأ<lb/>الجميع وهو في كل مكان، 8 هو وحده لا نِدَّ له، 9 لا بداية ولا نهاية له [ب4] .<lb/>ولكنه جعل لكل شيء بداية، وسيجعل لكل شيء نهاية [ت4] 10 لا أب ولا أم له،<lb/>11 لا أبناء ولا إخوة ولا عشراء [ث4] له 12 ولما كان ليس لله جسم فهو لا يأكل<lb/>ولا ينام، ولا يموت ولا يمشي ولا يتحرك. 13 ولكنه يدوم إلى الأبد بدون شبيه<lb/>[ج4] بشري 14؛ لأنه غير ذي جسد وغير مركب وغير مادي وأبسط البسائط، [ح4]<lb/>15 وهو جواد لا يحب إلا الجود، 16 وهو مقسط حتى إذا هو قاص أو صفح فلا<lb/>مرد له. 17 وبالاختصار أقول لك يا فيلبس: إنه لا يمكنك أن تراه وتعرفه على<lb/>الأرض تمام المعرفة 18. ولكنك ستراه في مملكته إلى الأبد، حيث يكون قوام<lb/>سعادتنا ومجدنا 19، أجاب فيلبس: ماذا تقول يا سيد حقًّا لقد كتب في أشعيا أن الله<lb/>أبونا [20] فكيف لا يكون له بنون؟<lb/>20 أجاب يسوع: إنه في الأنبياء مكتوب أمثال كثيرة، لا يجب أن تأخذها<lb/>بالحرف بل بالمعنى؛ 21 لأن كل الأنبياء البالغين مائة وأربعة وأربعين ألفًا الذين<lb/>أرسلهم [أ5] الله إلى العالم، قد تكلموا بالمعميات بظلام 22. ولكن سيأتي بعدي بهاء<lb/>[21] كل الأنبياء والأطهار [ب5] ، فيشرق نورًا على ظلمات سائر ما قال الأنبياء 23؛<lb/>لأنه رسول الله [ت5] 24. ولما قال هذا تنهد يسوع وقال 25: ارأف بإسرائيل أيها<lb/>الرب إلاله [ث5] وانظر بشفقة على إبراهيم وعلى ذريته؛ لكي يخدموك بإخلاص<lb/>قلب.<lb/>26 فأجاب تلاميذه: ليكن كذلك أيها الرب الإله [ج5] .<lb/>27 وقال يسوع: الحق أقول لكم إن الكتبة والعلماء قد أبطلوا شريعة [22] الله<lb/>بنبواتهم [ح5] الكاذبة المخالفة لنبوات أنبياء الله [خ5] الصادقين 28؛ لذلك غضب الله<lb/>على بيت إسرائيل وعلى هذا الجيل القليل الإيمان 29، فبكى تلاميذه لهذه الكلمات،<lb/>وقالوا: ارحمنا يا الله [23] [د5] ترأف على الهيكل والمدينة المقدسة، ولا تدفعها<lb/>إلى احتقار الأمم لكي لا يحتقروا عهدك 30. فأجاب يسوع: وليكن كذلك أيها<lb/>الرب إله آبائنا [ذ5] .<lb/>* * *<lb/>الفصل الثامن عشر [أ6]<lb/>يوضح هنا اضطهاد العالم لخدمة الله وأن حماية الله تقيهم<lb/>1وبعد أن قال يسوع هذا قال: لستم أنتم الذين اخترتموني [24] ، بل أنا<lb/>اخترتكم؛ لتكونوا تلاميذي [25] ، فإذا أبغضكم العالم تكونون حقًّا تلاميذي 3 لأن<lb/>العالم كان دائمًا عدو عبيد خدمة الله، 4 تذكروا الأنبياء الأطهار الذين قتلهم العالم<lb/>5، كما حدث في أيام إيليا [ب6] : إذ قتلت إيزابل عشرة آلاف عشرة نبي، حتى<lb/>بالجهد نجا إيليا المسكين وسبعة آلاف من أبناء الأنبياء [26] الذين خبأهم رئيس<lb/>جيش أخاب 6، أواه من العالم الفاجر الذي لا يعرف الله 7 إذًا لا تخافوا أنتم [27] ؛<lb/>لأن شعور رؤوسكم محصاة؛ كي لا تهلك 8. انظروا العصفور الدروي والطيور<lb/>والأخرى التي لا تسقط منها ريشة بدون إرادة الله 9. أيعتني [ت6] الله بالطيور أكثر<lb/>من اعتنائه بالإنسان الذي لأجله خلق كل شيء؟ 10 أيتفق وجود إنسان أشد اعتناء<lb/>بحذائه منه بابنه 11؟ كلا ثم كلا 12 أفلا [ث6] يجب عليكم بالأولى أن تظنوا أن الله<lb/>لا يهملكم وهو المعتني بالطيور 13. ولكن لماذا أتكلم عن الطيور , بل لا تسقط<lb/>ورقة شجرة بدون إرادة الله [ج6] .<lb/>14 صدقوني؛ لأني أقول لكم الحق: إن العالم يرهبكم إذا حفظتم كلامي<lb/>15؛ لأنه لو لم يخش فضيحة فجوره؛ لما أبغضكم. ولكنه يخشى فضيحته، ولذلك<lb/>يبغضكم ويضطهدكم [أ7] 16. فإذا رأيتم العالم يستهين بكلامكم فلا تحزنوا، بل<lb/>تأملوا كيف أن الله - وهو أعظم منكم - قد استهان به أيضًا العالم حتى حسبت حكمته<lb/>جهالة 17، فإذا كان الله يحتمل [ب7] العالم بصبر. فلماذا تحزنون أنتم يا تراب<lb/>وطين الأرض 18؟ فبصبركم تملكون أنفسكم [28] ، 19 فإذا لطمكم أحد على خد ,<lb/>فحولوا له الآخر ليلطمه [29] 20 لا تجازوا شرًّا بشر [30] ؛ لأن ذلك ما تفعله شر<lb/>الحيوانات كلها 21. ولكن جازوا الشر بالخير [ت7] ، وصلوا لله؛ لأجل الذين<lb/>يبغضونكم [31] 22، النار لا تطفأ بالنار بل بالماء. لذلك أقول لكم: لا تغلبوا الشر<lb/>بالشر بل بالخير [32] ، 23 انظروا الله [ث7] الذي جعل شمسه تطلع على الصالحين<lb/>والطالحين [33] , وكذلك المطر 24. فكذلك يجب عليكم أن تفعلوا خيرًا مع الجميع؛<lb/>لأنه مكتوب في الناموس: كونوا قديسين؛ لأني أنا إلهكم قدوس [ج7] [34] كونو أنقياء؛<lb/>لأني أنا نقي، وكونوا كاملين؛ لأني أنا كامل [ح7] [35] 25 الحق. أقول لكم: إن<lb/>الخادم يحاول إرضاء سيده , فلا يلبس ثوبًا ينفر منه سيده 26. وأثوابكم هي<lb/>إرادتكم ومحبتكم 27 , احذروا إذًا من أن تريدوا أو تحبوا شيئًا غير مُرْضٍ لله [خ7]<lb/>ربنا 28 أيقنوا أن الله يبغض بهرجة وشهوات العالم؛ لذلك ابغضوا أنتم العالم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(أ1) الحمد لله.<lb/>(ب1) سورة ترك الدنيا.<lb/>(ت1) نعمة الله كبر.<lb/>(ث1) مثلاً في بني آدم عينان لكن لا يمكن أن ينظر إلى السماء والأرض في حالة واحدة وكذلك لا يمكن أن تجمع محبة الله ومحبة الدنيا في حالة واحدة منه.<lb/>(ج1) لا يمكن العبد أن يخدم سيدين عدوين أحدهما الآخر وكذلك لا يمكن أن يخدم العهد الدنيا والله تعالى منه.<lb/>(1) ت 5: 1.<lb/>(2) مت 9: 17.<lb/>(3) مت 6: 24 ولو 16: 13.<lb/>(4) 1 يو 5: 19.<lb/>(أ2) الله رازق وخالق الله سلطان.<lb/>(ب2) الله قدير الله رازق.<lb/>(ت2) منوا وسلوان ذكر منه.<lb/>(5) مت 11: 29.<lb/>(6) مت 5: 4.<lb/>(7) مت 5: 3.<lb/>(8) مت 5: 6.<lb/>(9) مت 6: 25.<lb/>(10) ث 8: 3 - 16.<lb/>(11) ث 8: 4.<lb/>(12) خر 12: 37 عدد 1: 46 و 11: 21.<lb/>(أ3) أقول لك هذا الكلام حق , ينهدم السماء والأرض. وأما من يخاف الله , لا ينقطع رحمة الله عليه أبدًا منه.<lb/>(ب3) أقول لكم الحق ما أعطيتم في سبيل الله من الأشياء، أعطى كم الله في مقابلته مائة خيرًا منه.<lb/>(ت3) هذا سورة إخلاص.<lb/>(ث3) الله خفي.<lb/>(13) مر 13: 31.<lb/>(14) يبع 5: 1.<lb/>(15) لو 3: 16 20.<lb/>(16) مت 19: 29.<lb/>(17) يوم 14: 6.<lb/>(18) اش 45: 15.<lb/>(19) خر 3: 14.<lb/>(أ4) الله واحد لا كفء له، حق سبحانه وتعالى، خيرًا لا خير إلا هو وكذلك حيوته وذاته منه.<lb/>(ب4) الله أكبر، الله قديم وباق.<lb/>(ت4) لا أوّ لله (لا أول لله) ولا آخر له، أما خلق لكل شيء أولاً وآخرًا.<lb/>(ث4) الله تعالى لا أبًا له، ولا أم له، ولا ولد له، ولا أخ له، ولا شريك له، ولا بدن له،<lb/>لأجل هذا، لا يأكل ولا ينام ولا يموت، ولا يذهب ولا يتحرك. لكن قائم أبدًا، منزه من كل مخلقات، ولا مركب له، ولا يتركب من الأشياء. لكن لطيف بالذاة منه.<lb/>(ج4) الله قائم وباق، وسبحان ولطيف، وخير ذو انتقام، وغفور منه.<lb/>(ح4) الله لا تدركه الأبصار منه.<lb/>(20) أش 63: 16 و 64: 8.<lb/>(أ5) الله مرسل.<lb/>(ب5) قال عيسى ابن مريم: سيجيء من بعدي نور الأنبياء والأولياء منه.<lb/>(ت5) رسول الله.<lb/>(ث5) الله الرحمن الله كريم.<lb/>(ج5) الله سلطان.<lb/>(ح5) الله قهار.<lb/>(خ5) اليهود ويحرفون الكلم من بعد مواضعه منه , هذا وبعده النصار هذا أنا شهيد، وهذا الكتاب يحرفون أكلم في الإنجيل.<lb/>(د5) الله الرحمن.<lb/>(ذ5) سلطان له آبائنا.<lb/>(21) مر 7: 13.<lb/>(22) مر 7: 13.<lb/>(23) دا 9: 16.<lb/>(أ6) سورة توكيل.<lb/>(ب6) في زمان إلياس يقتل اليهود عشرة آلاف أنبياء؛ بغير الحق منه.<lb/>(ت6) الله وكيل وحفيظ.<lb/>(ث6) الله رب.<lb/>(ج6) لا يسقط ورق من الشجر إلا بإرادة الله تعالى منه.<lb/>(24) يو 15: 16.<lb/>(25) يو 15: 19.<lb/>(26) 1 مل 18: 4 و 13 (العدد هناك مائة ولعل ما هنا هو المراد بما في و1 مل 19: 18. (27) مت 10: 28-30 ولو 12: 51-57.<lb/>(أ7) الدنيا لا تحب عباد الله الأخيار؛ لأنها خافت أن يكشف وأوشاقبها: يكشفوا شقاوتها؟ وتقصد للعباد أن تصيب البلاء والضرر منه.<lb/>(ب7) الله صبر (صبور؟) الله عليم.<lb/>(ت7) مثلاً لا يدفع النار (بالنار) ، كذلك لا يدفع الشر (بالشر) منه.<lb/>(ث7) الله رازق.<lb/>(ج7) الله ولي وقدوس وكاميل.<lb/>(ح7) يقول الله تعالى في التورية: يا بني إسرائيل كونوا وليًّا فإني ولي، وكونوا طاهرًا فإني طاهر، وكونوا كاميلا فإني كاميل منه.<lb/>(خ7) الله سلطان.<lb/>(28) لو 21: 19.<lb/>(29) مت 5: 39.<lb/>(30) ابط 2: 9.<lb/>(31) مت 5: 44 ولو 6: 28.<lb/>(32) رو 12: 21.<lb/>(33) مت 5: 48.<lb/>(34) لا 19: 2.<lb/>(35) مت 5: 48.</note>
            </note>
            <pb n="n10-p502" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1913.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">حجة الإسلام<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي</head>
               <lb/>
               <lb/>إن سيرة عظماء الرجال، أكبر عون على تربية الأجيال، وقد كان الإمام أبو<lb/>حامد محمد الغزالي من علماء الإسلام المصلحين في أصول الإسلام وفروعه وآدابه<lb/>اعترف له بذلك العلماء، وعدوه من المجددين المشار إليهم بحديث: (إن الله -<lb/>تعالى - يبعث لهذه الأمة على رأس كل مائة سنة من يجدد لها أمر دينها) رواه أبو<lb/>داود، والحاكم في المستدرك، والبيهقي في المعرفة من حديث أبي هريرة، وعلم<lb/>عليه في الجامع الصغير بالصحة. وسيأتي ذكر شيء من أقوال الفقهاء والمؤرخين<lb/>والصوفية فيه. لذلك هممت منذ سنين بأن أكتب في المنار شيئًا عن الرجال العظام،<lb/>أبدأ فيه بملخص سيرته في المنار، ولم أوفق إلى ذلك قبل اليوم. وأرجو أن يكون<lb/>فيما أكتبه الآن عبرة لأولي الألباب.<lb/>
               <lb/>أصله ومنشؤه<lb/>هو محمد بن محمد بن محمد بن أحمد، لم أر أحدًا ذكر له أكثر من ثلاثة آباء<lb/>وأسماؤهم عربية. ولكن نسبه لا يعرف منها، فهو إما من العرب الذين تغلغلوا في<lb/>بلاد الفرس من أول الفتح الإسلامي. وإما من الفرس الذين غلبت عليهم الأسماء<lb/>العربية؛ لعراقتهم في الإسلام. وإنك لتجد كثيرًا ممن يتكلمون في التاريخ،<lb/>يجزمون بنسب العلماء الذين نشئوا ببلاد الفرس في الإسلام، فيقولون: إنهم من<lb/>الفرس، وإن فلانًا فارسي الأصل والمنشأ، حتى إن منهم من يعد أصحاب الأنساب<lb/>العربية المعروفة من الفرس، كصاحب القاموس وصاحب الأغاني وأضرابهم.<lb/>ومن أسباب هذا الغلط فيما أرى؛ اشتهار قول ابن خلدون: إن أكثر علماء الملة<lb/>من العجم، وهو مخطئ فى هذا الحكم، ومخطئ فيما علله به. والصواب أن علماء<lb/>الإسلام الذين نبغوا في بلاد الفرس وغيرها من بلاد الأعاجم، منهم العربي كمن<lb/>ذكرنا آنفًا، ومنهم العجمي كسيبويه، ومنهم المجهول نسبه كأبي حامد الغزالي ,<lb/>فيتوقف في مثله حتى يظهر الدليل، وقد يستدل على أنه من سلالة عربية بما يأتي في<lb/>فصل اشتغاله بالعلم من بلاغته، مع قلة ممارسته للفنون العربية.<lb/>أما ما ينسب إليه الغزالي , فقد اختلف فيه وفي ضبطه، هل هو بالتخفيف أو<lb/>التشديد؟ وقد جاء في ترجمة أبي حامد لشارح الإحياء في ذلك ما نصه:<lb/>(قال صاحب تحفة الإرشاد نقلاً عن الإمام النووي في دقائق الروضة: التشديد<lb/>في الغزالي، هو المعروف الذي ذكره ابن الأثير، وبلغنا أنه قال: منسوب إلى<lb/>غزالة - بتخفيف الزاي - قرية من قرى طوس , قلت: وهكذا ذكره النووي<lb/>أيضًا في التبيان.<lb/>وقال الذهبي في العبر , وابن خلكان في التاريخ: عادة أهل خوارزم وجرجان<lb/>يقولون القصاري والحياري بالياء فيهما، فنسبوه للغزل وقالوا: الغزالي، ومثل<lb/>ذلك الشحامي.<lb/>وأشار لذلك ابن السمعاني أيضًا وأنكر التخفيف، وقال: سألت أهل<lb/>طوس عن هذه القرية فأنكروها. وزيادة هذه الياء، قالوا: للتأكيد. وفي تقرير بعض<lb/>شيوخنا: للتمييز بين المنسوب إلى نفس الصنعة , وبين المنسوب إلى من كانت<lb/>صنعته كذلك.<lb/>وهذا ظاهر في الغزالي فإنه لم يكن ممن يغزل الصوف ويبيعه. وإنما<lb/>هي صنعة والده وجده.<lb/>ولكن في المصباح للفيومي ما يؤيد التخفيف، وأَنَّ غزالة قرية بطوس، وإليها<lb/>نسب الإمام أبو حامد. قال: أخبرني بذلك الشيخ مجد الدين بن محمد أبي الطاهر<lb/>شروان شاه بن أبي الفضائل فخراور بن عبيد الله بن ست المنا بنت أبي حامد الغزالي<lb/>ببغداد سنة عشر وسبعمائة، وقال لي: أخطأ الناس في تثقيل جدنا، وإنما هو<lb/>مخفف. وقال الشهاب الخفاجي في آخر شرح الشفاء: ويقال: إنه منسوب إلى غزالة<lb/>ابنة كعب الأحبار , وهذا إن صح فلا محيد عنه. والمعتمد الآن عند المتأخرين<lb/>من أئمة التاريخ والأنساب , أن القول قول ابن الأثير أنه بالتشديد) .<lb/>ولد أبو حامد في مدينة طوس من عمل خراسان سنة 450 قال ابن السبكي في<lb/>طبقات الشافعية الكبرى: وكان والده يغزل الصوف ويبيعه في دكانه بطوس، فلما<lb/>حضرته الوفاة وصى به وبأخيه أحمد إلى صديق له متصوف من أهل الخير، وقال<lb/>له: إن لي لتأسفًا عظيمًا على تعلم الخط وأشتهي استدراك ما فاتني في وَلَدَيَّ هذين<lb/>فعلمهما ولا عليك أن تنفد في ذلك جميع ما أخلفه لهما.<lb/>فلما مات أقبل الصوفي على تعليمهما إلى أن فني ذلك النزر اليسير الذي خلفه<lb/>لهما أبوهما، وتعذر على الصوفي القيام بقوتها، فقال لهما: اعلما أني قد أنفقت<lb/>عليكما ما كان لكما، وأنا رجل من الفقر والتجريد بحيث لا مال لي، فأواسيكما به،<lb/>وأصلح ما أرى لكما أن تلجئا إلى مدرسة، فإنكما من طلبة العلم فيحصل لكما قوت<lb/>يعينكما على وقتكما. ففعلا ذلك، وكان هو السبب في سعادتهما وعلو درجتهما , وكان<lb/>الغزالي يحكي ذلك ويقول: (طلبنا العلم لغير الله فأبى أن يكون إلا لله) اهـ.<lb/>فأنت ترى أن الغزالي نشأ فقيرًا، وكذلك أكثر النابغين في الأمم والعصور<lb/>التي لا إلزام فيها بالتعليم والتربية، يخرجون من بيوت الفقراء، أو من هم على<lb/>مقربة منهم. والأغنياء يشغلهم الترف والنعيم عن الجد والاجتهاد في العلم، لا سيما<lb/>في تلك الأزمنة التي كان فيها طلب العلم لا يتم إلا بالرحلة إلى العلماء المشهورين،<lb/>كما ترى فيما يلي، وناهيك بما كان في طي المسافات من المشاق.<lb/>طلب الغزالي للعلم<lb/>قرأ في صباه طرفًا من فقه الشافعية على أحمد بن محمد الراذكاني في بلده<lb/>(طوس) ثم سافر إلى الإمام أبي نصر الإسماعيلي في جرجان، وعلق عنه كتاب<lb/>التعليقة وعاد إلى طوس. قال الإمام أسعد الميهني: فسمعته يقول: قطعت علينا<lb/>الطريق، وأخذ العيارون جميع ما معي ومضوا، فتبعتهم فالتفت إليَّ مقدمهم، وقال:<lb/>ارجع ويحك وإلا هلكت، فقلت له: أسألك بالذي ترجو السلامة منه، أن ترد<lb/>علي تعليقتي فقط، فما هي بشيء تنتفعون به. فقال لي: وما هي تعليقتك؟ فقلت<lb/>: كتب في تلك المخلاة، هاجرت لسماعها وكتابتها ومعرفة علمها. فضحك وقال:<lb/>كيف تدعي أنك عرفت علمها , وقد أخذناها منك، فتجردت من معرفتها، وبقيت<lb/>بلا علم؟ ؟<lb/>ثم أمر بعض أصحابه فسلم إليَّ المخلاة، قال الغزالي: هذا مستنطق أنطقه الله<lb/>ليرشدني به في أمري، فلما وافيت طوس، أقبلت على الاشتغال ثلاث سنين حتى<lb/>حفظت جميع ما علقته , وصرت بحيث لو قطع على الطريق، لم أتجرد من علمي.<lb/>قال التاج السبكي: وقد روى هذه الحكاية عن الغزالي أيضًا الوزير نظام الملك.<lb/>أقول: - وفيها من العبرة لمثل طلاب الأزهر- أَنَّ هذا الإمام العظيم ما وصل<lb/>إلى ما وصل إليه إلا بعد أن جعل قصده في طلب العلم أن يكون العلم صفة من<lb/>صفاته، لا أن يفهم ما يأخذه عن العلماء إذا هو قرأه فقط، فينبغي لكل طالب علم<lb/>أن يتلقى العلم؛ لأجل أن يكون له فيه حكم ورأي، ولا يكتفي بأن يكون راويًا<lb/>لأقوال العلماء ولو مع الفهم؛ لأن من يفهم علم غيره، لا يعد هو عالمًا إلا إذا هو<lb/>أشرب العلم، وصل له فيه فهم خاص، يقدر على الاستدلال عليه، ودفع معارضة<lb/>المخالفين عنه، وصار بحيث لو رجع عنه من نقل عنه لا يرجع هو.<lb/>قال السبكي: ثم إن الغزالي قَدِم نيسابور ولازم إمام الحرمين، وَجَدَّ واجتهد<lb/>حتى برع على يديه في مذهب الشافعي، والخلاف والجدل والأصلين والمنطق ,<lb/>وقرأ الحكمة والفلسفة، وأحكم كل ذلك، وفهم كلام أرباب هذه العلوم وتصدى للرد<lb/>عليهم وإبطال دعاويهم، وصنف في كل فن من هذه العلوم كتبا أحسن تأليفها،<lb/>وأجاد وضعها وترصيفها، كذا نقل النقلة عنه وأنا لم أر له مصنفًا في أصول الدين<lb/>بعد شدة الفحص، إلا أن يكون قواعد العقائد وعقائد صغرى (كذا) .<lb/>أقول: وفاته كتاب الاقتصاد في الاعتقاد. وظاهر قوله: (وقرأ الحكمة<lb/>والفلسفة) أنه لم يقرأها على إمام الحرمين، وهو كذلك كما يعلم من كتابه (المنقذ<lb/>من الضلال) وفيه أنه صنف كتبًا في الكلام، وستأتي عبارته فيه.<lb/>وقال الزبيدي في ترجمته: بعد أن ذكر من مشايخه بطوس أحمد بن محمد<lb/>الراذكاني، وفي جرجان أبا نصر الإسماعيلي، وفي نيسابور إمام الحرمين وشيخه<lb/>في التصوف. (ومن مشايخه أيضًا يوسف السجاج، وفي الحديث أبو سهل محمد<lb/>ابن أحمد بن عبيد الله الحفصي المروزي، والحاكم أبو الفتح نصر بن علي بن أحمد<lb/>الحاكمي الطوسي، وأبو محمد عبد الله بن محمد بن أحمد الخواري خوار طبران،<lb/>ومحمد بن يحيى بن محمد السجاعي الزوزني، والحافظ أبو الفتيان عمر بن أبي<lb/>الحسن الرواسي الدهستاني، ونصر بن إبراهيم المقدسي على قول الذهبي، وقال<lb/>غيره: لم يدركه، فهؤلاء شيوخه في العلوم الثلاثة: يعني الفقه والتصوف والحديث<lb/>أقول: وهؤلاء الكثيرون الذين سمع منهم الحديث، إنما سمعه منهم في آخر أمره<lb/>بعد أن رجع من سياحاته، ثم قال الزبيدي: ولم أطلع على أسماء شيوخه الذين قرأ<lb/>عليهم في الكلام أو الجدل، فإن عثرت على شيء بعد ذلك، ألحقت به إن شاء الله<lb/>تعالى. وأما علوم الفلسفة: فلا شيخ له فيها، كما صرح بذلك في كتابه (المنقذ من<lb/>الضلال) اهـ.<lb/>أقول: إنه أخذ الكلام والخلاف عن إمام الحرمين؛ لأنه كان من المبرزين<lb/>فيهما، وما كان للزبيدي أن يغفل عن ذلك. ولم يذكروا شيوخه في الفنون العربية:<lb/>كالنحو والصرف والبيان والأدب، ويحتمل أنه أخذ عن الراذكاني مع الفقه شيئًا من<lb/>مباديها، واعتمد بعد ذلك فيها على اشتغاله بنفسه، فقد قال عبد الغافر الفارسي<lb/>خطيب نيسابور وكان من معاصريه: إنه كان مما يعترض به عليه وقوع خلل من<lb/>جهة النحو، يقع في أثناء كلامه، وروجع فيه، فأنصف من نفسه، واعترف بأنه<lb/>ما مارس ذلك الفن، واكتفى منه بما يحتاج إليه في كلامه، مع أنه كان يؤلف<lb/>الخطب، ويشرح الكتب بالعبارات التي تُعجِز الأدباء والفصحاء عن أمثالها، وأذن<lb/>للذين يطالعون كتبه، فيعثرون على خلل فيها من جهة اللفظ أن يصلحوه، ويعذروه<lb/>فما كان قصده إلا المعاني وتحقيقها، دون الألفاظ وتلفيقها. اهـ كلام عبد الغافر.<lb/>ونحن نرى أن كلامه في كتبه أعلى من كلام أقرانه أسلوبًا، وأحسن بيانًا،<lb/>وأشد تأثيرًا، كما نجد فهمه للكلام العربي أدق من أفهامهم، وذلك منتهى المقصد من<lb/>الفنون العربية كلها. فإذا كان الوصول إلى هذا المقصد ممكنًا مع الإقلال من<lb/>الاشتغال بالنحو، فلماذا يضيِّع العاقل الوقت الطويل في قراءة الكفراوي والشيخ<lb/>خالد , والأزهرية والقطر والشذور وابن عقيل والأشموني وحواشي هذه الكتب، على أن كتابًا منها يكفي الطالب ما لا بد منه من النحو.<lb/>ولعل من فهم الشذور أو ابن عقيل يكون أعلم من الغزالي بنفس النحو، فعليه أن<lb/>يفكر في الطريقة التي يكون بها مع ذلك مثل الغزالي , أو على مقربة منه في فهم<lb/>الكلام العربي، الذي وضع النحو لضبطه وللإتيان بالكلام البليغ منه قولاً وكتابةً،<lb/>ولذلك طريق غير كثرة مزاولة كتب النحو التي يضعف مثلها ملكة اللسان، كما قال<lb/>ابن خلدون، فليفكر في ذلك طلاب الأزهر الأذكياء، لا سيما من كان منهم عربي<lb/>اللسان، يسهل عليه فهم الكتب البليغة في الأدب والتاريخ وغير ذلك بالممارسة قبل<lb/>تلقي الفنون، فإن كاتب هذه السطور، قرأ كثيرًا من هذه الكتب قبل طلب العلم،<lb/>ومنها كتاب إحياء علوم الدين لصاحب السيرة.<lb/>ولكن هذا لا يتيسر للأعاجم. وقد يستدل بهذا على أن الغزالي من عشيرة عربية<lb/>بقيت محافظة على أصل لغتها، إلا ما لا تخلو عنه طبيعة المخالطة للأعاجم من<lb/>التحريف والدخيل؛ إلا أن يقال: لغة الفرس كافة كانت قد تحولت عربية في ذلك<lb/>العهد، وصار العارف بالفارسية يتلقاها بالتعلم، وهذا ما ينكره كثير من العارفين<lb/>منهم صاحبنا الدكتور محمد مهدي خان فإنه يقول: إن لغة العامة هناك في القرن<lb/>الرابع والخامس كانت الفارسية.<lb/>وقد كان الغزالي يعرف الفارسية وألف فيها ولو كان فارسي الأصل وهو من<lb/>العامة، لكانت لغته الأصلية ومثله، لا يصير بليغًا بالعربية إلا بعد اشتغال بالفنون<lb/>طويل، فبلاغته وفصاحته وسلامة عبارته من العجمة على كونه مع العامة، يرجح<lb/>كونه عربي الأصل، فهذا ما رأينا أن نبينه من سيرة حجة الإسلام في تلقي العلم<lb/>والعبرة فيها للطالبين.<lb/>تخرجه وتصدِّيه للإفادة<lb/>قلنا: إنه اشتغل أولاً بطوس وكانت مدينة آهلة بالعلم والعلماء في الجملة، وكان<lb/>يومئذ مراهقًا، ثم في جرجان وكانت فوق طوس في العلم والعمران، ثم في<lb/>المدرسة النظامية بنيسابور أعظم معاهد العلم في خراسان، وما زال فيها يختلف إلى<lb/>دروس إمام الحرمين علامة ذلك العصر الزاهر، حتى تخرج به واشتهر، وقد قيل:<lb/>إن شيخه كان يجد منه شيئًا في نفسه، وإن كان يفتخر به في الملأ كما سيأتي.<lb/>ولما توفي إمام الحرمين سنة 478، خرج الغزالي إلى العسكر وهي محلة بالقرب من<lb/>نيسابور، كان يقيم فيها نظام الملك الوزير؛ نصير العلم وكعبة العلماء، فحل من<lb/>مجلس الوزير محل القبول.<lb/>قال معاصره أبو الحسن عبد الغافر بن إسماعيل الفارسي خطيب نيسابور<lb/>في ذلك: محمد بن محمد بن محمد أبو حامد الغزالي حجة الإسلام والمسلمين، إمام<lb/>أئمة الدين، لم تر العيون مثله لسانًا وبيانًا، ونطقًا وخاطرًا وذكاءً وطبعًا، أخذ<lb/>طرفًا في صباه بطوس من الفقه على الإمام أحمد الراذكاني , ثم قدم نيسابور مختلفًا<lb/>إلى درس إمام الحرمين في طائفة من الشبان من طوس، وجد واجتهد، حتى تخرج<lb/>في مدة قريبة وبز الأقران وحمل القرآن، وصار أنظر أهل زمانه، وأوحد أقرانه،<lb/>في أيام إمام الحرمين.<lb/>وكان الطلبة يستفيدون منه، ويدرس لهم ويرشدهم، ويجتهد في نفسه. وبلغ<lb/>الأمر به إلى أن أخذ في التصنيف. وكان الإمام مع علو درجته وسمو عبارته<lb/>وسرعة جريه في النطق والكلام، لا يصغي نظره إلى الغزالي سرًّا؛ لإربائه عليه<lb/>في سرعة العبارة وقوة الطبع، ولا يطيب له تصديه للتصانيف، وإن كان متخرجًا به<lb/>منتسبًا إليه كما لا يخفى من طبع البشر. ولكنه يظهر التبجح به، والاعتداد بمكانه<lb/>ظاهرًا خلاف ما يضمره.<lb/>(ثم بقي كذلك إلى انقضاء أيام الإمام، فخرج من نيسابور وصار إلى<lb/>العسكر , واحتل من مجلس نظام الملك محل القبول، وأقبل عليه الصاحب؛ لعلو<lb/>درجته، وظهور اسمه، وحسن مناظرته، وجري عبارته، وكانت تلك الحضرة<lb/>محط رحال العلماء، ومقصد الأئمة والفصحاء، فوقعت للغزالي اتفاقات حسنة من<lb/>الاحتكاك بالأئمة وملاقاة الخصوم اللُّد، ومناظرة الفحول، ومناقدة الكبار، وظهر<lb/>اسمه في الآفاق، وارتفق لذلك أكمل الارتفاق حتى أدت الحال به إلى أن رسم<lb/>للمصير إلى بغداد؛ للقيام بتدريس المدرسة الميمونة النظامية بها، فصار إليها،<lb/>وأعجب الكل تدريسه ومناظرته، وما لقي مثل نفسه، وصار بعد إمامة خراسان إمام<lb/>العراق.<lb/>ثم نظر في علم الأصول، وكان قد أحكمها فصنف فيه تصانيف، وجدد<lb/>المذهب في الفقه فصنف فيه تصانيف، وسبك الخلاف فجدد فيه أيضًا تصانيف،<lb/>وعلت حشمته ودرجته في بغداد، حتى كانت تغلب حشمة الأكابر والأمراء ودار<lb/>الخلافة، فانقلب الأمر من وجه إلى آخر) اهـ.<lb/>المراد من كلام عبد الغافر هنا؛ ومنه تعلم أن رياسة العلوم الظاهرة، قد<lb/>انتهت إليه في سن الشباب , حتى كان يوصف بحجة الإسلام وإمام أئمة العصر،<lb/>وهو لم يشتغل بالتلقي عن العلماء إلا بضع سنين.<lb/>أقول: إنه تخرج في بضع سنين، أخذًا مما مرَّ من أنه لم يطلب العلم من أول<lb/>سن التمييز، بل بعد عجز الوصي عليه وعلى أخيه من النفقة عليهما، ومن قوله<lb/>في أول كتابه المنقذ من الضلال: (ولم أزل منذ راهقت البلوغ قبل بلوغ العشرين<lb/>إلى الآن، وقد أنافت السن على الخمسين، أقتحم لجة هذا البحر) <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما<lb/>سيأتي، وقد علم من كلام معاصره عبد الغافر، ومن كلام غيره من المؤرخين، أنه<lb/>تخرج في عهد أستاذه إمام الحرمين في مدة قليلة، وقد توفي إمام الحرمين سنة<lb/>478، وكانت سن الغزالي 28 سنة؛ أي: إنه كان متخرجًا قبل ذلك.<lb/>غرضنا من هذا التحقيق؛ تنبيه طلاب العلم إلى مسألة أرجو انتفاع أذكيائهم<lb/>بها، وهي أن طول مدة الاشتغال بالتلقي والتحصيل قلما تأتي بفائدة، بل هي<lb/>عنوان البلادة، وخمود الذهن، وخمول النفس، ودليل على فساد التعليم، وأكثر<lb/>النابغين من العلماء والحكماء لم يقيموا في معاهد التعليم، والتلقي زمنًا طويلاً. وقد<lb/>قرر هذه الحقيقية الفيلسوف سبنسر وقد كان الأستاذ الإمام بعد سنوات قليلة، يحضر<lb/>دروس بعض العلماء في علم، وبيده كتاب في علم آخر، يطالع فيه.<lb/>تربية الغزالي لنفسه وتفلسفه وتصوفه<lb/>العلوم والفنون في نفسها صناعات وآلات، يستعان بها على إصلاح اللسان<lb/>والعمل والنفس والعقل، فمن طلب فنًّا منها، كان له في طلبه ثلاثة مقاصد:<lb/>(أحدها) : أن يعرف الفن بحسب ما قاله الواضعون له، والمصنفون فيه،<lb/>اتباعًا لهم وتقليدًا.<lb/>(ثانيها) : أن يعرفه كما عرفه الواضعون بمآخذه ودلائله، بحيث يكون له فيه<lb/>رأي وحكم، لا يبالي فيه وافق الواضعين أو خالفهم، وإنما يتحرى فيه ما يراه<lb/>صوابًا.<lb/>(ثالثها) : أن يعرفه؛ ليستعمله فيما وضع له، ويجعله وسيلة للعمل. وهذا<lb/>الأخير يجتمع مع كل من الأول والثاني، وقد يوجدان بدونه ويوجد ألوف من<lb/>الصنف المعروف عندنا بصنف العلماء، قرؤوا الفنون العربية والشرعية وبعض<lb/>العقلية بالقصد الأول، ووجد كثيرون قرؤوها بالقصد الثاني، وما كان المحصلون<lb/>لثمراتها من الآخرين فضلاً عن الأولين إلا الأقلين، فكم من عالم بمسائل النحو<lb/>والبلاغة واسع الاطلاع، لم يصلح لسانه ولا قلمه فهو عاجز عن الإتيان بالكلام<lb/>الصحيح، بله البليغ الفصيح. وكم من عالم بأحكام الحلال والحرام، والفضائل<lb/>والرذائل، فاسد الأخلاق، مرتكب للمحرمات. وكم من عالم بقوانين المنطق بعجز<lb/>عن تحديد حقيقية، وإقامة البرهان على عقيدة. وكم من بارع بصناعة الحجة،<lb/>نحرير في علم الكلام، وهو فاسد الاعتقاد، أو منطو على الإلحاد، وإن لنا في<lb/>سيرة حجة الإسلام، أكبر حجة على هؤلاء الأقوام.<lb/>شرع أبو حامد في طلب العلم على طريقة أهل المقصد الأول؛ أعني<lb/>المقلدين، فأرشده رئيس العيارين الذين نهبوه منصرفه من جرجان إلى الطريقة<lb/>الثانية؛ طريقة الاستقلال، فلم يلبث أن صار إمامًا في زمن قصير؛ لأن المستقل<lb/>بنظره، يُحَصِّلُ في سنة ما لا يحصله المقلد الذي يأخذ كل ما يلقى إليه بالتسليم في<lb/>سنين كثيرة.<lb/>وما كل أحد كالغزالي ترشده كلمة يلفظها قاطع الطريق إلى مثل هذه الحقيقة<lb/>التي يجهلها أكثر المشتغلين بالعلم. وإنما يسترشد الناس بالحكمة على قدر استعدادهم<lb/>وكان استعداد الغزالي في الذروة العليا، وقد يقرأ سيرته هذه بطولها وتفاصيلها<lb/>كثيرون من طلاب العلم في الأزهر وغيره، ثم لا يخرجون من ظلمات التقليد إلى<lb/>نور الاستقلال لضعف استعدادهم.<lb/>لم يرض أبو حامد من العلم بالمقصد الثاني، الذي لا يعلو به صاحبه عن<lb/>مرتبة الصناع، بل حاول في كل علم قرأه الوصول إلى غايته، والتحقق بحقيقته،<lb/>فكما كان بالعلوم العربية كاتبًا بليغًا وخطيبًا مفوهًا، وبعلوم الكلام والفقه والخلاف<lb/>حجة على الخصم وركنًا للمذهب، أراد أن يكون هو في نفسه على يقين من كل ما<lb/>يعتقد، وأن يكون عمله ثمرة علمه، فربى نفسه لذلك تربية خاصة، ومثل هذا لا<lb/>يأتي بمعرفة المسائل والدلائل فقط، بل لابد فيه من التربية والمجاهدة، وهاك ما<lb/>كتبه عن نفسه في ذلك ملخصًا من كتابه (المنقذ من الضلال) ، قال بعد البسملة<lb/>والحمدلة والتصلية.<lb/>(أما بعد سألتني أيها الأخ في الدين: أن أبث إليك غاية العلوم وأسرارها،<lb/>وغائلة المذاهب وأغوارها، وأحكي لك ما قاسيته في استخلاص الحق من بين<lb/>اضطراب الفرق مع تباين المذاهب والطرق، وما استجرأت عليه من الارتفاع عن<lb/>حضيض التقليد إلى يفاع الاستبصار، وما استفدته أولاً من علم الكلام، وما احتويته<lb/>ثانيًا من طرق أهل التعليم القاصرين لدرك الحق على تقليد الإمام، وما ازدريته ثالثًا<lb/>من طرق التفلسف، وما ارتضيته آخرًا من طريقة التصوف، وما انجلى لي في<lb/>تضاعيف تفتيشي عن أقاويل الخلق، من لباب الحق، وما صرفني عن نشر العلم<lb/>ببغداد مع كثرة الطلبة، وما دعاني إلى معاودتي بنيسابور بعد طول المدة، فابتدرت<lb/>لإجابتك إلى مطلبك، بعد الوقوف على صدق رغبتك، وقلت مستعينًا بالله ومتوكلاً<lb/>عليه، ومستوفقًا منه، وملتجئًا إليه.<lb/>اعلموا أحسن الله إرشادكم، وألان للحق قيادكم، أن اختلاف الخلق في<lb/>الأديان والملل، ثم اختلاف الأمة في المذاهب على كثرة الفرق، وتباين الطرق،<lb/>بحر عميق غرق فيه الأكثرون، وما نجا منه إلا الأقلون، وكل فريق يزعم أنه<lb/>الناجي و {كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون: 53) وهو الذي وعدنا به سيد<lb/>المرسلين؛ وهو الصادق المصدوق حيث قال: (ستفترق أمتي ثلاثًا وسبعين فرقة<lb/>الناجية منها واحد) [1] فقد كاد ما وعد أن يكون.<lb/>ولم أزل من عنفوان شبابي، وقد أنافت السن على الخمسين، أقتحم لجة هذا<lb/>البحر العميق اقتحام الجسور، لا خوض الجبان الحذور، وأتوغل في كل مظلمة<lb/>وأتهجم على كل مشكلة، وأتقحم كل ورطة، وأتفحص عن عقيدة كل فرقة،<lb/>وأستكشف أسرار مذهب كل طائفة، لأميز بين محق ومبطل، ومتسنن ومبتدع، لا<lb/>أغادر باطنيًّا إلا وأحب أن أطلع على بطانته، ولا ظاهريًّا إلا وأريد أن أعلم حاصل<lb/>ظهارته، ولا فلسفيًّا إلا وأقصد الوقوف على كنه فلسفته، ولا متكلمًا إلا وأجتهد في<lb/>الاطلاع على غاية كلامه ومجادلته، ولا صوفيًّا إلا وأحرص على العثور على سر<lb/>صفوته، ولا متعبدًا إلا وأترصد ما يرجع إليه حاصل عبادته ولا زنديقًا معطلاً إلا<lb/>وأتجسس وراءه للتنبه لأسباب جرأته، في تعطيله وزندقته.<lb/>وقد كان التعطش إلى حقائق الأمور دأبي وديدني، من أول أمري، وريعان<lb/>عمري، غريزة وفطرة من الله وضعتا في جبلتي، لا باختياري وحيلتي حتى<lb/>انحلت عني رابطة التقليد، وانكسرت على (كذا) العقائد الموروثة، على قرب<lb/>عهد بسن الصبا، إذا رأيت صبيان النصارى، لا يكون لهم نشوء إلا على التنصر<lb/>وصبيان اليهود لا نشوء لهم إلا على النهود، وصبيان المسلمين لا نشوء لهم إلا<lb/>على الإسلام، وسمعت الحديث المروي عن رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>حيث قال: (كل مولود يولد على فطرة الإسلام، فأبواه يهودانه أو ينصرانه أو<lb/>يمجسانه) فتحرك باطني إلى طلب حقيقة الفطرة الأصلية وحقيقة العقائد العارضة<lb/>بتقليد الوالدين والأستاذين، والتمييز بين هذه التقليدات، وأوائلها تلقينات، وفي<lb/>تمييز الحق منها عن الباطل اختلافات.<lb/>فقلت في نفسي أولاً: إنما مطلوبي العلم بحقائق الأمور، فلابد من طلب العلم<lb/>بحقائق الأمور، فلابد من طلب حقيقة العلم ما هي، فظهر لي أن العلم اليقيني هو<lb/>الذي ينكشف فيه المعلوم انكشافًا لا يبقي معه ريب، ولا يقارنه إمكان الغلط والوهم<lb/>ولا يتسع القلب لتقدير ذلك، بل الأمان من الخطأ ينبغي أن يكون مقارنًا لليقين<lb/>مقارنة لو تحدى بإظهار بطلانه مثلاً مَنْ يقلب الحجر ذهبًا والحية ثعبانًا لم يورث<lb/>ذلك شكًّا وإنكارًا، فإني إذا علمت أن العشرة أكثر من الثلاثة، فقال لي قائل:<lb/>(لا بل الثلاثة أكثر؛ بدليل أني أقلب هذه العصا ثعبانًا) ، وشاهدت ذلك منه، لم<lb/>أشك بسببه في معرفتي، ولم يحصل لي منه إلا التعجب من كيفية قدرته عليه. فأما<lb/>الشك فيما علمته فلا.<lb/>ثم علمت أن كل ما لا أعلمه على هذا الوجه، ولا أتيقنه هذا النوع من اليقين،<lb/>فهو علم لا ثقة به ولا أمان معه، فليس لعلم يقيني.<lb/>القول في مداخل السفسطة وجحد العلوم<lb/>(ثم فتشت من علومي، فوجدت نفسي عاطلاً من علم موصوف بهذه الصفة<lb/>إلا في الحسيات والضروريات، فقلت: الآن بعد حصول اليأس لا مطمع في<lb/>اقتباس المشكلات إلا من الجليات، وهي الحسيات والضروريات، فلابد من إحكامها<lb/>أولاً؛ لأتبين أن ثقتي بالمحسوسات، وأماني من الغلط في الضروريات من جنس<lb/>أماني الذي كان من قبل في التقليديات، ومن جنس أمان أكثر الخلق في النظريات،<lb/>أم هو أمان محقق لا غدر فيه ولا غاية له؟ فأقبلت بجد بليغ، أتأمل في<lb/>المحسوسات والضروريات وأنظر، هل يمكنني أن أشكك نفسي فيها؟ فانتهى بي<lb/>طول التشكك إلى أن لم تسمح نفسي بتسليم الأمان في المحسوسات أيضًا، وأخذ<lb/>يتسع هذا الشك فيها، ويقول: من أين الثقة بالمحسوسات، وأقواها حاسة البصر<lb/>وهي تنظر إلى الظل فتراه واقفًا غير متحرك، ونحكم بنفي الحركة، ثم بالتجربة<lb/>والمشاهدة بعد ساعة تعرف أنه يتحرك، وأنه لم يتحرك بغتة ودفعة، بل على<lb/>التدريج ذرة ذرة، حتى لم تكن له حالة وقوف. وتنظر إلى الكوكب فتراه صغيرًا<lb/>في مقدار دينار، ثم الأدلة الهندسية تدل على أنه أكبر من الأرض في المقدار.<lb/>هذا وأمثاله من المحسوسات، يحكم فيها حاكم الحس بأحكامه، ويكذبه حاكم<lb/>العقل، ويخونه تكذيبًا لا سبيل إلى مدافعته. فقلت: قد بطلت الثقة بالمحسوسات<lb/>أيضًا، فلعله لا ثقة إلا بالعقليات التي هي من الأوليات، كقولنا: العشرة أكثر من<lb/>الثلاثة، والنفي والإثبات لا يجتمعان في الشيء الواحد، والشيء الواحد لا يكون<lb/>حادثًا وقديمًا، موجودًا معدومًا، واجبًا محالاً.<lb/>فقالت المحسوسات: بم تأمن أن تكون ثقتك بالعقليات كثقتك بالمحسوسات،<lb/>وقد كنت واثقًا بي، فجاء حاكم العقل فكذبني، ولولا حاكم العقل لكنت تستمر على<lb/>تصديقي، فلعل وراء إدراك العقل حاكمًا آخر، إذا تَجَلَّى كذب العقل في حكمه،<lb/>كما تَجَلَّى حاكم العقل فكذب الحس في حكمه، وعدم تجلي ذلك الإدراك لا يدل على<lb/>استحالته، فتوقفت النفس في جواب ذلك قليلاً، وأيدت أشكالها بالمنام، وقالت: أما<lb/>تراك تعتقد في النوم أمورًا، وتتخيل أحوالاً، وتعتقد لها ثباتًا واستقرارًا، ولا تشك<lb/>في تلك الحالة فيها، ثم تستيقظ فتعلم أنه لم يكن لجميع متخيلاتك ومعتقداتك أصل<lb/>وطائل، فبم تأمن أن يكون جميع ما تعتقده في يقظتك بحس أو عقل هو حق<lb/>بالإضافة إلى حالتك؟ لكن يمكن أن تطرأ عليك حالة تكون نسبتها إلى يقظتك،<lb/>كنسبة يقظتك إلى منامك، وتكون يقظتك نومًا بالإضافة إليها، فإذا وردت تلك الحالة<lb/>تيقنت أن جميع ما توهمت بعقلك خيالات لا حاصل لها، أو لعل تلك الحالة ما<lb/>يدعيها الصوفية أنها حالتهم؛ إذ يزعمون أنهم يشاهدون في أحوالهم , إذا غاصوا في<lb/>أنفسهم وغابوا عن حواسهم أحوالاً لا توافق هذه المعقولات، ولعل تلك الحالة هي<lb/>الموت؛ إذ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (الناس نيام فإذا ماتوا انتبهوا) [*]<lb/>فلعل الحياة الدنيا نوم بالإضافة إلى الآخرة، فإذا مات المرء، ظهرت له الأشياء<lb/>على خلاف ما شاهده لآنٍ، ويقال له عند ذلك: {فَكَشَفْنَا عَنكَ غِطَاءَكَ فَبَصَرُكَ اليَوْمَ<lb/>حَدِيدٌ َ} (ق: 22) .<lb/>فلما خطرت هذه الخواطر انقدحت في النفس، فحاولت لذلك علاجًا فلم<lb/>يتيسر، إذا لم يكن دفعه إلا بالدليل، ولم يمكن نصب دليل إلا من تركيب العلوم<lb/>الأولية، فإذا لم تكن مُسلَّمة لم يكن تركيب الدليل، فأعضل هذا الداء ودام قريبًا من<lb/>شهرين، أنا فيهما على مذهب السفسطة بحكم الحال، لا بحكم النطق والمقال حتى<lb/>شفى اللهُ - تعالى - من ذلك المرض، وعادت النفس إلى الصحة والاعتدال،<lb/>ورجعت الضروريات العقلية مقبولة موثوقًا بها على أمن ويقين، ولم يكن ذلك بنظم<lb/>دليل وترتيب كلام، بل بنور قذفه الله - تعالى - في الصدر وذلك النور [2] هو مفتاح<lb/>أكثر المعارف، فمن ظن أن الكشف موقوف على الأدلة المجردة، فقد ضيق رحمة الله<lb/>الواسعة، ولما سئل رسول الله - عليه السلام - عن الشرح ومعناه في قوله تعالى:<lb/>{أَفَمَن شَرَحَ اللَّهُ صَدْرَهُ لِلإِسْلام} (الزمر: 22) قال: (هو نور يقذفه الله<lb/>- تعالى - في القلب) ، فقيل: وما علامته؟ فقال: (التجافي عن دار الغرور،<lb/>والإنابة إلى دار الخلود) [3] وهو الذي قال عليه السلام فيه: (إن الله تعالى خلق<lb/>الخلق في ظلمة ثم رش عليهم من نوره) [4] فمن ذلك النور ينبجس من الجود<lb/>الإلهي في بعض الأحايين، ويجب الترصد له كما قال عليه السلام: (إن<lb/>لربكم في أيام دهركم نفحات ألا فتعرضوا لها) [5] .<lb/>(والمقصود من هذه الحكايات أن يعمل كمال الجد في الطلب، حتى ينتهي إلى<lb/>طلب ما لا يطلب، فإن الأوليات ليست مطلوبة فإنها حاضرة، والحاضر إذا طلب فُقِد<lb/>واختفى، ومن طلب ما لا يطلب، فلا يتهم بالتقصير في طلب ما يطلب.<lb/>القول في أصناف الطالبين<lb/>(ولما شفاني الله - تعالى - من هذا المرض (أي: مرض السفسطة)<lb/>بفضله، وسعة جوده، انحصرت أصناف الطالبين (أي: للحق في الاعتقاد) في<lb/>أربع فرق:<lb/>المتكلمون: وهم يدعون أنهم أهل الرأي والنظر.<lb/>والباطنية: وهم يزعمون أنهم أصحاب التعليم، والمخصوصون بالاقتباس من<lb/>الإمام المعصوم.<lb/>والفلاسفة: وهم يزعمون أنهم أصحاب المنطق والبرهان.<lb/>والصوفية: وهم يدعون أنهم خواص الحضرة , وأهل المشاهدة والمكاشفة.<lb/>فقلت في نفسي: الحق لا يعدو أصحاب هذه الأصناف الأربعة، فهؤلاء هم<lb/>السالكون سبل طلب الحق، فإن شاء الحق عنهم فلا يبقى في درك الحق مطمع؛ إذ<lb/>لا مطمع في الرجوع إلى التقليد بعد مفارقته؛ إذ من شرط المقلد أن لا يعلم أنه مقلد<lb/>فإذا علم ذلك انكسرت زجاجة تقليده، وهو شعب لا يرأب، وشعث لا يلم بالتلفيق<lb/>والتأليف، إلا أن يذاب بالنار، ويستأنف لها صيغة أخرى مستجدة. فابتدرت<lb/>لسلوك هذه الطرق، واستقصاء ما عند هذه الفرق، مبتدئًا بعلم الكلام، ومثنيًا<lb/>بطريق الفلسفة، ومثلثًا بتعليمات الباطنية، ومربعًا بطريق الصوفية.<lb/>هذا ما كتبه الإمام الغزالي عن نفسه، بعد أن تلقى ما شاء الله من العلم بطريق<lb/>التقليد زمنًا، وبطريق الاستقلال زمنًا آخر. وقد ذكر بعد ما تقدم فصلاً في مقصود<lb/>علم الكلام، وأنه حصله وعقله، وطالع كتب المحققين فيه، وصنف فيه ما شاء أن<lb/>يصنف، قال: فصادفته علمًا وافيًا بمقصوده غير واف بمقصودي، وبيَّن أن<lb/>مقصود علم الكلام حفظ عقيدة أهل السنة، وحراستها عن تشويش أهل البدعة، وأن<lb/>المتكلمين اعتمدوا على مقدمات تسلموها من خصومهم، وألجأوهم إلى التسليم بها،<lb/>وهي التقليد أو الإجماع، أو مجرد القبول من القرآن أو الأخبار. قال: (وكان أكثر<lb/>خوضهم في استخراج مناقضات الخصوم، ومؤاخذتهم بلوازم مسلماتهم. وهذا قليل<lb/>النفع في جنب من لا يسلم سوى الضروريات شيئًا أصلاً، فلم يكن الكلام في حقي<lb/>كافيًا، ولا لدائي الذي كنت أشكوه شافيًا، نعم لما نشأت صنعة الكلام، وكثر<lb/>الخوض فيه، وطالت المدة، وتشوف المتكلمون إلى مجاوزة الذب عن السنة<lb/>بالبحث عن حقائق الأمور، وخاضوا في البحث عن الجواهر والأعراض وأحكامها.<lb/>ولكن لما لم يكن ذلك مقصود علمهم، لم يبلغ كلامهم فيه الغاية القصوى، فلم<lb/>يحصل منه ما يمحو بالكلية ظلمات الحيرة في اختلافات الخلق ولا أبعد أن يكون<lb/>حصل ذلك لغيري، بل لست أشك في حصول ذلك لطائفة. ولكن حصولاً مشوبًا<lb/>بالتقليد في بعض الأمور التي ليست من الأوليات. والغرض الآن حكاية حالي، لا<lb/>الإنكار على من استشفى به؛ فإن أدوية الشفاء تختلف باختلاف الداء، وكم من دواء<lb/>ينتفع به مريض ويستضر به آخر؟) اهـ.<lb/>القول في الفلسفة<lb/>ثم تكلم عن الفلسفة وما يذم منها، ويكفر منتحله، وما ليس كذلك قال: (ثم<lb/>إني ابتدأت بعد الفراغ من علم الكلام بعلم الفلسفة، وعلمت يقينًا أنه لا يقف على<lb/>فساد نوع من العلوم من لا يقف على منتهى ذلك العلم، حتى يساوي أعلمهم في أصل<lb/>العلم، ثم يزيد عليه ويجاوز درجته، فيطلع على ما لم يطلع عليه صاحب العلم من<lb/>غور وغائلةٍ. فإذ ذاك يمكن أن يكون ما يدعيه من فساده حقًّا، ولم أر أحدًا من علماء<lb/>الإسلام صرف عنايته وهمته إلى ذلك، ولم يكن في كتب المتكلمين من كلامهم، حيث<lb/>اشتغلوا بالرد عليهم، إلا كلمات معقدة مبددة ظاهرة التناقض والفساد لا يظن الاغترار<lb/>بها بغافل عامي، فضلاً عمن يدعي دقائق العلوم، فعلمت أن رد المذهب قبل فهمه،<lb/>والاطلاع على كنهه رمي في عماية.<lb/>فشمرت عن ساق الجد في تحصيل ذلك العلم من الكتب بمجرد المطالعة،<lb/>من غير استعانة بأستاذ، وأقبلت على ذلك في أوقات فراغي من التصنيف<lb/>والتدريس في العلوم الشرعية، وأنا ممنون بالتدريس والإفادة لثلاث مائة نفر من<lb/>الطلبة ببغداد، فأطلعني الله - سبحانه - بمجرد المطالعة في هذه الأوقات المختلسة<lb/>على منتهى علومهم في أقل من سنتين، ثم لم أزل أواظب على التفكر فيه بعد فهمه<lb/>قريبًا من سنة، أعاوده وأردده وأتفقد غوائله وأغواره حتى اطلعت على ما فيه من<lb/>خداع وتلبيس، وتحقيق وتخييل اطلاعًا لم أشك فيه.<lb/>ثم ذكر أصناف الفلاسفة، وأنواع علومهم من: رياضيات ومنطقيات<lb/>وطبيعيات وإلهيات وسياسيات وخلقيات، وبَيَّنَ رأيه فيها وسنذكره. وانتقل من ذلك<lb/>إلى الكلام في مذهب الباطنية.<lb/>مذهب التعليم وغائلته<lb/>قال: (ثم إني لما فرغت من علم الفلسفة، وتحصيله وتفهيمه وتزييف ما<lb/>يزيف منه، علمت أن ذلك أيضًا غير واف بكمال الغرض، وأن العقل ليس مستقلاًّ<lb/>بالإحاطة بجميع المطالع، ولا كاشفًا للغطاء عن جميع المعضلات، وكان قد نبتت<lb/>نابتة التعليمية، وشاع بين الخلق تحديهم بمعرفة معنى الأمور من جهة الإمام<lb/>المعصوم القائم بالحق، عَنَّ لي أن أبحث عن مقالتهم؛ لأطلع على ما في كتبهم. ثم<lb/>اتفق أن ورد عليّ أمر جازم من حضرة الخلافة بتصنيف كتاب يكشف عن حقيقة<lb/>مذهبهم، فلم يسعني مدافعته، وصار ذلك مستحثا من خارج ضميمة للباعث الأصلي<lb/>من الباطن.<lb/>فابتدأت بطلب كتبهم وجمع مقالاتهم، وكان قد بلغني كلماتهم المستحدثة التي<lb/>ولدتها خواطر أهل العصر، لا على المنهاج المعهود من سلفهم، فجمعت تلك<lb/>الكلمات، ورتبتها ترتيبًا محكمًا مقارنًا للتحقيق، واستوفيت الجواب عنها، حتى<lb/>أنكر بعض أهل الحق مني مبالغتي في تقرير حجتهم، وقال: هذا سعي لهم فإنهم<lb/>كانوا يعجزون عن نصرة مذهبهم؛ لمثل هذه الشبهات، لولا تحقيقك لها وترتيبك<lb/>إياها. وهذا الإنكار من وجه حق.<lb/>فلقد أنكر أحمد بن حنبل على الحارث المحاسبي تصنيفه في الرد على المعتزلة،<lb/>فقال الحارث: الرد على البدعة فرض. فقال أحمد: نعم، ولكن حكيت شبهتهم أولاً<lb/>ثم أجبت عنها، فلم تأمن أن يطالع الشبهة من تعلق بفهمه، ولا يلتفت إلى الجواب،<lb/>ولا يفهم كنهه. وما ذكره أحمد حق. ولكن في شبهة لم تنتشر، ولم تشتهر. أما إذا<lb/>انتشرت، فالجواب عنها واجب، ولا يمكن الجواب إلا بعد الحكاية. نعم ينبغي أن لا<lb/>يتكلف لهم شبهة، لم تتكلف. ولم أتكلف أنا ذلك، بل كنت قد سمعت تلك الشبهة من<lb/>واحد من أصحابي المختلفين إليَّ بعد أن كان قد التحق بهم، وانتحل مذهبهم،<lb/>وحكى أنهم يضحكون على تصانيف المصنفين في الرد عليهم، فإنهم لم يفهموا بُعد<lb/>حجتهم فلذلك أوردتها؛ لئلا يظن بي أني - وإن سمعتها - لم أفهمها، فلذلك قررتها.<lb/>والمقصود أني قررت شبهتهم إلى أقصى الإمكان، ثم أظهرت فسادها، ثم<lb/>بين ذلك ملخصًا في عدة صفحات، وليس بيان ذلك من مقصدنا، إنما المقصد سيرة<lb/>هذا الإمام وبيان كيفية تربيته لنفسه وثمرة ذلك فيها، وفيما قصد إليه من الإصلاح.<lb/>القول في طريق الصوفية<lb/>(ثم إني لما فرغت من هذه العلوم، أقبلت بهمتي على طريق الصوفية،<lb/>وعلمت أن طريقتهم، إنما تتم بعلم وعمل، وكان حاصل علمهم قطع عقبات النفس<lb/>والتنزه عن أخلاقها المذمومة، وصفاتها الخبيثة، حتى يتوصل بها إلى تخلية القلب<lb/>عن غير الله تعالى، وتحليته بذكر الله، وكان العلم أيسر عليَّ من العمل، فابتدأت<lb/>بتحصيل علمهم من مطالعة كتبهم، مثل قوت القلوب لأبي طالب المكي رحمه الله،<lb/>وكتب الحارث المحاسبي، والمتفرقات المأثورة عن الجنيد والشبلي وأبي يزيد<lb/>البسطامي وغير ذلك من كلام مشايخهم، حتى اطلعت على كنه مقاصدهم العلمية،<lb/>وحصلت ما يمكن أن يحصل من طريقتهم بالتعلم والسماع، وظهر لي أن أخص<lb/>خواصهم، ما لم يمكن الوصول إليه بالتعلم، بل بالذوق والحال وتبدل الصفات،<lb/>فكم من الفرق بين أن يعلم حد الصحة وحد الشبع، وأسبابهما وشروطهما، وبين أن<lb/>يكون صحيحًا وشبعانًا، وبين أن يعرف حد السكر، وأنه عبارة عن حالة تحصل<lb/>من استيلاء أبخرة تتصاعد من المعدة على معادن الفكر، وبين أن يكون سكرانًا،<lb/>بل السكران لا يعرف حد السكر، وعلمه وهو سكران وما معه من علمه شيء.<lb/>والصاحي يعرف حد السكر وأركانه، وما معه من السكر شيء. والطبيب في<lb/>حالة المرض يعرف حد الصحة وأسبابها وأدويتها، وهو فاقد للصحة. فكذلك فرق<lb/>بين أن تعرف حقيقة الزهد وشروطها وأسبابها، وبين أن يكون حالك الزهد<lb/>وعزوف النفس عن الدنيا، فعلمت يقينًا أنهم أرباب أحوال، لا أصحاب أقوال، وأنَّ<lb/>ما يمكن تحصيله بطريق العلم قد حصلته، ولم يبق إلا ما لا سبيل إليه بالسماع<lb/>والتعلم، بل بالذوق والسلوك، وكان قد حصل معي من العلوم التي مارستها،<lb/>والمسالك التي سلكتها في التفتيش عن صنفي العلوم: الشرعية والعقلية، إيمان يقيني<lb/>بالله وبالنبوة وباليوم الآخر، فهذه الأصول الثلاثة من الإيمان، كانت رسخت في<lb/>نفسي، لا بدليل معين مجرد، بل بأسباب وقرائن وتجاريب، لا تدخل تحت الحصر<lb/>تفاصيلها، وكان قد ظهر عندي أنه لا مطمع لي في سعادة الآخرة إلا بالتقوى، وكف<lb/>النفس عن الهوى، وأن رأس ذلك كله قطع علاقة القلب عن الدنيا بالتجافي عن دار<lb/>الغرور، والإنابة إلى دار الخلود، والإقبال بكنه الهمة على الله تعالى، وأن ذلك<lb/>لا يتم إلا بالإعراض عن الجاه والمال، والهرب عن الشواغل والعلائق.<lb/>ثم لاحظت أحوالي، فإذا أنا منغمس في العلائق، وقد أحدقت بي من الجوانب<lb/>ولاحظت أعمالي وأحسنها التدريس والتعليم، فإذا أنا فيها مقبل على علوم غير<lb/>مهمة ولا نافعة في طريق الآخرة، ثم تفكرت في نيتي في التدريس، فإذا هي غير<lb/>خالصة لوجه الله تعالى، بل باعثها ومحركها طلب الجاه، وانتشار الصيت،<lb/>فتيقنت أني على شفا جرف هار، وأني قد أشفيت على النار إن اشتغل بتلافي<lb/>الأحوال، فلم أزل أتفكر فيه مدة، وأنا بعد على مقام الاختيار أصمم العزم على<lb/>الخروج من بغداد، ومفارقة تلك الأحوال يومًا وأحل العزم يومًا، وأُقدم فيه رجلاً،<lb/>وأؤخر عنه أخرى.<lb/>لا تصفو لي رغبة في طلب الآخرة بكرة، إلا ويحمل عليها جند الشهوة حملة<lb/>فيفترها عشية، فصارت شهوات الدنيا تجاذبني سلاسلها إلى المقام ومنادي الإيمان<lb/>ينادي: الرحيل الرحيل، فلم يبق من العمر إلا قليل، وبين يديك السفر الطويل،<lb/>وجميع ما أنت فيه من العمل والعلم رياء وتخييل، فإن لم تستعد الآن للآخرة فمتى<lb/>تستعد، وإن لم تقطع الآن فمتى تقطع، فبعد ذلك تنبعث الداعية، وينجزم العزم على<lb/>الهرب والفرار، ثم يعود الشيطان، ويقول: هذه حالة عارضة وإياك أن تطاوعها؛<lb/>فإنها سريعة الزوال، وإن أذعنت لها، وتركت هذا الجاه العريض والشأن المنظوم<lb/>الخالي عن التكدير والتنغيص، والأمر المسلم الصافي عن منازعة الخصوم، ربما<lb/>ألفت إليه نفسك، ولا يتيسر لك المعاودة، فلم أزل أتردد بين تجاذب شهوات الدنيا،<lb/>ودواعي الآخرة قريبًا من ستة أشهر أولها رجب سنة ثمان وثمانين وأربع مائة , وفي<lb/>هذا الشهر جاوز الأمر حد الاختيار إلى الاضطرار إذ قفل الله على لساني حتى أعتقل<lb/>عن التدريس، فكنت أجاهد نفسي أن أدرس يومًا واحدًا؛ تطييبًا للقلوب المختلفة،<lb/>وكان لا ينطق لساني بكلمة، ولا أستطيعها ألبتة، ثم أورثت هذه العقلة في اللسان<lb/>حزنًا في القلب، بطل معه قوة الهضم، وقرم الطعام والشراب، فكان لا ينساغ لي<lb/>شربة، ولا تنهضم لقمة، وتعدى إلى ضعف القوى، حتى قطع الأطباء طمعهم عن<lb/>العلاج، وقالوا: أمر نزل بالقلب ومنه سرى إلى المزاج، فلا سبيل إليه بالعلاج، إلا<lb/>بأن يتروح السر عن الهم الملم: ثم لما أحسست بعجزي، وسقط بالكلية اختياري،<lb/>التجأت إلى الله - تعالى - التجاء المضطر الذي لا حيلة له، فأجابني الذي {يُجِيبُ<lb/>المُضْطَرَّ إِذَا دَعَاهَ} (النمل: 62) وسهل على قلبي الإعراض عن الجاه والمال<lb/>والأهل والولد والأصحاب، وأظهرت عزم الخروج إلى مكة، وأنا أوري في نفسي<lb/>سفر الشام؛ حذرًا من أن يطلع الخليفة وجملة الأصحاب على عزمي في المقام<lb/>بالشام، فتلطفت بلطائف الحيل في الخروج من بغداد على عزم أن لا أعاودها أبدًا،<lb/>واستهدفت لائمة أهل العراق كافة؛ إذ لم يكن فيهم من يجوز أن يكون الإعراض<lb/>عما كنت فيه سببا دينيًّا؛ إذ ظنوا أن ذلك هو المنصب الأعلى في الدين وكان ذلك<lb/>مبلغهم من العلم، ثم ارتبك الناس في الاستنباطات، وظن من بعد عن العراق<lb/>أن ذلك كان لاستشعار من جهة الولاة. وأما من قرب من الولاة، فكان يشاهد<lb/>إلحاحهم في التعلق بي، والإنكار علي، وإعراضي عنهم وعن الالتفات إلى<lb/>قولهم. فيقولون: هذا أمر سماوي، وليس له سبب إلا عين أصابت أهل الإسلام<lb/>وزمرة العلم.<lb/>ففارقت بغداد، وفرقت ما كان معي من المال، ولم أدخر إلا قدر الكفاف،<lb/>وقوت الأطفال؛ ترخصًا بأن مال العراق مرصد للمصالح؛ لكونه وقفًا على<lb/>المسلمين، فلم أر في العالم ما يأخذه العالم لعياله أصلح منه، ثم دخلت الشام،<lb/>وأقمت به قريبًا من سنتين لا شغل لي إلا العزلة والخلوة والرياضة والمجاهدة؛<lb/>اشتغالاً بتزكية النفس، وتهذيب الأخلاق، وتصفية القلب لذكر الله تعالى، كما كنت<lb/>حصلته من علم الصوفية، فكنت أعتكف مدة في مسجد دمشق أصعد منارة المسجد<lb/>طول النهار، وأغلق بابها على نفسي، ثم دخلت منها إلى بيت المقدس، أدخل كل<lb/>يوم الصخرة، وأغلق بابها على نفسي، ثم تحركت فيَّ داعية فريضة الحج،<lb/>والاستمداد من بركات مكة والمدينة، وزيارة رسول الله صلى الله عليه وسلم، بعد<lb/>الفراغ من زيارة الخليل - صلوات الله عليه - فسرت إلى الحجاز.<lb/>ثم جذبتني الهمم، ودعوات الأطفال إلى الوطن، فعاودته بعد أن كنت أبعد<lb/>الخلق عن الرجوع إليه، وآثرت العزلة أيضًا؛ حرصًا على الخلوة، وتصفية القلب<lb/>للذكر وكانت حوادث الزمان، ومهمات العيال، وضرورات المعاش، تغير في وجه<lb/>المراد، وتشوش صفوة الخلوة، وكان لا يصفو الحال إلا في أوقات متفرقة. لكني مع<lb/>ذلك لا أقطع طمعي منها، فتدفعني عنها العوائق، وأعود إليها.<lb/>ودمت على ذلك مقدار عشر سنين، وانكشف لي في أثناء هذه الخلوات أمور<lb/>لا يمكن إحصاؤها واستقصاؤها، والقدر الذي أذكره؛ لينتفع به أني علمت يقينًا أن<lb/>الصوفية هم السالكون لطريق الله - تعالى - خاصة، وأن سيرتهم أحسن<lb/>السير، وطريقهم أصوب الطرق، وأخلاقهم أزكى الأخلاق، بل لو جمع عقل<lb/>العقلاء، وحكم الحكماء، وعلم الواقفين على أسرار الشرع من العلماء؛ ليغيروا<lb/>شيئًا من سيرهم وأخلاقهم، ويبدلوه بما هو خير منه لم يجدوا إليه سبيلاً وإن<lb/>جميع حركاتهم وسكناتهم في ظاهرهم وباطنهم مقتبسة من نور مشكاة النبوة، وليس<lb/>وراء نور النبوة على وجه الأرض نور يستضاء به، وبالجملة فماذا يقول القائلون<lb/>في طريقة طهارتها، وهي أول شروطها تطهير القلب بالكلية عما سوى الله تعالى.<lb/>ومفتاحها الجاري منها مجرى التحريم من الصلاة، استغراق القلب بالكلية بذكر الله.<lb/>وآخرها الفناء بالكلية في الله.<lb/>وهذا آخرها بالإضافة إلى ما يكاد يدخل تحت الاختيار والكسب من أوائلها،<lb/>وهي على التحقيق أول الطريقة، وما قبل ذلك كالدهليز للسالك إليه، ومن أول<lb/>الطريقة تبتدئ المكاشفات والمشاهدات، حتى إنهم في يقظتهم يشاهدون الملائكة<lb/>وأرواح الأنبياء، ويسمعون منهم أصواتًا، ويقتبسون منهم فوائد، ثم يترقى الحال من<lb/>مشاهدة الصور والأمثال إلى درجات يضيق عنها نطاق النطق، ولا يحاول معبر أن<lb/>يعبر عنها إلا اشتمل لفظه على خطأ صريح، لا يمكنه الاحتراز عنه، وعلى الجملة<lb/>ينتهي الأمر إلى قرب يكاد يتخيل منه طائفة الحلول , وطائفة الاتحاد , وطائفة<lb/>الوصول , وكل ذلك أخطاء وقد بينا وجه الخطأ فيه في كتاب المقصد الأقصى، بل<lb/>الذي لابسته تلك الحالة لا ينبغي أن يزيد على أن يقول (شعر) :<lb/>وكان ما كان مما لست أذكره <gap resp="#org_MS"/> فَظُنَّ خيرًا ولا تسأل عن الخبر<lb/>وبالجملة فمن لم يرزق منه شيئًا بالذوق، فليس يدرك من حقيقة النبوة إلا<lb/>الاسم، وكرامات الأولياء على التحقيق بدايات الأنبياء، وكان ذلك أول حال رسول<lb/>الله - عليه السلام - حين أقبل إلى جبل حراء حين كان يخلو فيه بربه ويتعبد، حتى<lb/>قالت العرب: إن محمداً عشق ربه، وهذه حالة يتحققها بالذوق من يسلك سبيلها،<lb/>فمن لم يرزق الذوق، فيتيقنها بالتجربة والتسامع إن أكثر معهم الصحبة، حتى يفهم<lb/>ذلك بقرائن الأحوال يقينًا، فمن جالسهم استفاد منهم هذا الإيمان، فهم القوم لا يشقى<lb/>جليسهم، ومن لم يرزق صحبتهم، فيعلم إمكان ذلك يقينًا بشواهد البراهين على ما<lb/>ذكرناه في كتاب عجائب القلب من كتب إحياء علوم الدين، والتحقيق بالبرهان علم<lb/>وملابسة , عين تلك الحالة ذوق، والقبول من التسامع والتجربة بحسن الظن إيمان<lb/>فهذه ثلاث درجات: {يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ دَرَجَاتٍ} (المجادلة: 11) ، ووراء هؤلاء قوم جهال، هم المنكرون لأصل ذلك، المتعجبون<lb/>من هذا الكلام، يستمعون ويسخرون، ويقولون: العجب إنهم كيف يهذون، وفيهم قال<lb/>الله تعالى: {وَمِنْهُم مَّن يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حَتَّى إِذَا خَرَجُوا مِنْ عِندِكَ قَالُوا لِلَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ<lb/>مَاذَا قَالَ آنِفاً أُوْلَئِكَ الَّذِينَ طَبَعَ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ} (محمد:<lb/>16) . اهـ المراد من كلامه.<lb/>أقول: هذا ما رأينا أن نبين به كيفية نشأة هذا الإمام، وطلبه للعلم وتربيته<lb/>لنفسه، وإننا نحكي فيما يلي ذلك أثر هذا التعليم والتربية , وما استقر عليه رأي<lb/>الرجل في العلم والدين.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه أحمد وأبو داود والترمذي والحاكم بألفاظ مختلفة.<lb/>(*) قال في الدرر المنتثرة: هو من كلام علي رضي الله عنه.<lb/>(2) سنتكلم عن هذا النور في موضع آخر بما يزيده تألقا.<lb/>(3) رواه الحاكم والبيهقي في الشعب، وابن مردويه من حديث ابن مسعود بلفظ آخر في أوله، وهو أنهم سألوه - صلى الله عليه وسلم - عند تلاوة الآية، كيف انشراح الصدر؟ فقال: (إذا دخل النور القلب انشرح له وانفسح) ، قالوا: فما علامة ذلك يا رسول الله؟ فقال: (الإنابة إلى دار الخلود، والتجافي عن دار الغرور) ، وهو في الظاهر خلاف الآية فافهم.<lb/>(4) رواه أحمد والترمذي والحاكم من حديث عبد الله بن عمرو، وعلم له في الجامع الصغير بالصحة وتتمته: (فمن أصابه ذلك النور يومئذٍ اهتدى، ومن أخطأه ضل) .<lb/>(5) رواه الطبراني عن ابن عباس بسند ضعيف.</note>
            </note>
            <pb n="n10-p523" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1914.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بغداد في القرن السادس</head>
               <lb/>ومجلس شيخا الشافعية والحنابلة<lb/>رضي الدين القزويني وابن الجوزي<lb/>
               <lb/>قال الكاتب الأديب أبو الحسين محمد بن أحمد بن جبير الكناني الأندلسي<lb/>البلنسي في رحلته الشهيرة، في الفصل الذي أنشأه للكلام عن بغداد:<lb/>(هذه المدنية العتيقة، وإن لم تزل حضرة الخلافة العباسية، ومثابة الدعوة<lb/>الإمامية القرشية الهاشمية قد ذهب أكثر رسمها، ولم يبق منها إلا شهير اسمها،<lb/>وهي بالإضافة إلى ما كانت عليه قبل إنحاء الحوادث عليها، والتفات أعين النوائب<lb/>إليها كالطلل الدارس، والأثر الطامس، أو تمثال الخيال الشاخص، فلا حسن فيها<lb/>يستوقف البصر، ويستدعي من المستوفز الغفلة والنظر، إلا دجلتها التي هي بين<lb/>شرقيها وغربيها منها كالمرآة المجلوة بين صفحتين، أو العقد المنتظم بين لبتين،<lb/>فهي تردها ولا تظمأ، وتتطلع منها في مرآة صقلية لا تصدأ، والحسن الحريمي<lb/>بين هوائها ومائها ينشأ، هي من ذلك على شهرة في البلاد معروفة موصوفة، ففتن<lb/>الهوى منها إلا أن يعصم الله مخوفة.<lb/>وأما أهلها فلا تكاد تلقى منهم إلا من يتصنع بالتواضع رياء، ويذهب بنفسه<lb/>عجبًا وكبرياء، يزدرون الغرباء، يظهرون لمن دونهم الأنفة والإباء،<lb/>ويستصغرون عمن سواهم الأحاديث والأنباء، قد تصور كل منهم في معتقده وخلده<lb/>أن الوجود كله يصغر بالإضافة لبلده، فهم لا يستكرمون في معمور البسيطة مثوى<lb/>غير مثواهم كأنهم لا يعتقدون أن لله بلادًا أو عبادًا سواهم، يسحبون أذيالهم أشرًا<lb/>وبطرًا، ولا يغيرون في ذات الله منكرًا، يظنون أن أسنى الفخار، في سحب<lb/>الإزار، ولا يعلمون أن فضله بمقتضى الحديث المأثور في النار، يتبايعون بينهم<lb/>بالذهب قرضًا وما منهم من يحسن لله فرضًا، فلا نفقة فيها إلا من دينار نقرضه،<lb/>وعلى يدي مخسر للميزان تعرضه، لا تكاد تظفر من خواص أهلها بالورع العفيف،<lb/>ولا تقع من أهل موازينها ومكاييلها إلا على من ثبت له الويل في سورة التطفيف، لا<lb/>يبالون في ذلك بعيب، كأنهم من بقايا مدين قوم النبي شعيب، فالغريب فيهم معدوم<lb/>الإرفاق متضاعف الإنفاق، لا يجد من أهلها إلا من يعامله بنفاق، أو يهش إليه<lb/>هشاشة انتفاع واسترفاق، كأنهم من التزام هذه الخلة القبيحة على شرط اصطلاح<lb/>بينهم واتفاق، فسوء معاشرة أبنائها، يغلب على طبع هوائها ومائها , ويعلل<lb/>حسن المسموع من أحاديثها وأنبائها.<lb/>أستغفر الله إلا فقهاءهم المحدثين، ووعاظهم المذكرين، لا جرم أنَّ لهم في<lb/>طريقة الوعظ والتذكير، ومداومة التنبيه والتبصير، والمثابرة على الإنذار المخوف<lb/>والتحذير، مقامات تستنزل لهم من رحمة الله تعالى ما يحط كثيرًا من أوزارهم،<lb/>ويسحب ذيل العفو على سوء آثارهم، ويمنع القارعة الصماء أن تحل بديارهم.<lb/>لكنهم معهم يضربون في حديد بارد، ويرومون تفجير الجلامد، فلا يكاد يخلو يوم من<lb/>أيام جمعاتهم من واعظ يتكلم فيه، فالموفق منهم لا يزال في مجلس ذكر أيامه كلها<lb/>لهم في ذلك طريقة مباركة ملتزمة.<lb/>فأول من شاهدنا مجلسه منهم، الشيخ الإمام رضي الدين القزويني رئيس<lb/>الشافعية، وفقيه المدرسة النظامية، والمشار إليه بالتقديم في العلوم الأصولية،<lb/>حضرنا مجلسه بالمدرسة المذكورة إثر صلاة العصر من يوم الجمعة الخامس لصفر<lb/>المذكور، فصعد المنبر، وأخذ القراء أمامه بالقراءة على كراسي موضوعة، فتوقوا<lb/>وشوقوا، وأتوا بتلاحين معجبة، ونغمات محرجة مطربة، ثم اندفع الشيخ الإمام<lb/>المذكور فخطب خطبة سكون ووقار وتصرف في أفانين العلوم من تفسير كتاب الله<lb/>- عز وجل - وإيراد حديث رسوله صلى الله عليه وسلم والتكلم على معانيه.<lb/>ثم رشقته شآبيب المسائل من كل جانب، فأجاب وما قصر، وتقدم وما تأخر<lb/>ودفعت إليه عدة رقاع فيها [1] فجمعها جملة في يده، وجعل يجاوب على كل<lb/>واحدة منها، وينبذ بها إلى أن فرغ منها، وحان المساء، فنزل وافترق الجمع.<lb/>فكان مجلسه مجلس علم ووعظ، وقورًا هينًا لينًا، ظهرت فيه البركة والسكينة<lb/>ولم تقصر عن إرسال عبرتها فيه النفس المستكينة، ولا سيما آخر مجلسه، فإنه<lb/>سرت حميا وعظه إلى النفوس , حتى أطارتها خشوعًا، وفجرتها دموعًا، وبادر<lb/>التائبون إليه سقوطًا على يده ووقوعًا، فكم من ناصية جزَّ [2] وكم مفصل من<lb/>مفاصل التائبين طبق بالموعظة وحز، فبمثل مقام هذا الشيخ المبارك ترحم العصاة<lb/>وتتغمد الجناة، وتستدام العصمة والنجاة، والله تعالى يجازي كل ذي مقام عن<lb/>مقامه، ويتغمد ببركة العلماء الأولياء عباده العاصين من سخطه وانتقامه، برحمته<lb/>وكرمه إنه المنعم الكريم، لا ربَّ سواه، ولا معبود إلا إياه.<lb/>وشهدنا له مجلسًا ثانيًا إثر صلاة العصر من يوم الجمعة الثاني عشر من<lb/>الشهر المذكور، وحضر مجلسه ذلك اليوم سيد العلماء الخراسانية، ورئيس الأئمة<lb/>الشافعية، ودخل المدرسة النظامية بهز عظيم، وتطريف آماق [3] تشوقت له<lb/>النفوس، فأخذ الإمام المتقدم الذكر في وعظه مسرورًا بحضوره ومتجملاً به، فأتى<lb/>بأفانين من العلم على حسب مجلسه المتقدم الذكر. ورئيس العلماء المذكور هو صدر<lb/>الدين الخجندي المتقدم الذكر في هذا التقييد [4] ، المشتهر المآثر والمكارم، المقدم<lb/>بين الأكابر والأعاظم.<lb/>ثم شاهدنا صبيحة يوم السبت بعده مجلس الشيخ الفقيه الإمام الأوحد جمال<lb/>الدين أبي الفضائل بن علي الجوزي، بإزاء داره على الشط بالجانب الشرقي، وفي<lb/>آخره على اتصال من قصور الخليفة، وبمقربة من باب البصلية آخر أبواب الجانب<lb/>الشرقي، وهو يجلس به كل يوم سبت، فشاهدنا مجلس رجل ليس من عمرو ولا<lb/>زيد، وفي جوف الفرا كل الصيد آية الزمان، وقرة عين الإيمان، رئيس الحنبلية<lb/>والمخصوص في العلوم بالرُّتب العلية إمام الجماعة، وفارس حلبة هذه الصناعة<lb/>والمشهور له بالسبق الكريم في البلاغة والبراعة، مالك أزمة الكلام في النظم<lb/>والنثر، والغائص في بحر فك نفائس الدر. فأما نظمه فرضي الطباع، مهياري<lb/>الانطباع. وأما نثره فيصدع بسحر البيان، ويعطل المثل بقس وسحبان.<lb/>ومن أكبر آياته، وأكبر معجزاته، أنه يصعد المنبر، ويبتدئ القراء بالقراءة<lb/>وعددهم نيف على العشرين قارئًا، فينتزع الاثنان والثلاثة آية من القرآن يتلونها على<lb/>نسق بتطريب وتشويق، فإذا فرغوا تلت طائفة أخرى على عددهم آية ثانية، ولا<lb/>يزالون يتناوبون آيات من سور مختلفات إلى أن يتكاملوا قراءة، وقد أتوا بآيات<lb/>مشتبهات، لا يكاد المتقد الخاطر يحصيها عددًا، أو يسميها نسقًا. فإذا فرغوا أخذ<lb/>هذا الإمام الغريب الشأن في إيراد خطبته عجلاً مبتدرًا، وأفرغ في أصداف<lb/>الأسماع من ألفاظه دررًا، وانتظم أوائل الآيات المقروءات في أثناء خطبته فِقرًا،<lb/>وأتى بها على نسق القراءة لا مقدمًا ولا مؤخرًا، ثم أكمل الخطبة على قافية آخر آية<lb/>منها. فلو أن أبدع مَنْ في مجلسه، تكلف تسمية ما قرأ القراء به آية آية على<lb/>الترتيب، لعجز عن ذلك، فكيف بمن ينتظمها مرتجلاً، ويورد الخطبة الغراء<lb/>بها عجلاً، {أَفَسِحْرٌ هَذَا أَمْ أَنتُمْ لاَ تُبْصِرُونَ} (الطور: 15) {إِنَّ هَذَا لَهُوَ<lb/>الفَضْلُ المُبِينُ} (النمل: 16) . فحدث ولا حرج عن البحر، وهيهات، ليس<lb/>الخبر عنه كالخُبر.<lb/>ثم إنه أتى بعد أن فرغ من خطبته برقائق من الوعظ، وآيات بينات من<lb/>الذكر طارت لها القلوب اشتياقًا، وذابت بها الأنفس احتراقًا , إلى أن علا الضجيج<lb/>وتردد بشهقاته النشيج، وأعلن التائبون بالصياح، وتساقطوا عليه تساقط الفراش<lb/>على المصباح، كل يلقي ناصيته بيده، فيجزها، ويمسح على رأسه داعيًا له منهم<lb/>من يغشى عليه، فيرفع في الأذرع إليه، فشاهدنا هولاً يملأ النفوس إنابة وندامة،<lb/>ويذكرها هول يوم القيامة، فلو لم نركب ثبج البحر، ونعتسف مفازات القفر، إلا<lb/>لمشاهدة مجلس من مجالس هذا الرجل، لكانت الصفقة الرابحة , والوجهة المفلحة<lb/>الناجحة، والحمد لله على أن منَّ بلقاء من تشهد الجمادات بفضله، ويضيق الوجود<lb/>عن مثله.<lb/>وفي أثناء مجلسه ذلك، يبتدرون المسائل، وتطير إلى الرقاع، فيجاوب<lb/>أسرع من طرفة عين، وربما كان أكثر مجلسه الرائق من نتائج تلك المسائل،<lb/>والفضل بيد الله يؤتيه من يشاء لا إله سواه.<lb/>ثم شاهدنا مجلسًا له ثانيًا له بكرة يوم الخميس الحادي عشر لصفر بباب بدر<lb/>في ساحة قصور الخليفة، ومناظره مشرفة عليه، وهذا الموضع المذكور هو من<lb/>حرم الخليفة، وخُصَّ بالوصول إليه، والتكلم فيه؛ ليسمعه من تلك المناظر الخليفة<lb/>ووالدته، ومن حضر من الحرم.<lb/>ويفتح الباب للعامة، فيدخلون إلى ذلك الموضع، وقد بسط بالحصر. وجلوسه<lb/>بهذا الموضع كل (يوم) خميس، فبكرنا لمشاهدته بهذا المجلس المذكور، وقعدنا<lb/>إلى أن وصل هذا الحَبْر المتكلم، فصعد المنبر وأرخى طيلسانه عن رأسه؛<lb/>تواضعًا لحرمة المكان، وقد تسطر القراء أمامه على كراسي موضوعة، فابتدروا<lb/>القراءة على الترتيب، وشوقوا ما شاؤوا، وأطربوا ما أرادوا، وبادرت العيون<lb/>بإرسال الدموع، فلما فرغوا من القراءة، وقد أحصينا لهم تسع آيات من سور<lb/>مختلفات، صدع بخطبته الزهراء الغراء، وأتى بأوائل الآيات في أثنائها منتظمات،<lb/>ومشى الخطبة على فقرة آخر آية منها في الترتيب إلى أن أكملها، وكانت الآية {اللَّهُ<lb/>الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِراً إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ} (غافر: 61) فتمادى على هذا السين، وحسن أي تحسين، فكان يومه أعجب من<lb/>أمسه، ثم أخذ في الثناء على الخليفة والدعاء له ولوالدته , وكنى عنها بالستر<lb/>الأشرف، والجناب الأرأف. ثم سلك سبيله في الوعظ كل ذلك بديهة لا روية،<lb/>ويصل كلامه في ذلك بالآيات المقروءات على النسق مرة أخرى. فأرسلت وابلها<lb/>العيون، وأبدت النفوس سر شرفها المكنون، وتطارح الناس عليه بذنوبهم معترفين،<lb/>وبالتوبة معلنين، وطاشت الألباب والعقول، وكثر الوله والذهول، وصارت النفوس<lb/>لا تملك تحصيلاً، ولا تميز معقولاً، ولا تجد للصبر سبيلاً.<lb/>ثم في أثناء مجلسه ينشد من النسيب مبرحة التشويق، بديعة الترقيق،<lb/>تشعل القلوب وجداً، ويعود موضوعها النسيبي زهدًا، وكان آخر ما أنشده من ذلك<lb/>وقد أخذ المجلس مأخذه من الاحترام، وأصابت المقاتل سهام ذلك الكلام.<lb/>أين فؤادي إذا به الوجد <gap resp="#org_MS"/> وأين قلبي فما صحا بعد<lb/>يا سعد زدني جوى بذكرهم <gap resp="#org_MS"/> بالله قل لي فديت يا سعد<lb/>ولم يزل يرددها والانفعال قد أثر فيه، والمدامع تكاد تمنع خروج الكلام من<lb/>فِيْه، إلى أن خاف الإفحام فابتدر القيام، ونزل عن المغير دهشًا عجلاً، وقد أطار<lb/>القلوب وجلاً، وترك الناس على أحر من الجمر، يشيعونه بالمدامع الحمر، فمن<lb/>معلن بالانتحاب، ومن متعفر في التراب، فياله من مشهد ما أهول مَرْآه، وما أسعد<lb/>من رآه، نفعنا الله ببركته، وجعلنا ممن فاز بنصيب من رحمته، بمنه وفضله. ثم<lb/>ذكر أنه حضر له مجلسًا ثالثًا، وأثنى عليه، وفضله على كل من رأى في الحجاز<lb/>والعراق. وفَضَّل وعَّاظ الشرق على وعاظ الغرب أهل بلاده (الأندلس) .<lb/>العِبرة في هذه الإثارة<lb/>التاريخية من وجوه<lb/>أحدها: أن بغداد لما ضعفت مدنيتها، وتضاءلت العلوم والمعارف فيها، أعقب<lb/>ذلك أهلها فسادًا في الأخلاق، وشرها في الارتزاق، وعجبًا بما كان على عهد الآباء<lb/>واحتقارًا للغرباء، وقد كانت في أيام حياتها العلمية تقدر كل أحدٍ قدره حتى كان<lb/>يجيئها الغريب، فيكون رئيس العلماء فيها، فيذعنون له، ويعترفون بإمامته.<lb/>وهذه سيرة الغزالي حجة الإسلام، حجة على ذلك، فليعتبر بذلك دعاة<lb/>العصبة الجاهلية بمصر؛ ليعلموا أن هذه العصبة من علامات الموت، لا من<lb/>آيات الحياة، ولو كان عند أسلافنا شيء من هذه العصبة، لما أصابوا من العلم<lb/>والمدنية مما أصابوا.<lb/>ثانيها: أن الزمن الذي زار فيه بغداد ابن جبير، ووصفها فيه بالانحطاط<lb/>والتأخر عما كانت، حتى تمثل فيها بقول أبي تمام: لا أنت أنت ولا الديار ديار،<lb/>هو الزمن الذي كان فيه من بقايا العلماء فيها مثل؛ رضي الدين القزويني وابن<lb/>الجوزي فمن لنا الآن بمثلها، وقد مر بك التنويه بشيء من فضلهما.<lb/>ثالثها: أن أكابر العلماء وأئمتهم، كانوا لا يزالون يعقدون مجلس الوعظ للعامة<lb/>وقد صار كبار علمائنا في أكثر البلاد يستنكفون عن الوعظ، ويعدونه مزريًّا بهم،<lb/>حتى عم الفساد، وعز تلافيه. وقد بذل الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى - جهده في<lb/>إحياء هذه السنة الحسنة سنة الوعظ، والتذكير بترغب العلماء فيها بالقول، وبما<lb/>سعى من ترتيب المرتبات لها من الأوقاف. ولكن لا تكاد تجد في العلماء من له قلب<lb/>يبعثه إلى العمل، وإنا لنعلم أنه يشعرون من أنفسهم بالعجز عن الوعظ النافع،<lb/>ولو وجد الباعث النفسي، لأتقن ذلك كثيرون.<lb/>رابعها: أن وعاظ ذلك العصر، كانوا يعظون الناس بالكلام الفصيح، المشتمل<lb/>على الإشارات إلى الآيات والأحاديث ووقائع التاريخ، (وسننشر في المنار نموذجًا<lb/>من وعظ ابن الجوزي) ، وكان العوام يفهمون كلامهم ويتعظون به، وقد سمعت<lb/>خبر كثرة التائبين في مجالس الوعظ. أما الآن فقد جَهِلَت اللغة، حتى إنك لتجد<lb/>أكثر المتعلمين، لا يفهمون الكلام البليغ والأساليب العالية حق الفهم، فما بالك<lb/>بالأميين.<lb/>فوا لهفي على تلك القلوب الرقيقة، والفطر السليمة، والسير القويمة، على أن<lb/>ضعف الفاعل، قد صار أشد من ضعف القابل، فالعوام لا يزالون يفهمون بالإجمال<lb/>من الواعظ الحسن الذي يتحرى السهولة، ويراعي درجة استعدادهم ما يتعظون به<lb/>ويتذكرون.<lb/>ولكن لا نكاد نجد هذا الواعظ في الخاصة، لا لسبب؛ إلا عدم الاهتمام<lb/>بأمر العامة وغيرتهم على الدين. وقد جَرَّبْنَا وعظ العامة وتذكيرها، فرأينا من<lb/>الاستعداد ما تجزم معه؛ بأن إحياء سنة الوعظ، تحبي الدنيا، وتصلح الأخلاق في<lb/>زمن قليل.<lb/>خامسها: أن الخليفة ونساءه، كانوا في ذلك العصر يعنون بسماع الوعظ الذي<lb/>يلقى على العامة، مع شدة ما أحدثوا من التحجب الذي كان من أسباب زوال سلطتهم<lb/>واختلال أمر الأمة بكثرة السلاطين المستبدين، فأين ذلك من ملوكنا وأمرائنا اليوم<lb/>وسلطان المغرب الأقصى يعتقد كما يعتقد الجمهور من خاصته: أنه إذا قرئ<lb/>تفسير القرآن يموت السلطان، أفيرجى بقاء مملكة، يعتقد خواصها هذه الخرافة،<lb/>وما هي إلا واحدة من ألوف خرافاتهم.<lb/>وأما الأمراء المتفرنجون، فلهم أعمال من دون ذلك، هم لها عاملون،<lb/>وبها مشغولون، فماذا تقول في نساء الملوك والأمراء وعدم سماعهم شيئًا من<lb/>أمر الدين؟<lb/>وقد يقول قارئ تلك الإثارة: إن ابن جبير ذكر من فساد أخلاق أهل بغداد ما<lb/>ذكر، ثم ما عتم أن ذكر؛ أن الذين يتوبون منهم في كل مجلس وعظ كثيرون، فقد<lb/>ناقض نفسه. ونجيب عن ذلك؛ بأن الذين كانوا يسمعون الوعظ، لم يكونوا كلهم<lb/>من أهل بغداد نفسها، بل كان فيهم كثيرون من الضواحي والقرى القريبة، بل<lb/>كانت الرواحل تشد إلى أمثال هؤلاء الوعاظ من الأماكن البعيدة، كما يعلم من التاريخ<lb/>على أن كثرة التائبين والصالحين في بلد عظيم كبغداد، لا ينافي كون العصاة فيها<lb/>أكثر، أو كون المعاصي فاشية فيها. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا في الأصل وفي نسخة الأخرى (منها) ، ولعل الأصل (فيها مسائل أو أسئلة) فسقط لفظ مسائل من الناسخ.<lb/>(2) كان التائب في ذلك العصر يجز ناصيته وأما حز المفصل الذي بعده فهو مجاز.<lb/>(3) العبارة غير مفهومة، ولعل فيها تحريفًا أو تصحيفًا، ولا يبعد أن يكون أصل (تطريف) تطريق بالقاف، وأن يكون استعملها بمعنى الإطراق، والجخندي بضم الجيم وفتح الخاء.<lb/>(4) يريد بهذا التقييد كتاب الرحلة.</note>
            </note>
            <pb n="n10-p530" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1915.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هلال الصوم والفطر</head>
               <lb/>من سواكن السودان<lb/>س 44: عن هلال الصوم والفطر من سواكن (السودان) .<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد لله وحده، والصلاة والسلام على من لا<lb/>نبي مستجدًّا بعده.<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل: رب العلوم، ومعدن الفهوم، الحسيب النسيب،<lb/>السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الغراء - حفظه الله - وتولاه.<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته. أما بعد:<lb/>فقد أشكلت علينا مسألة منذ أعوام، وكثر الهرج لأجلها، فأحببت أن أقدمها<lb/>لجنابكم؛ سائلاً حلها، وإجابتي عنها جوابًا شافيًا وافيًا على صفحات المنار ليهتدي كل<lb/>من استهدى به. وذلك عند حلول رمضان وإثبات الصوم أو الفطر، حتى افترق أهل<lb/>البلدة لثلاث فرق. وإليك نبأهم بالتفصيل:<lb/>(الفرقة الأولى) : تحتج بظهور هلال رمضان، أو الفطر عيانًا في قطرها<lb/>وثبوته بالتواتر، كما هو محرر بالكتب الفقهية، فإذا ثبت هلاله صامت، وكذا<lb/>أفطرت، وإذا غم أكملت عدة شعبان ثلاثين يومًا، وهؤلاء هم فقهاء البلدة ومشايخهم.<lb/>(الفرقة الثانية) : تعتمد في صومها وإفطارها على قنابل الحكومة المطلقة؛<lb/>إيذانًا بحلول رمضان أو الفطر؛ محتجة بأن هذه القنابل لا تطلق إلا بإذن شيخ الإسلام<lb/>بعد ثبوت هلال الشهر لديه، ويصل إلى البلاد الأخرى على لسان البرق.<lb/>(الفرقة الثالثة) : تعول في صومها وإفطارها على قاعدة منسوبة للإمام<lb/>جعفر الصادق - رضي الله عنه -، وهي في كتاب عجائب المخلوقات للقزويني<lb/>ونصها: قال جعفر الصادق - رضي الله عنه -: إذا أشكل عليك أول شهر<lb/>رمضان فعد الخامس من الشهر الذي صمته في العام الماضي، فإنه أول يوم من شهر<lb/>رمضان الذي في العام المقبل وقد امتحنوا ذلك خمسين سنة فكان صحيحًا) .<lb/>اهـ من عجائب المخلوقات.<lb/>فأرجو الأستاذ إفادتي عن المسألة هذه، مبينًا وجه الحق في الاتباع، وأرجو<lb/>أن لا تحيلونا على ما مضى، إذا سبق في هذا الموضوع جواب؛ ليحق الله الحق،<lb/>ويخرجنا من ظلمة التقليد بساطع أنوار الحق التليد والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه الفقير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 23 جمادى الآخرة سنة 1325<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر ملاقلندر البخاري<lb/>
               <lb/>(ج) كتبنا في باب الأخبار النبوية الواردة في الصيام، فصلاً فيما يثبت به<lb/>الصيام والفطر، هذا نصه (ص814م6) ، وعدد الأحاديث فيه تابع لما قبله.<lb/>***<lb/>فصل فيما يثبت به الصوم والفطر<lb/>(7) جاء أعرابي إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم فقال: (إني رأيت هلال<lb/>رمضان فقال: (أتشهد أن لا إله إلا الله؟) قال: نعم. قال: (أتشهد أن محمدًا<lb/>رسول الله؟) قال: نعم، قال: (يا بلال أذِّن في الناس أن يصوموا غدًا) . رواه<lb/>الشيخان، وأصحاب السنن عن عكرمة عن ابن عباس.<lb/>وفي رواية لأبي داود (فأمر بلالاً فنادى في الناس أن يصوموا وأن يقوموا) .<lb/>وفي حديث آخر عند أبي داود: (أن النبي عليه السلام اكتفى مرة بشهادة ابن<lb/>عمر في الصيام) ؛ وهو حجة على ثبوت الصوم بشهادة رجل واحد.<lb/>(8) عن ربعي بن خراش عن رجل من أصحاب النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم، قال: (اختلف الناس في آخر يوم من رمضان، فقدم أعرابيان فشهدا عند<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم بالله لأهلاّ الهلال أمس عشية، فأمر رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم الناس أن يفطروا) رواه أحمد وأبو داود وزاد في رواية:<lb/>(وأن يغدو إلى مصلاهم) .<lb/>(9) قال صلى الله عليه وآله وسلم: (إذا رأيتموه فصوموا، وإذا رأيتموه<lb/>فافطروا، فإن غُمَّ عليكم فاقدروا له) رواه الشيخان والنسائي وابن ماجه من<lb/>حديث ابن عمر.<lb/>وفي رواية البخاري وغيره: (الشهر تسع وعشرون ليلة فلا تصوموا حتى<lb/>تروه فإن غم عليكم فأكملوا العدة ثلاثين) وفي رواية لمسلم وغيره: (الشهر هكذا<lb/>وهكذا) ، وأشار بالعقد إلى 29 و30، وفي لفظ الشيخين: (صوموا لرؤيته فإن<lb/>غبي عليكم فأكملوا عدة شعبان ثلاثين) ؛ وظاهر أن الكلام في رؤية الهلال وعدمها.<lb/>ومعنى اقدروا له: احسبوا، وقدروا، يقال قدره (من بابي ضرب ونصر) وأقدره<lb/>وقدر له، وغبي هنا بمعنى غم في الروايات الأخرى؛ أي: لم يظهر. والأحاديث<lb/>نص في أن العبرة برؤية الهلال، لا بحساب الحاسبين، وتقاويم المنجمين؛ وذلك أن<lb/>هذا الدين عام للبدو والحضر، فوجب أن تكون مواقيت عباداته معروفة عند عامة<lb/>المكلفين، غير مخصوصة بطائفة الحاسبين، وجاء في بعض الروايات (وانسكوا<lb/>له) ، فمواقيت الحج تعرف برؤية الهلال أيضًا.<lb/>(10) عن كريب: أن أم الفضل بعثته إلى معاوية بالشام، قال: فقدمت<lb/>فقضيت حاجتها، واستهل عليَّ رمضان وأنا بالشام، فرأيت الهلال ليلة الجمعة، ثم<lb/>قدمت المدينة في آخر الشهر فسألني عبد الله بن عباس ثم ذكر الهلال: متى رأيتم<lb/>الهلال؟ فقلت رأيناه ليلة الجمعة، فقال: أنت رأيته؟ فقلت نعم، ورآه الناس،<lb/>وصاموا وصام معاوية، فقال: ولكنا رأيناه ليلة السبت فلا نزال نصوم، حتى نكمل<lb/>ثلاثين أو نراه: فقلت: ألا تكتفي برؤية معاوية وصيامه، قال: لا، هكذا أمرنا<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم. رواه أحمد ومسلم، وأصحاب السنن الأربعة.<lb/>الأظهر أنَّ المشار إليه بقوله: هكذا أمرنا رسول الله؛ هو قوله: لكنا رأيناه ليلة<lb/>السبت <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فإنه هو المنطوق الموافق للمروي، وقيل: إنه أشار إلى ما<lb/>يفهم من قوله من عدم اعتداد أهل بلد برؤية أهل بلد آخر، وهو غير مروي في<lb/>المرفوع، ولا هو صرح به، فنكتفي بروايته، فالراجح إذا حمل قوله على المروي<lb/>المعروف.<lb/>وقد اختلف علماء السلف فى المسألة، فقيل: يعتبر كل أهل بلد رؤيتهم بعدت<lb/>البلاد أو قربت. وقيل: لا يلزم أهل بلد العمل برؤية أهل بلد آخر، إلا إذا ثبت<lb/>عند الإمام الأعظم فَبلَّغه؛ لأن أمره نافذ في جميع البلاد. وقيل: إن تقاربت البلاد<lb/>كان حكمها واحد. وإن تباعدت عمل كل برؤيته، واختلفوا في حد البعد، فبعضهم<lb/>ناطه باختلاف المطالع وهو الوجه العلمي، وبعضهم ناطه بمسافة القصر وهو قياس<lb/>فقهي، وقد رجَّح النووي وغيره من الشافعية كل واحد من القولين، وقطع بكل<lb/>منهما جماعة من الفقهاء.<lb/>ونقول: إذا اختلفت الرؤية في البلاد المتقاربة، فإن كان هناك حاكم شرعي<lb/>ورجح شهادة , وبلغها للناس، وجب أن يعتمدوا عليها، ولا يلتفتوا إلى رؤية<lb/>الآخرين؛ لينضبط الأمر، ولا يكونوا فوضى في إقامة ركن من أركان دينهم، هذا<lb/>صائم وهذا مفطر، وإن اختلفت في البلاد المتباعدة، فهناك النظر والاجتهاد، وقد<lb/>رأيت أن بعضهم اعتبر البعد باختلاف مطالع القمر، وبعضهم اعتبره بمسافة القصر<lb/>والأول: يستلزم تحكيم علماء الفلك.<lb/>وقد ذكرنا أن غرض الشرع؛ أن يجعل ما تعرف به مواقيت العبادة عامًّا،<lb/>يعرفه العوام والخواص، حتى لا يتحكم الكبراء في المسائل الدينية، كما فعلوا في<lb/>الأمم السالفة.<lb/>والثاني: يمكن أن يتجه لو ورد حديث يذكر فيه اختلاف الحكم ببعد البلاد،<lb/>فيقال حينئذ: إن مسافة القصر هي البعد الشرعي الذي تختلف به الأحكام.<lb/>وهناك وجه آخر في البعد والقرب، ربما كان أجد بالاعتبار، وهو أن البلاد<lb/>المتصلة التي بين أهلها امتزاج وتعامل؛ كالبلاد المصرية كلها تعد بلادًا متقاربة،<lb/>ولا ينبغي أن يكون بعض أهلها مفطرًا وبعضهم صائمًا؛ بحجة اختلاف الرؤية،<lb/>فإذا ثبتت الرؤية في بعضها، يصوم الجميع، وإلا أكملوا عدة شعبان ثلاثين،<lb/>وصاموا متفقين، وما يفعلونه الآن في الأقطار الإسلامية من الإثبات في مكان،<lb/>وإعلام الآخرين به حسن في ذاته، وغير حسن ما يحتف به من البدع.<lb/>وأما البلاد التي لا صلة بينها قوية سهلة، ولا تعامل بينها إلا بمهاجرة بعض<lb/>أهلها من إحداها إلى الأخرى، فلا بأس باعتبار كل ما يثبت عنده، وإن تيسر إعلام<lb/>كل قطر الآخر بنبأ البرق الذي يؤمن تزويره، ولو كان للمسلمين إمام أعظم ينفذ حكمه<lb/>الشرعي في جميع بلادهم، وتيسر له إعلامهم بما يثبت عنده من الرؤية وصاموا بذلك<lb/>لكان له وجه من الحسن. واتجه قال ابن الماجشون) . اهـ ما في المجلد السادس،<lb/>وقد سقط من آخره شيء وأصله , واتجه ما قاله ابن الماجشون: من أنه لا يلزم أهل<lb/>بلد برؤية غيرهم، إلا أن ثبت ذلك عند الإمام الأعظم؛ لأن البلاد في حقه، كالبلد<lb/>الواحد، لنفوذ حكمه فيها. وجملة القول أنَّ العبرة بالرؤية أو إكمال العدة، فإذا<lb/>ثبتت عند الحاكم وأعلم بها الناس، عملوا بإعلامه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p534" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1916.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سؤالان أو أسئلة من جاوه</head>
               <lb/>
               <lb/>عتق جميع العبيد<lb/>والإذن بتزويج المعتوقات<lb/>أرسل إليّ بعض أهالي سليبس هذان السؤالان، والتمس مني إرسالهما إليكم؛<lb/>لكي تنشروهما في المنار مع الجواب. وهما الأول في الإعتاق والإذن بالتزويج<lb/>بصيغة الجمع.<lb/>(س 45، 46) إنه لما استولت حكومة هولندا على جزيرة سليبس،<lb/>وأخذت سلطان بوني أسيرًا، كان لديه أرقاء كثيرون، وكذلك أهالي تلك الجهة لديهم<lb/>كثير من الأرقاء، فلما استولت هولندا على تلك النواحي، هرب أولئك المماليك،<lb/>وتركوا مالكيهم، فما قولكم رضي الله عنكم - فيمن أعتق أرقاءه بصيغة الجمع،<lb/>قائلاً: (إني أعتقت جميع مماليكي، وجعلتهم أحرارًا لوجه الله ذكورًا وإناثًا. وإذا<lb/>أذن المعتق بتزويج معتوقاته) قائلاً: إني أذنت لكل من يتولى عقود الأنكحة من<lb/>قضاة المسلمين أن يزوج كل معتوقة لي عند عدم وليها الشرعي، على من تريد،<lb/>فهل يكفي في كل الإعتاق والإذن بالتزويج صيغة الجمع أم لا؟ أفيدونا، ولكم الأجر<lb/>والثواب.<lb/>الثاني من صلى بالناس الجمعة<lb/>في مرض النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>(س47) لما كان رسول الله صلى الله عليه وسلم في مرضه الذي توفي به<lb/>فمن صَلَّى بالناس الجمعة التي وقعت في حال مرضه صلى الله عليه وسلم؟ ومن<lb/>الذي خطب بهم الخطبة؟ أفيدونا مأجورين.<lb/>
               <lb/>الجواب عن السؤالين الأولين<lb/>يصح العتق بصيغة الجمع، ويتناول كل فرد، لا نعلم في ذلك خلافًا. وأما<lb/>الإذن بالتزويج، ففيه تفصيل: فإذا أرادت المعتقة أن تتزوج في بلد ليس لها فيه<lb/>ولي غير مولى العتاقة، وقامت البينة عند القاضي على ذلك الإذن، كان له أن<lb/>يزوجها، وإذا لم تقم عنده بينة طلبه، ليزوج هو.<lb/>وأما إذا كان المولى غائبًا ولا ولي سواه، فللقاضي أن يزوج سواء كان هناك<lb/>إذن أم لا، الولاية له حينئذ.<lb/>(الجواب عن السؤال الآخر)<lb/>قالوا: إن النبي صلى الله عليه وسلم مرض مرض الموت في أواخر صفر أو<lb/>أوائل ربيع الأول، وقالوا: إن المرض قد اشتد على رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم ثلاث ليال، وقالوا: إنه توفي حين اشتد الضحى من يوم الإثنين، وقالوا: إن<lb/>أبا بكر رضي الله عنه هو الذي كان يصلي بالناس بأمره عليه الصلاة والسلام؛ في<lb/>المدة التي لم يكن يستطيع الخروج فيها، وقالوا: إنه خرج في صبيحة يوم الاثنين،<lb/>وأبو بكر يصلي الصبح بالناس فضحك؛ سرورًا برؤيتهم، وكادوا يفتنون في<lb/>صلاتهم فرحًا به؛ إذ ظنوا أنه عوفي، وأراد أبو بكر أن يتأخر؛ ليتم صلى الله<lb/>عليه وسلم الصلاة بالناس، فأشار إليه بأن يمضي في صلاته.<lb/>وقال بعضهم: إن أبا بكر صلى في الناس سبع عشرة صلاة، ولم أر أحدًا<lb/>قال إن منها صلاة الجمعة. ورأيت في الإحياء: أن ابتداء الأذان لأبي بكر رضي<lb/>الله عنه بالصلاة بالناس كان في أول ربيع الأول، فإذا كانت وفاته صلى الله عليه<lb/>وسلم في الثاني عشر منه كما هو المشهور، فالصلوات التي أمَّ أبو بكر بها الناس<lb/>كانت متفرقة، ومنها الليالي التي اشتد بها المرض، فلا عجب إذا كان صلى الله<lb/>عليه وسلم هو الذي صلى بالناس آخر جمعة من أيام حياته الشريف. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p536" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1917.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العصبية الجنسية واللواء</head>
               <lb/>
               <lb/>أرسل إلينا بعض طلبة مدرسة الحقوق مقالاً من الإسكندرية عنوانه (المنار<lb/>والسياسة والدين) . ولكن موضوعه الدفاع عن صاحب جريدة اللواء، وإطراؤه<lb/>بالمدح والثناء، ومؤاخذة المنار على إنكار عليه ما أدخله في دعوة الوطنية؛ من<lb/>نزغات العصبية الجنسية الجاهلية، وإقامته الحجج على أن ذلك مناف لما قرره<lb/>الإسلام من أخوة الدين، ومن الحقوق الأخرى لكل مقيم في دار الإسلام أيًّا كان<lb/>جنسه. ذكره بذلك، ما كتبناه في الجزء الماضي ردًّا على فريد أفندي وجدي.<lb/>قال الكاتب: (أما بعد، فإن لي كلمة، يدفعني الشعور بالواجب أن أقولها لكم<lb/>وهي وإن كانت لا تتفق إلى الآن مع رأيكم، إلا أن لي ملء الثقة في أنكم لا<lb/>ترفضون كل ما يخالفكم؛ لما ناديتم بذلك كثيرًا، وشهدناه منكم غير مرة. فأنا أرسل<lb/>إليكم تلك الكلمة؛ معتقدًا أني أخدم بها الحق، كما أخدم بها المنار، فرجائي أن<lb/>تنشروها في مجلتكم، ولكم بعد ذلك أن تعلقوا عليها، ما شئتم أن تعلقوا) .<lb/>نقول: إننا لا نرفض كل ما يخالفنا، ولا ننشر كل ما يوافقنا، وإنما نختار ما<lb/>نرى فيه الفائدة من الأمرين، ومنه الانتقاد علينا في المسائل الدينية والعلمية، ممن<lb/>يبحث في المسألة نفسها، لا في اعتقاده بنية صاحبها وشؤونه الخاصة، فلو كان<lb/>الكاتب جعل مقالته في انتقاد رأينا في العصبية الجنسية؛ لنشرناها. ولكن معظمها<lb/>في بيان اعتقاده في صاحب جريدة اللواء، وما يرجوه من سعادة البلاد بدعوته،<lb/>وهو ما نعتقد خلافه.<lb/>فهو يذكر اعتقاده فيه، ويقول: (فماذا تنتقدون عليه في ذلك؟ وماذا ترون<lb/>فيه مما يخالف روح الدين؟) كأنني بانتقاد العصبية الجنسية الجاهلية عليه،<lb/>انتقدت عليه كل شيء يقوله. وقد غلا في ذلك، حتى حكم بأنني أعد المبادئ التي<lb/>تنهض بها الأمم - وهي مبادئ صاحب جريدة اللواء في رأيه مخالفة للإسلام،<lb/>وأنني أجعل الحياة الوطنية عين العصبية الجنسية الجاهلية؛ وبذلك أكون منفرًا عن<lb/>الإسلام.<lb/>وهذا غير صحيح، فما فائدة التطويل بشرح رأي غير منطبق على الواقع.<lb/>ليس في المقال دفاع حقيقي عن صاحب جريدة اللواء في موضوع العصبية<lb/>الجنسية، إلا إنكار أن تكون مما يدعو إليه، قال: لعلكم تريدون بذلك، ما يطعن<lb/>به على الدخلاء، وتحذير المصريين منهم في اللواء. إن كنتم تريدون ذلك وهو<lb/>الواقع، فما أبعد دعوته عن عصبية الجنسية؛ لأن مصطفى كامل باشا قد عرَّف<lb/>معنى الدخلاء غير مرة، وفهم ذلك عنه الكثيرون من قرَّاء اللواء فهو يعني<lb/>بالدخيل من يزج بنفسه في أهل أمة، ويسعى في ضررهم، وهو يطلق هذا اللفظ<lb/>على فئة من نصارى سوريا، رأينا من أعمالهم أنهم يحملون في صدورهم أقبح<lb/>النيات نحونا؛ سعيًا وراء مصالحهم وأهوائهم.<lb/>ثم ذكر أنه إن كان قد أدمجنا في تلك الزمرة؛ فما ذلك إلا لاعتقاده أننا نفعل<lb/>فعل تلك الزمرة، وأننا لا نخلص في فائدة الأمة المصرية، ثم استدل على ذلك<lb/>بإجلاله لبعض السوريين كرفيق بك العظم.<lb/>أقول: ليست العصبية الجنسية في اللواء مأخوذة من كلمة الدخلاء التي جعلها<lb/>هجيراه فقط، بل نرى روحه فائضة بهذه العصبية التي جعلها مضادة للسوريين<lb/>بوجه خاص، فما غاضت آونة؛ لعدم المحرك إلا وفاضت أخرى. وقد طغت حتى<lb/>تجاوزت السوريين المقيمين في مصر إلى غيرهم، كما ظهر ذلك عندما علل تألب<lb/>العساكر السورية المسوقة إلى اليمن بخسة المنبت.<lb/>وقد ظهر أثرها في الأغرار المخدوعين بجعجعة هذه الجريدة، حتى صار مثل<lb/>محمد فريد أفندي وجدي لا يسمح لمحمد رشيد رضا أن يتكلم في شؤون الأمة<lb/>المصرية، بل ولا في شؤون ملتها، ولا يجد أحدًا ينشر له هذا إلا اللواء؛ صاحب<lb/>الدعوة وناشرها. وإن مثل هذه العصبية يكون مظهرها في اللسان أقوى منه في<lb/>الكتابة، وقد سمعنا من خاصة أصدقائنا الفضلاء من المصريين أنها قد قويت، حتى<lb/>صار بعض المتعلمين، بل والمعلمين يعذلون من إخوانهم من يعترف بفضل<lb/>سوري، أو يخلص له في الصداقة ورأينا أهل الفضل والدين من المصريين يألمون؛<lb/>لطروء النزعة الجاهلية على المسلمين.<lb/>ولعل المنتقد قد قرأ ما كتبه بعض إخوانه طلاب الحقوق في بعض المجلات<lb/>المحدثة من كونهم يطلبون: بيان الدين والدفاع عنه من المصريين.<lb/>بل وصل شر العصبية إلى بعض علماء الأزهر الذين يعيشون فيه مع<lb/>طوائف المسلمين من جميع الأقطار، حتى قال أحد كبرائهم مرة عندما مدح أمامه<lb/>(مسجد الست الشامية) في موقعه ونظافته: نعم. ولكن من الأسف أنهم حشوه<lb/>بالشوام: وهو - وإن بناه الشوام، ووقفوه ووقفوا عليه - ليس فيه مستخدم شامي إلا<lb/>الخطيب الصالح الذي يقصد المسجد؛ لأجله من الأماكن البعيدة، ممن لم تفسد دينهم<lb/>عصبية الجاهلية. أتدري من هو ذلك العالم؟ إنني لا أسميه، وإنما أقول لك: إنه<lb/>صديق صاحب جريدة اللواء من علماء الأزهر الذي كان يزوره، كما يزوره هو.<lb/>بل ارتقى صاحب جريدة اللواء بهذه العصبية إلى مستوى أسمى، فصرح بأن<lb/>أمير البلاد أشار في خطبته يوم خلع على الشربيني خلعة مشيخة الأزهر إلى<lb/>وجوب خروج صاحب المنار من مصر؛ لأنه هو الغريب الذي هو غير راض عن<lb/>طريقة التعليم في الأزهر.<lb/>على أننا لو سلمنا أن اللواء لا يعني بالدخلاء الذين ينفر عنهم، ويبغض<lb/>فيهم غير فئة من نصارى السوريين، كما يرى المنتقد الحسن الظن، لما كنا إلا<lb/>قائلين بأنه مخطئ خطأ ضارًّا بالبلاد؛ لأن أول من يخطر بالبال من هذه الفئة<lb/>أصحاب المقطم، وهم لم يذهبوا مذهبهم المعروف في السياسة؛ لأجل فائدة سوريا<lb/>ومصلحتها، حتى يقال: إنه مذهب سوري، ويذم منتحله بأنه أو لأنه سوري أو<lb/>دخيل.<lb/>كلا، إنه ما ذهب أحد منهم هذا المذهب؛ لأنه سوري دخيل في البلاد<lb/>المصرية، يتعصب عليها وعلى أهلها؛ ليحول مصالحها ومنافعها إلى وطنه، وإنما<lb/>قصارى سوء الظن فيهم أن يكونوا يلتمسون بهذا منفعتهم الخاصة، فما معنى<lb/>نبزهم بلقب الدخلاء، وجعل ذلك علة لعداوتهم للمصريين؟<lb/>أليس من المقرر في علم الأصول، والمعروف عند أرباب الأذواق والعقول<lb/>أن ترتيب الحكم على المشتق يؤذن بعلية ما منه الاشتقاق؟ أليس الاسم المنسوب<lb/>من قبيل المشتقات، ولذلك يعمل عمل اسم المفعول؟ فبهذا تبين أن ترتيب الطعن<lb/>في قوم على كونهم سوريين دخلاء؛ يؤذن بأن كونهم سوريين هو علة ذلك الطعن،<lb/>وما ترتب عليه، وحينئذ يكون طعنًا في جميع السوريين من حيث هم سوريون،<lb/>وهو على كونه خرقًا وأفنًا في الرأي ضار؛ لأنه تأريث عداوات وضغائن بين أهل<lb/>قطرين متجاورين في الأرض، متساوين في اللغة والتابعة العثمانية، متقاربين في<lb/>العادات، وأكثر أهلهما مع هذا متفقون في الدين.<lb/>إن السوريين المقيمين بمصر وحدهم، لا يستهان بعداوتهم؛ فإنهم أصحاب<lb/>قوة مالية تقدر بنحو خمسين مليون جنيه، وقوة أدبية لا تحتاج إلى تعريف. وما من<lb/>أحد منهم يعد من أصحاب الرأي، والإشراف على أحوال العصر، إلا وهو يعتقد<lb/>بأن خطة جريدة اللواء تضعه من المصريين موضع العدو من عدوه. ومن هؤلاء<lb/>من هو مخالف لأصحاب المقطم في الرأي والسياسة، ومنهم من يبغضهم ويطعن<lb/>فيهم.<lb/>أي قول قال به أصحاب المقطم، وليس في المصريين مسلمهم أو قبطهم من<lb/>يقول بمثله، فما بالك بسائر الشعوب التي يوجد منها ألوف تقيم في مصر، ولهم<lb/>جرائد تخالف رأي اللواء، كما يخالفه المقطم وهي أشد خلافًا، فلماذا لا ينوط ذنبها<lb/>في رأيه، بكون أصحابها من جنس كذا، أو من بلاد كذا؟<lb/>إن كل أجنبي بمصر , يرى جنسه أشرف من الجنس المصري، وأجل من أن<lb/>يخضع لقانونه، وهو يعمل في هذه البلاد لأمته وبلاده وما أصابه من الثروة<lb/>ينقلب به إلى أهله. والسوري يرى نفسه شقيقًا للمصري، ومساويًا له في كل شيء<lb/>وقلما يرجع سوري إلى بلاده بما كسب من مال. ولكن كثيرًا منهم جاءوا إلى<lb/>مصر بأموال عظيمة، لا سيما في هذه السنين الأخيرة.<lb/>فلأي شيء يعد اللواء ذنب الواحد منهم عارًا عليهم. وما هو الفرق بين السوري<lb/>والمصري والإفرنجي في ذلك؟ على أن جميع الأجناس صارت تشعر بأن اللواء<lb/>يدعو إلى عدوانها، بل طفقوا يعتقدون أن المصريين يبغضون كل غريب، فما أشأم<lb/>اللواء!<lb/>المنتصر للواء؛ يرى أن خطته هي التي تنجح بها الأمم، وأنه لا نجاح<lb/>بسواها، ونحن نرى ضد ما يرى، وما توسعنا في مسألة الجنسية الآن وقبل الآن؛<lb/>إلا لأنها منافية لروح الإسلام من جهة، ولمصلحة المصريين ثم السوريين من جهة<lb/>أخرى، ولو شئنا لبيَّنا تنفير هذه الخطة جميع الأوربيين من المصريين، وكيف<lb/>جعلتهم عونًا للإنكليز عليهم، بعد أن كانوا عونًا لهم على الإنكليز، وبيَّنا كيف<lb/>شغلت هذه الخطة المصريين بالسياسة العقيمة من الطريقة المستقيمة، وغير ذلك<lb/>مما ننكره على هذه الجريدة المتهورة وصاحبها. ولكننا ندع ذلك للأيام، فهي التي<lb/>تكشف للناس، كيف كانت هذه الوطنية عبارة تبغيض المصريين إلى جميع الشعوب<lb/>وكثرة الفخر والدعوى والعظمة، ولعل اليوم الذي تنكشف فيه الحقائق ليس ببعيد.<lb/>الجرائد وتاريخ الأستاذ الإمام<lb/>وصاحب جريدة اللواء<lb/>جاءتنا رسالة من الشيخ أحمد المنوفي إمام الجامع الكبير بكلكته (الهند) في<lb/>موضوع انتقادنا على بعض الجرائد فيما كتبت عن تاريخ الأستاذ الإمام، أنحى<lb/>فيها على صاحب جريدة اللواء إنحاءً شديدًا، يتعلق بسيرته وسياسته، كما أطرأه<lb/>صاحب الرسالة السابقة في ذلك. فنعتذر عن نشرها بمثل ما اعتذرنا به عن نشر<lb/>تلك؛ لأنها لا تفيد القراء وإنما تفيدنا نحن، وقد قرأناها، وإنما نذكر جملة منها<lb/>على سبيل النموذج؛ لما فيها من اعتقاد كاتبها في الأستاذ الإمام - عليه رضوان الله-<lb/>لا مجازاة للواء على شتمه إيانا مرة بعد أخرى إذ لو كان غرضنا ذلك لنشرناها<lb/>برمتها. قال الكاتب في عرض الكلام على صاحب اللواء:<lb/>(ثم ازداد غلوًّا، فجعل مداد قلمه تامور المسلمين، ومهجة المصريين، لا<lb/>استغراب ما صدر منه من هذه اللفظة الشنيعة التي منشأها الغطرسة وسوء الأدب<lb/>مع أئمة الدين وقادة المسلمين، ألا وهي قوله: (تاريخ الشيخ عبده) إذ مثل هذه<lb/>اللفظة يتحاشا من كتابتها، وجعلها عنوانًا على إمام الأئمة المرحوم الأستاذ الإمام،<lb/>أقلُّ الناس أدبًا، وأشدهم تكبرًا، وأجهلهم بحقيقة نفسه، بل لا ينبغي لأديب أن<lb/>يجعلها عنوانًا على أصغر تلميذ، فضلاً عن الأستاذ الإمام.<lb/>فما بالك بصاحب (جريدة) اللواء، الذي يعتقد أنه خلَّص المسلمين وعلى<lb/>الأخص المصريين من دوكه أو أخرجهم من سَلَى جمل، وأنهم لولاه لم تقم لهم قائمة<lb/>إلخ ما قال، ومنه عدم التفرقة بين ما يكتبه صاحب هذه الجريدة، وما يكتبه خلفاؤه؛<lb/>لأنهم كما قال الكاتب: (لا يكتبون إلا ما يوافق مشربه) .<lb/>وجملة القول: أننا لا نحب البحث في مذهب جريدة اللواء، وسيرة صاحبها<lb/>في سياسته، ومشربه، ولا نحاول إقناع المعجبين بها وبه بما نعتقد فيهما؛ لأنهم<lb/>يتبعون في ذلك الإعجاب الشعور والوجدان، دون الرأي والبرهان، والوجدان<lb/>يستفزه الغلو والشذوذ؛ ولذلك نال عبد الله أفندي نديم رحمه الله من إعجاب<lb/>الجماهير، وتصفيق قلوبهم وأيديهم، ما لم يصل إلى مثله ولا إلى عشره صاحب<lb/>جريدة اللواء إلى اليوم؛ لأنه كان يقول لهم فيما يكتب يخطب: إن قذائف مدافع<lb/>الإسكندرية تصل إلى قبرص من هذه الناحية، وقذائف مدافع الآستانة تصل إليها<lb/>من الناحية الأخرى، فكيفما جالت المراكب الإنكليزية فهي تحت رحمة مدافعنا.<lb/>ومصطفى كامل يهزأ بالإنكليز، ويهددهم بما يقرب من هذا، ومتى وصل إلى مثله -<lb/>وما ذلك ببعيد - يصير إعجاب الجماهير به أشد منه اليوم؛ لأن إعجابهم يكون<lb/>دائمًا على قدر الغلو , كما قلنا.<lb/>ولكن إذا وقع بالبلاد منتهى ما يتوقعه العقلاء من عواقب هذا الغلو - وما<lb/>وقع إلى اليوم ليس بقليل - أو إذا تدارك هؤلاء العقلاء الخطب قبل وقوعه وهم<lb/>أولو الشأن في البلاد، كما يرجى منهم، فيومئذ يعلم المغرورون أن ليس كل مخالف<lb/>للواء بعدو للبلاد، ولا بدخيل، ولا بضار، بل الضارهو اللواء، وصاحبه المتفاني<lb/>في حب الشهرة والعلو، لا في حب الوطن {وَعَلَى اللَّهِ قَصْدُ السَّبِيلِ وَمِنْهَا جَائِرٌ<lb/>وَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ َ} (النحل: 9) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p541" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1918.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على محمد فريد وجدي </head>في كتبه<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>كنز العلوم واللغة<lb/>نكتفي في هذا الجزء بالانتقاد على مادة واحدة من مواد كتاب كنز العلوم واللغة؛<lb/>لأن باب المناظرة لا يتسع فيه لأكثر من ذلك.<lb/>أخطأ فريد أفندي وجدي فيما كتبه في لفظ (حديث) أنواعًا من الخطأ، تدل<lb/>على أنه لا ثقة بنقله وروايته، كما أنه لا ثقة بفهمه ورأيه.<lb/>(الخطأ الأول) تعريفه الحديث في الاصطلاح، بقوله: (والحديث في<lb/>الاصطلاح، أطلق على ما روي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم من الكلام)<lb/>وهذا غير صحيح، وهو يدل على أنه لم يتلق، ولم يقرأ شيئًا من كتب الحديث<lb/>مطلقًا، أو قرأ شيئًا قليلاً لم يفهمه، والصواب أن الحديث في اصطلاحهم ما أضيف<lb/>إلى النبي صلى الله عليه وسلم قولاً أو فعلاً أو تقريرًا أو صفة. ويطلق كما في<lb/>النخبة على كل من: المرفوع والموقوف والمقطوع.<lb/>(الثاني) قوله: إنه لم يصح عند أبي حنيفة إلا سبعة عشر حديثًا فقط، فإن<lb/>من يعرف غير هذا العدد من الصحاح لا يعترف له أحد بالإمامة والاجتهاد المطلق<lb/>نعم، إن الرواية عن أبي حنيفة قليلة، وفرق بين ما يروى عنه، وما يصح<lb/>عنده.<lb/>(الثالث) قوله: (إنه لم يصح عند الإمام مالك إلا ثلاث مائة حديث) ،<lb/>وهذا خطأ كبير، فقد قال الحافظ ابن حجر: كتاب مالك صحيح عنده، وعند من<lb/>يقلده، على ما اقتضاه نظره من الاحتجاج بالمرسل والمنقطع وغيرهما.<lb/>وقد نقل عن الإمام الشافعي أن الموطأ أصح كتاب بعد كتاب الله تعالى. نعم،<lb/>إن الشافعي قال ذلك قبل وجود صحيحي البخاري ومسلم، اللذين قدمهما العلماء بعده<lb/>على الموطأ. ولكن ذلك لم يخرج الموطأ عن كونه صحيحًا. وقد نقل السيوطي في<lb/>تنوير الحوالك عن القاضي أبي بكر بن العربي أن الموطأ هو الأصل الأول،<lb/>والبخاري هو الأصل الثاني. وأنَّ مالكًا روى مائة ألف حديث، جمع منها في<lb/>الموطأ عشرة آلاف، ثم لم يزل يعرضها على الكتاب والسنة (أي العملية) ، حتى<lb/>رجعت إلى خمس مائة وعن إلكيا الهراسي كان تسعة آلاف، فرجع إلى سبع مائة.<lb/>أقول: والظاهر أن الخلاف في العدد خاص بالأحاديث المسندة، وهي كما نقل<lb/>عن الأبهري ست مائة، وعن ابن حزم خمس مائة ونيف. ومجموع الأحاديث والآثار<lb/>فيه ألف وسبع مائة وعشرون. قال الأبهري: المرسل منها 222، والموقوف<lb/>613، ومن أقوال التابعين 285، وكل ما فيه قد صح عند مالك. وإن قال بعض<lb/>المحدثين بعده بضعف قليل من رواياته، وقد نقل عنه أنه قال: (عرضت كتابي هذا<lb/>على سبعين فقيهًا من فقهاء المدينة، فكلهم واطأني عليه، فسميته الموطأ) ، فلينظر<lb/>الناظر على مبلغ علم فريد أفندي بالآثار، وجرأته على كتابة ما ليس له به علم.<lb/>(الثالث) قوله: (ولم يصح عند البخاري إلا 6200 حديثا (كذا) من أكثر<lb/>من 600.00 سمعها من الناس) .<lb/>أقول: لا ندري، أيخترع فريد أفندي وجدي هذه الأقوال اختراعًا أم سأل بعض<lb/>من يظن فيه العلم أن يكتب له ذلك، ليفتخر بعلم غيره، فكان افتخاره بالجهل.<lb/>أما المعروف المشهور في كتب الحديث، فهو أن ما في الجامع الصحيح<lb/>للبخاري هو بعض ما صح عنده، وهو بالمكرر يزيد عما قال، وبدونه ينقص،<lb/>قال الحافظ ابن حجر في مقدمة الفتح: جميع أحاديثه بالمكرر سوى المعلقات<lb/>والمتابعات سبعة آلاف وثلاثة مائة وسبعة وتسعون حديثًا، والخالص من ذلك بلا<lb/>تكرار ألفا حديث وست مائة وحديثان. ثم تكلم في إحصاء المتون المعلقة المرفوعة<lb/>بغير وصل.<lb/>ولا يتفق زعم فريد أفندي وجدي مع عد المكرر ولا مع تركه. هذا إذا فرضنا<lb/>أنه لم يصح عند البخاري إلا أحاديث الجامع، والصواب أنه قد صح عنده غيرها،<lb/>وقد صح عنه أنه قال: (لم أخرج في هذا الكتاب إلا صحيحًا، وما تركت من<lb/>الصحيح أكثر حتى لا يطول) .<lb/>(الرابع) قوله: أول من ألف في الحديث مالك في الموطأ (كذا) توفي سنة<lb/>179، وقيل: ابن جريج.<lb/>والصواب أن أول من دون الحديث ابن شهاب الزهري بأمر عمر بن عبد<lb/>العزيز كما قال الحافظ ابن حجر في الفتح، ورواه أبو نعيم في الحلية عن مالك نفسه<lb/>وفي باب اكتتاب العلم من الموطأ رواية محمد بن الحسن، وعلقه البخاري<lb/>(أخبرنا مالك أخبرنا يحيى بن سعيد أن عمر بن عبد العزيز كتب إلى أبي بكر<lb/>عمرو بن حزم: أن انظر ما كان من حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم أو سنته<lb/>أو حديث عمر أو نحو هذا، فاكتبه لي؛ فإني قد خفت دروس العلم وذهاب العلماء) .<lb/>نعم، إنهم ذكروا أن مالكا وابن جريج من أول من صنف الحديث مرتبًا على<lb/>الأبواب، وهذا أخص من مطلق التأليف والتدوين، فإن الذين كتبوا الحديث<lb/>على أقسام: منهم من كتب ما اجتمع له كيفما اتفق، ومنهم من رتبه على<lb/>الأبواب، ومنهم أصحاب المساند الذين ذكروا ما أسنده كل صحابي على حدة بحسب<lb/>رواياتهم، ومنهم أصحاب المعاجم الذين رتبوه على حروف المعجم.<lb/>وقد كان ممن ألف الحديث مرتبًا على الأبواب في القرن الثاني مالك بالمدينة،<lb/>وابن جريج بمكة، وسفيان الثوري بالكوفة، والأوزاعي بالشام، والربيع بن صبيح<lb/>أو سعيد بن أبي عروبة أو حماد بن سلمة بالبصرة، وهشيم بواسط، ومعمر باليمن،<lb/>وجرير بن عبد بن حميد بالري، وابن المبارك بخراسان. قال الحافظان ابن حجر<lb/>والعراقي: وكان هؤلاء في عصر واحد، فلا يدرى أيهم أسبق، كذلك كتب المسند<lb/>غير واحد في عصر واحد، فاختلفوا في الأول منهم.<lb/>فلو كان فريد أفندي وجدي مطلعًا على أقوال المحدثين في ذلك، لقال: إن<lb/>مالكًا وابن جريج هما أول، بل من أول من صنف الحديث مبوبًا، كما يقال أول أو<lb/>من أول من كتب المسند نعيم بن حماد وأسد بن موسى وعبد الله بن موسى. وأنَّى<lb/>لمثل فريد أفندي وجدي أن يعرف شيئًا من هذه الفروق والدقائق، أو مثل من وصفه<lb/>بالتدقيق والتحقيق في كل ما يكتب، كبعض محرري المؤيد. على أن القول بسبق<lb/>ابن جريج لمالك أقوى من عكسه، كما أطلق ذلك غير واحد، ومنه ما في التذكرة<lb/>للحافظ ابن حجر عن الإمام أحمد أنَّ ابن جريج وابن أبي عروبة أول من صنف<lb/>الكتب.<lb/>(الخامس) قال فريد أفندي وجدي: (ثم توالت بعد ذلك المجموعات السبع<lb/>الشهيرة بكتب السنة الصحيحة وهي: مجموعة البخاري المتوفى سنة 256 هـ،<lb/>ومسلم المتوفى سنة 261 هـ، وأبو داود (كذا) المتوفى سنة 275 هـ وابن ماجه<lb/>المتوفى سنة 282 هـ، والنسائي المتوفى سنة 333 هـ والدارقطني<lb/>المتوفى سنة 385 هـ) .<lb/>أقول: إنه ذكر أن المجموعات سبع وعد ستًّا فقط، فلا نعد هذا عليه، وإنما<lb/>نعد عليه أنه ترك من الكتب الستة كتاب الترمذي، واستبدل هو به الدارقطني،<lb/>وهذا يدل على الجهل المطلق بهذا العلم، ولو ترك ابن ماجه لقلنا: إنه تركه<lb/>للخلاف فيه، وإن جرى جميع المتأخرين على عده السادس من الستة. ولكن أنَّى<lb/>لمثله، ولمن يقرظ له كتبه، فيصفها بالتحقيق والتدقيق أن يعرف هذا.<lb/>(السادس) زعمه أن ابن ماجه توفي سنة 282، والصواب أنه توفي سنة<lb/>272، وقيل 275.<lb/>(السابع) زعمه أن النسائي توفي سنة 333، والصواب أنه توفي سنة<lb/>ثلاث وثلاث مائة. فبأي شيء مما يكتب فريد أفندي يوثق.<lb/>إن كل ما كتبه في هذه المادة لا يزيد إلا قليلاً عن الصفحة، وقد رأيت أن<lb/>معظم ما هو نقلي من ذلك فهو خطأ؛ لأن منه الكلام في النسخ والوضع، وله في<lb/>ذلك عبارات لو تتبعناها وانتقدناها لفظًا ومعنى؛ لأطلنا في إحصاء ما يتعذر<lb/>إحصاؤه.<lb/>ومن قرأ قوله في آخر هذه المادة: (هذا وإننا في عصر كثر فيه النبهاء،<lb/>وأخذ كثير منا في احتذاء مثال أئمتنا في مسألة الأحاديث من الاكتفاء بالصحيح<lb/>السليم، وإن كان قليلاً، وترك المشكوك فيه، مهما كان كثيرًا) .<lb/>من قرأ قوله هذا يظن أنه هو في مقدمة هؤلاء النبهاء الذين ذكرهم. ولكنه إذا<lb/>تتبع الأحاديث التي يحتج بها فيما يكتب، يرى أنه يشكك في أصح الروايات؛<lb/>كأحاديث الشفاعة. ويعتمد في الأكثر على الأحاديث المشكوك فيها، أو المقطوع<lb/>بضعفها أو وضعها، وهو لا يعلم. وسنبين ذلك في فصل مستقل إن شاء الله. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p545" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1919.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(لباب الخيار في سيرة المختار)<lb/>ألف الشيخ مصطفى الغلاييني البيروتي مختصرًا في السيرة النبوية سماه بهذا<lb/>الاسم، وطبعه طبعًا جميلاً على ورق حسن، ضبط فيه بالشكل ما رآه مما يشتبه<lb/>فيه غير العالم، فكانت صفحاته 82 صفحة، وهو أسهل المختصرات، وأقربها إلى<lb/>إفادة التلاميذ المبتدئين والعوام.<lb/>ذكر في أول هذا المختصر أن الإسلام قام، أو نشر بالدعوة لا بالسيف، وقسم<lb/>حياة النبي صلى الله عليه وسلم إلى ثلاثة أدوار: ما قبل البعثة، وما بعدها إلى<lb/>الهجرة، وما بعد الهجرة، وذكر المسائل والغزوات دون السرايا، ونبَّه على<lb/>مواضع العبرة في كثير من المواضع، وختم المختصر بأحاديث من الحكم وجوامع<lb/>الكلم بلغت 221 حديثًا، رتبها على حروف المعجم. وثمن النسخة من هذه السيرة<lb/>قرشان صحيحان ما عدا أجرة البريد، وتطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(فلسفة الإسلام ومدنية القرآن)<lb/>كتاب جديد يؤلفه أحمد أفندي بدوي النقاش أحد ضباط الجيش المصري في<lb/>سكة الحديد السودان. وقد طبع الجزء الأول منه في مطبعة الآداب والمؤيد.<lb/>وقد يتعجب القارئ من نسبة كتاب في الفلسفة إلى ضابط مصري، لا سيما إذا<lb/>كان عالمًا بحال التعليم في المدرسة الحربية المصرية، وأنه تعليم صناعي ليس فيه<lb/>شيء يرقي الفكر، حتى إن دراسة التاريخ، قد ألغيت من هذه المدرسة منذ سنتين،<lb/>ولا ترى جريدة من الجرائد المبالغة في انتقاد نظارة المعارف، تنتقد ذلك على<lb/>نظارة الحربية.<lb/>نعم يتعجب القارئ من تأليف ضابط مصري كتابًا في فلسفة الدين، ولا يذهب<lb/>بتعجبه إلا تذكر تفاوت استعداد البشر، فإن في الضباط المصريين أفرادًا من<lb/>المغرمين بقراءة كتب العلم والدين والتاريخ والمجلات الدينية والعلمية.<lb/>ومؤلف هذا الكتاب من المستعدين للفلسفة، ويا ليت تربيته لم تصرفه عما خلق<lb/>مستعدًّا له إلى غيره.<lb/>قرأنا مسائل من الكتاب، فرأيناها نتائج فكر دقيق، جاءت من كل فج سحيق،<lb/>بعضها جلي وبعضها خفي، لم تقو العبارة بيانه.<lb/>ومن مباحث الكتاب؛ طبيعة الفكر الإنساني، والإرادة والعقل، وحرية<lb/>الإنسان واستقلاله بوجود الله، والفلسفة الإلهية، وإيصال القرآن إلى السعادة وغير<lb/>ذلك.<lb/>***<lb/>(الدليل - في موارد أعالي النيل)<lb/>كتاب جديد كبير الحجم والفائدة صنفه بالإنكليزية السر وليم جارستن مستشار<lb/>نظارة الأشغال العمومية بمصر، ونقله إلى العربية إبراهيم منصور بك رئيس<lb/>الترجمة في هذه النظارة، وطبع بمطبعة المعارف طبعًا في منتهى الحسن، وهو<lb/>يشتمل - كما كتب في طرته - (على مطالب التعديل والإصلاح. ويليه نبذة لجناب<lb/>المستر ديبوي مفتش عموم ري السودان، شرح فيها خبر رحلته إلى بحيرة نسانا<lb/>وأنهار السودان الشرقي. وفي درج الكتاب رسوم جمة، وله ملحقات) .<lb/>نقول: أما الكتاب فهو قسمان وخاتمة، وفي القسم الأول منها 12 فصلاً في<lb/>الكلام على بحيرة فكتوريا وبحيرة ألبرت أدور وبحيرة ألبرت وهي ينابيع النيل<lb/>وأصوله، وعلى نيل فيكتوريا والنيل الأعلى المعروف ببحر الجبل، وعلى البحرين<lb/>الأبيض والأزرق وهما فرعا النيل العظيمين وغير ذلك.<lb/>والقسم الثاني في (تصرفات الأنهار وممكنات المشاريع) وفيه فصلان.<lb/>وأما الملحقات ففيها فوائد كثيرة في مشروعات، ومباحث مهمة، كتعلية حبس<lb/>أسوان، ومشروعي وادي الريان وفرع رشيد. وأما الرسوم فيه فهي 46 رسمًا،<lb/>وهناك رسوم أخرى كثيرة منها الملون، كخرائط الجغرافية، ومنها غير الملون<lb/>وهي في غاية الإتقان.<lb/>ومن خدمة اللغة في هذا الكتاب أن مترجمه بالعربية، قد فسر في هوامشه<lb/>الألفاظ التي احتاج إلى استعمالها فعني بالبحث عنها ووضعها في مواضعها ولم تكن<lb/>مستعملة عند كتاب العصر، كالمساك بوزن سحاب، وهو مكان من النهر تتراصف<lb/>إليه حطامة الأغصان، ورفاض الحطب والعشب وغيرها فتحبس ماءه وتعوق<lb/>سيره، ويعرف بالسد. وكالمفجرة بوزن المتربة قال: وهي أرض تطمئن وتنفجر<lb/>فيها أودية، وبالتخصيص فجوة ما بين جبلين، وهي الفجة والوادي والغور. وهو<lb/>يفسر أيضًا كل ما يرد في الكتاب من الاصلاحات والدخيل.<lb/>وأسلوب الترجمة عربي فصيح، قلما تجد لأحد من كتاب هذا العصر<lb/>ومترجميه مثله، وإن لم يخل من بعض ما ينتقد على نابغيهم، وهاك هذا النموذج<lb/>منه في الكلام على بحيرة ألبرت:<lb/>(أما بحيرة ألبرت فالحادثات فيها على خلاف ما تقدم. ولكن لا مرد لوقوعها<lb/>وفعلها أكيد. ذلك أن منالج جبل رونزوري والفواعل الجوية فيه، تؤدي إلى تحات<lb/>جوانبه على الدوام وتفتتها، وكل ما ينساب منها من الرفاض [1] تجترفه السيول إلى<lb/>أخاديد [2] ومضايق ذاهبة به إلى نهر سملنكي، وهو يرمي بها إلى بحيرة ألبرت،<lb/>ومعها مقادير من الطين التي تجتلبها مياهه من أنحائه العليا.<lb/>هذا وانحدار النهر عند الطرف الجنوبي لبحيرة ألبرت يقل، فتخف بذلك<lb/>جريته، فتصبح مياهه - وليس لها قوة دافعة - تستاق تلك المواد، فتستقر جميعًا في<lb/>بطاح البلاد المجاورة. وعليه فقد كونت رواسب الأجراف [3] في الأطراف الجنوبية<lb/>من بحيرة ألبرت سهلاً بسيطًا من الأرض يتداخل شيئًا فشيئًا بمياه هذه البحيرة، فيرفع<lb/>منسوب قاعها، ولا تزال هذه الرواسب تعمل هذا العمل على التوالي. ومثل ذلك<lb/>يعمله بحر فيكتوريا في الطرف الشمالي للبحيرة، فهو يلقي بإبليزه وأجرافه في<lb/>البحيرة فتضيق.<lb/>فنشكر لواضع الكتاب خدمته لهذه البلاد، ولمترجمه خدمته لها وللغتها، بما لم<lb/>يخدمها أهلها.<lb/>***<lb/>(هذا يلاشي تلك)<lb/>لفيلسوف شعراء فرنسا أو شاعر فلاسفتها فيكتور هيجو أو هوجو، (أو الاسم<lb/>بالغين أو الكاف بدل الجيم، على ما نرى عليه المعربين والمترجمين من الخلاف)<lb/>مقال عنوانه: (هذا يلاشي تلك) ، وصف فيه مباني الأقدمين وفخامتها كالأهرام<lb/>وقصر الكرنك وعمود السواري والبادثيون والبالثيون ذهب خياله في فلسفة<lb/>اجتماعية دقيقة، فجعل ذلك رمزًا للسلطة الروحية والسياسة التي استعبد البشر بها<lb/>الكهنة، والملوك وبين أن اختراع المطبعة الذي سهل نشر العلم بين جميع الناس<lb/>يلاشي تلك السلطة ويذهب العلم بالكنيسة. وانتقد على ذلك بعض الكتاب وحاول بيان<lb/>أن المطبعة لم تعدم الكنيسة، بل خدمتها ورد عليه المترجم ثانية، نشر ذلك في جريدة<lb/>البصير، ثم طبع على حدته.<lb/>***<lb/>(مطمع الفصحاء)<lb/>كتاب ألفه الشيخ علي فؤاد المنوفي في شيء سماه الإنشاء وجعله عشرة أقسام:<lb/>في رسائل الود والشوق، والعتاب والاعتذار، والقطيعة والاستعطاف، والرجاء<lb/>والشكر، والتعازي والتهاني. وأودعه أربع مقامات، وجعل له شرحًا أكبر منه،<lb/>وإن شئت فقل: إنه صنف كتابًا آخر، جعله هامشًا له وسماه شرحًا، وإن كان أكثر<lb/>ما فيه ليس بشرح، ولا مناسبة بينه وبين المشروح في معنى الأصل. مثال ذلك<lb/>شرحه للبيت الآتي:<lb/>إني لأبصر من أفعالها عجبًا <gap resp="#org_MS"/> الوصل يغضبها والصد يرضيها<lb/>فإنه لا يبين المراد من البيت في شرحه، وإنما يتكلم عن أقسام الفعل في<lb/>الصرف، فيذكر المجردة والمزيدة، والملحقة والسالمة، والمضاعفة والمهموزة<lb/>وغير ذلك.<lb/>كذلك شرحه للبيت الآخر:<lb/>أكتم الوجد والآلام تظهره <gap resp="#org_MS"/> هيهات هيهات ذو طب يداويها<lb/>فإنه لا يذكر في شرحه إلا نحو صفحتين في أسماء الأفعال، كأنه يشرح كتابًا<lb/>في النحو والصرف.<lb/>قال المؤلف في فاتحة كتابه: (وكل ما فيه من المنشآت ابتكاري، كما أن<lb/>بعض ما به من الأبيات اختياري) .<lb/>يعرف المرء باختيار وجمع <gap resp="#org_MS"/> ودليلي على الأديب اختياره<lb/>ونقول: إنه ليس فيه شيء من الابتكار، وهاك هذا النموذج مما فيه من<lb/>المنظوم والمنثور، وهو ما قاله في أول قسم الاستعطاف بعد أبيات لغيره.<lb/>(مهما في التجني علي أفرطت، وأذقتني بصدك الهوان، فروحي لمودتك<lb/>أوهبت، يا إنسان كل إنسان) .<lb/>لله أشكو غرامي <gap resp="#org_MS"/> وما أعاني وألقى<lb/>قطعت حبل ودادي <gap resp="#org_MS"/> ولم أخن لك حقا<lb/>وبي تبدلت غيري <gap resp="#org_MS"/> فالله خير وأبقى<lb/>لكن.. عهدي بجميل خصالك، وقوفي على سبب هجرانك.<lb/>لئن كان بالسلوان عني عواذلي <gap resp="#org_MS"/> لكم حدثوا والله قد كذبوا بما<lb/>عن الحب والعهد القديم وودكم <gap resp="#org_MS"/> وحق الهوى ما ضل صاحبكم وما<lb/>لمهجتي الشجو أورثت، ولعيني السهد وهبت، وإلى الأرق بعثت، وللبي قد<lb/>روعت.<lb/>فزاد اشتياقي وقل اصطباري <gap resp="#org_MS"/> ولم أستطع في هواك الهجوع<lb/>فؤادي أسرت قيادي ملكت <gap resp="#org_MS"/> أما آن عفوك عن صادق<lb/>سميع مطيع مشوق ولوع<lb/>حذار العذول كتمت وجدي <gap resp="#org_MS"/> يا خير مأمول عدمت رشدي<lb/>فمن علي يرد الجواب <gap resp="#org_MS"/> وحقك إني به لقنوع<lb/>دامت لك علياك، ولا أعدمني الله محياك والسلام) اهـ.<lb/>ولا يحسبن القارئ: أننا تعمدنا نشر أدنى ما في الكتاب بعد البحث عنه، بل<lb/>هذا من أحسنه، فإن أساء بنا الظن، أوردنا له أبياتًا كتب بها إلى صديق آخر،<lb/>وهي:<lb/>أيا من فاق أهل العصر طرًّا <gap resp="#org_MS"/> بما أبداه من شرف الطباع<lb/>أسأت إليك فاستوحشت مني <gap resp="#org_MS"/> وأبدلت التواصل بانقطاع<lb/>فصرت أقارع الأهوال ضنكًا <gap resp="#org_MS"/> وأنتف شعر رأسي من مجاعي<lb/>وأصرخ في (الشوارع والحواري) <gap resp="#org_MS"/> بأصوات كأصوات الضباع<lb/>وأزري دمع عيني فوق خدي <gap resp="#org_MS"/> ومن أسفي أعض على صباعي<lb/>ولما أن رأت عيناي موتي <gap resp="#org_MS"/> وأن الروح مني في النزاع<lb/>أتيت إليك معترفًا بذنبي <gap resp="#org_MS"/> ورجلي فوق كتفي بانخضاع<lb/>أؤمل فيك أنك تعف عني <gap resp="#org_MS"/> لأنك بحر جود ذو اتساع<lb/>فألقني بفضلك ثدي عفو <gap resp="#org_MS"/> لأشفي القلب منه بالرضاع<lb/>هكذا جاءت هذه الأبيات في الكتاب، فلا تظن أن مطبعتنا حرَّفت فيها أو<lb/>صحفت.<lb/>ههنا يقول القارئ: ما بال المنار أطال فى الكلام على هذا الكتاب، وخالف<lb/>عادته في مثله، وأنا أقول له: إن السبب في ذلك التعريف بمكانة كتاب كتب<lb/>مصنفه في أوله؛ أنه ورد إليه 26 تقريظًا له من أكابر العلماء وأفاضل الشعراء،<lb/>وذكر منها تقريظًا للشيخ سليم البشري الذي هو شيخ المالكية اليوم، وكان شيخ<lb/>الأزهر بالأمس يشهد فيه للكتاب بأنه مفيد ونافع.<lb/>وتقريظًا للشيخ محمد بخيت الحنفي المشهور، يقول فيه: (وبعد، فقد اطلعت<lb/>على كتاب مطمح الفصحاء، بل مرتع البلغاء، فوجدت من بحور الأدب درر<lb/>منظومة في سلوك الذهب، تزري بقلائد العقيان في نحور الحسان، كيف لا، وقد<lb/>حوى من النثر أغلاه، ومن الشعر أعلاه، فجزا (كذا) الله مؤلفه أحسن الجزاء،<lb/>وأكثر من أمثاله النبلاء، وجمل به وجه هذا الزمن، ونفع بمؤلفه الأمة والوطن<lb/>آمين) .<lb/>وقد كان حظه من كبر الجرائد كحظه من أكابر العلماء، فإن جريدة المؤيد<lb/>قرظته تقريظًا؛ جعلته في منتهى البلاغة.. أَفَيُلامُ المنار بعد هذا كله؛ أن أطال القول فيه.<lb/>***<lb/>(نخب من مبتكرات مكسيم غوركي)<lb/>مكسيم غوركي من كتاب الأمة الروسية، قد اشتهر بما كتب من المقالات<lb/>والرسائل في الإصلاح السياسي والاجتماعي، وله أسلوب رشيق، وكثيرًا ما يبرز<lb/>المعاني في قوالب الوقائع. وقد اختار سليم أفندي قبعين. وهو من أدباء السوريين<lb/>العارفين باللغة الروسية؛ أربع مقالات لهذا الكاتب وترجمها بالعربية وطبعها،<lb/>فبلغت صفحاتها ثمانين صفحة ونيفًا. عنوان المقالة الأولى: (الملك الرافع اللواء)<lb/>وعنوان الثانية: (أحد ملوك الجمهورية) ، وعنوان الثالثة: (فرنسا الجميلة) ،<lb/>وعنوان الرابعة: (اليهود) وثمن هذه النخب 3 قروش صحيحة.<lb/>***<lb/>(غرائب الأسرار - جاسوس الألزاس)<lb/>غرائب الأسرار: قصة مؤلفة من أجزاء، ترجم الجزء الأول منها؛ واسمه<lb/>(جاسوس الألزاس) حسن أفندي موسى (ضابط بالاستيداع) . فأما وقائع الجزء<lb/>فهي تكاد تكون في غرابتها من الخوارق أو الشعوذة، وفيها من الرموز والأسرار ما<lb/>يشوق النفس إلى الجزء الثاني؛ لنقف على حل تلك الرموز، وكشف هاتيك<lb/>الأسرار.<lb/>وأما الترجمة فهي أقرب إلى العامية منها إلى العربية الصحيحة. وصفحات<lb/>الجزء الذي طبع 112، وثمنه خمسة قروش.<lb/>***<lb/>(الفضيلة والرذيلة)<lb/>قصة أدبية غرامية، من تأليف جورج أونيه أحد كتاب الفرنسيس، وترجمها<lb/>بالعربية محمد أفندي كرد علي منشئ مجلة المقتبس، وأحد محرري المؤيد.<lb/>وموضوعها علم الأدب (الكتابة والشعر) ، والأدباء في فرنسا، فهي مساجلات<lb/>ومنافسات بين نفر من الأدباء والأدبيات، وقلما تجد شيئًا من ذلك في الكتب<lb/>المترجمة بالعربية، فالقصة تفيدك ما لا تكاد تعرفه من كتاب آخر في أخلاق الأدباء<lb/>وعاداتهم، ومكانة الأدب عندهم، وتأثيره فيهم. وقد طبعت القصة بمطبعة الشعب،<lb/>وتطلب من مكتبتها، وثمنها 15 قرشًا.<lb/>***<lb/>(المجرم البريء)<lb/>قصة فرنسية الأصل، ترجمها محمد أفندي كرد علي؛ لمجلة مسامرات<lb/>الشعب. وطبعت في أربعة أجزاء من أجزائها، وهي على كونها قصة غرامية،<lb/>تشرح للقارئ مسألة شرعية قانونية من أهم المسائل؛ وهي الاعتماد على القرائن<lb/>القوية في إثبات الجنايات والحكم بمقتضاها، والخلاف في ذلك معروف، فمن لا<lb/>يبيح الحكم بالقرائن، يقول: إنها قد تكون قطعية في الظاهر، وهي لا حقيقة لها<lb/>في الواقع، وهذه القصة تؤيد هذا القول، فهي تمثل لك في أولها رجلاً عدا على<lb/>آخر في بيته فقتله، وأخذ ما أخذ من ماله، وكان المال قراطيس لا معدنًا، وقد رآه<lb/>من داره وهو متلبس بقتل جاره كل من؛ زوجه وبنته وخادمتهما، وكان ذلك ليلاً.<lb/>والأنوار في بيت القتيل متألقة، ولما عاد إلى داره، وكان قد تأخر خلافًا لعادته،<lb/>عاد شعثًا مضطربًا، ولم يستطع النوم سبيلاً، ولما اتُّهم كان مما ظهر في التحقيق<lb/>أن الأوراق المالية التي فقدت من القتيل وجدت في صندوقه، وهو لم ينكر ذلك.<lb/>والحق أنه لم يكن هو القاتل، وأن هذه القرائن والدلائل وغيرها مما لم نشر إليه كلها<lb/>شبهات، تشرح القصة حقيقتها بعد شرحها بالإسهاب.<lb/>***<lb/>(محمد علي)<lb/>قصة تاريخية غرامية في محمد علي باشا، من أول نشأته إلى أن استقر له<lb/>أمر الحكم في مصر، ألِّفت بالألمانية، وترجمت بالإنكليزية، ثم ترجمها عن<lb/>الإنكليزية بالعربية نسيب أفندي المشعلاني بطلب إدارة الهلال، وعلى نفقتها طبعت<lb/>ومن مكتبتها تطلب. وقد سلك مؤلف القصة في بيان نشأة محمد علي مسلكًا فلسفيًّا<lb/>بيَّن فيه أنه قد أُوْتي منذ صغره الاستعداد الفطري للرياسة وجاءت الحوادث مربية<lb/>لهذا الاستعداد، حتى بلغ منتهاه. والقصة في جملتها مفرغة في قالب مقبول،<lb/>ونسقها معقول غالبًا، يقل فيها الغلو المنتقد؛ كَزَعْم الانتقال من قرب دمنهور إلى<lb/>قرب الأهرام في صحراء الجيزة في ليلة، أو بعض ليلة.<lb/>***<lb/>(الجامعة الإسلامية وأوربا)<lb/>رسالة لرفيق بك العظم المشهور بمباحثه التاريخية والاجتماعية، سننشر<lb/>بعض فصولها في الجزء الآتي من المنار. إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(الأمين والمأمون)<lb/>هي الحلقة الحادية عشرة من سلسلة القصص الغرامية التاريخية، التي يؤلفها<lb/>جرجي أفندي زيدان وينشرها في الهلال (وتشتمل على ما قام بين الأمين والمأمون<lb/>من الخلاف بعد وفاة والدهما الرشيد، وقيام الفرس لنصرة المأمون، حتى فتحوا<lb/>بغداد، وقتلوا الأمين، وأعادوا الخلافة إلى ابن أختهم (المأمون) ، ويتخلل ذلك<lb/>وصف دخائل السياسة بين العرب والفرس، وما يقتضي المقام ذكره من الآداب<lb/>الاجتماعية والعادات والأخلاق) .<lb/>ومما يشرحه فيها؛ أن الفرس كانوا معتصمين بالعصبية الجنسية، متعمدين<lb/>إزالة الملك من العرب وجعله فيهم، وإقامة خليفة من العلويين، يكون آلة دينية في<lb/>أيديهم، وأنَّ الكثيرين منهم كانوا يظهرون الإسلام ويخفون المجوسية؛ ليتمكنوا من<lb/>مخادعة المسلمين عربهم وفرسهم. فذكرنا هذا بالعصبية الجنسية التي محاها الإسلام<lb/>وأماتها، فأحياها بعض المنافقين، فكان من شرها ما كان ويريد إحياءها فى هذا<lb/>العصر بمصر باسم الوطنية بعض المفتونين بالشهرة، فنسأل الله أن يقي الإسلام<lb/>والمسلمين شرها؛ لأن التفريق في هذا العصر ينتهي بهلاك جميع المسلمين، لا<lb/>بتغلب جنس منهم على جنس آخر، كما كان من قبل.<lb/>***<lb/>(رحلة ابن جبير البلنسي الأندلسي)<lb/>نشرنا في هذا الجزء أثارة تاريخية من هذه الرحلة وسننقل غيرها، وهي<lb/>رحلة جليلة ذات فوائد جمة، طبعها ثانية العالم المستشرق كوريج في هذا العام طبعًا<lb/>متقنًا على ورق جيد، وناهيك بإتقان الإفرنج وعنايتهم بالضبط، وما يضعونه<lb/>للكتب من فهارس الأعلام والمواضع التي تسهِّل المراجعة والاستفادة. وأهدى إلينا<lb/>نسخة منها مجلدة تجليدًا حسنًا، فنشكر له نشره آثار سلفنا، وخدمته هو وأمثاله<lb/>للغتنا.<lb/>***<lb/>(الصراط)<lb/>مجلة جديدة تطبع في الإسكندرية، وقد كتب عليها: (مجلة أخلاقية أدبية<lb/>علمية تاريخية، تصدر في الشهر مرتين بمعرفة جمعية محامد الأخلاق<lb/>بالإسكندرية قيمة الاشتراك سنويًّا عشرة قروش صاغ، ولتلامذة المدارس خمسة<lb/>قروش) وهي قيمة قليلة، وإن كانت صفحات الجزء من المجلد لا تزيد<lb/>على عشرين صفحة فنتمنى أن يكون هذا الصراط موصلاً إلى الفوائد النافعة. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رفاض الشيء: (كغراب قشارته وما تحطم منه فتفرق) .<lb/>(2) جمع أخدود؛ وهو الحفرة المستطيلة في الأرض.<lb/>(3) أجراف: جمع جرف (بالضم) وجرف (بضمتين) ؛ وهي ما تجرفته السيول وأكلته من الأرض (المعرب) .</note>
            </note>
            <pb n="n10-p554" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1920.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(المسألة المراكشية وحرب الدار البيضاء)<lb/>كتبنا في السنة الأولى للمنار نصيحة فيه لسلطان مراكش؛ أنذرناه فيها بأن<lb/>طوفان أوربا لابد أن يفيض على بلاده، فيغمرها إن لم يبادر هو إلى إصلاح شأنها<lb/>بما تقتضيه حال العصر من التربية والتعليم، لا سيما تعليم الفنون العسكرية والمالية.<lb/>ثم كنا نعيد النصائح والنذر مرة بعد أخرى، وآخر عهدنا بها ما كتبناه في أيام<lb/>انعقاد مؤتمر الجزيرة من العام الماضي {وَمَا تُغْنِي الآيَاتُ وَالنُّذُرُ عَنْ قَوْمٍ لاَّ<lb/>يُؤْمِنُونَ} (يونس: 101) بالأسباب والمسببات وسنن الله تعالى في الأمم، وإنما<lb/>يعتمدون في دفع الضر، وحفظ المصالح على الخوارق، وكرامات الأولياء مع<lb/>ما درجوا عليه من التقاليد والعادات، لا يقبلون وراء ذلك إصلاحًا، ولا يبتغون<lb/>بدونه فلاحًا، وقد سبق لنا بيان التجائهم إلى قبر مولاي إدريس، وجؤار أهل العلم<lb/>الديني عنده بكلمة يا لطيف؛ ليدفعوا بذلك ما طلبته فرنسا من السلطان يومئذ<lb/>فليرجع إلى ذلك في المجلد الثامن من أراد.<lb/>مرت الأيام والسنون، وأهل هذه البلاد {يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْن} (التوبة: 126) أو مرات {ثُمَّ لاَ يَتُوبُونَ} (التوبة: 126) من تفريطهم<lb/>وغرورهم {ولا هم يذكرون} (التوبة: 126) ، ما حل بأمثالهم من الأمم<lb/>والشعوب الجاهلية بحال هذا العصر ورقي أممه، وما يجب من إعداد القوة<lb/>لمدافعتها إذا عدت بحسب الاستطاعة، وعلى قدر ما هي عليه من الاستعداد،<lb/>وكل ذلك مما يرشد إليه الإسلام، ويفرضه بنص القرآن.<lb/>ولكن أين أولئك الجاهلون من الإسلام والقرآن، وهم يعتقدون أن قراءة تفسيره<lb/>تميت السلطان، وحياته عندهم أولى من إحياء القرآن، ثم ماذا تفيدهم قراءته إذا<lb/>كانوا يعتقدون أن الاهتداء به من الاجتهاد الممنوع بحكم شيوخ التقليد الجامدين، وأنَّ<lb/>الدِّين لا يؤخذ إلا من كتب الفقهاء الميتين، كما يفهمها أصحاب الجاه من الشيوخ<lb/>الحاضرين، وهم يرون أن العلوم والفنون والصنائع التي تصنع آلات القوة، كالبنادق<lb/>(ويسمونها المكاحل) والمدافع والبوارج الحربية كلها محرمة، لا يجوز للمسلمين<lb/>الاشتغال بها، كما يرى ويعتقد ذلك أشباههم من أصحاب العمائم في أكثر بلاد<lb/>المسلمين، وبذلك أضاعوا الدنيا والدين وكانوا سبب هلاك المسلمين.<lb/>مرت الأيام والسنون، فدخلت (مسألة مراكش) ؛ أي: مسألة محاولة أوربا<lb/>استعمارها والاستيلاء عليها في طور جديد، فقد اعتدى بعض المغاربة على العُمَلة<lb/>الأوربيين في مرفأ الدار البيضاء، وهي من حواضر مملكة مراكش، ففتح بذلك<lb/>لفرنسا باب استعمال القوة في هذا الثغر، فدخلت منه، وذلك ما كانت تبغي.<lb/>أصبحت فرنسا مع قبائل المغرب في حرب تعددت وقائعها، فالقبائل تهاجم<lb/>الدار البيضاء، فتلاقيها العساكر الفرنسية بمدافعها، ومن ورائها البوارج تساعدها<lb/>بمدفعها، فتمزق شمل القبائل، وتنسفهم في الهواء نسفًا. ولكن الفرنسيين قد دهشوا<lb/>من شجاعة المغاربة واستبسالهم، فسلطوا عليهم عسكرهم من مسلمي الجزائر؛<lb/>لعلمهم بأنه لا يفل الحديد إلا الحديد، وقد ترك المغاربة الهجوم إلى حيث تنالهم مدافع<lb/>البحر.<lb/>مهما عظمت شجاعة المغاربة، فإنها - والجهل قائدها - لا تكفي لحفظ<lb/>استقلال البلاد، ولا تدفع عنها ما تريد فرنسا منها، فإن الجهل لا يغلب العلم،<lb/>والاختلال لا يعلو النظام، فإذا كان أهل المغرب الأقصى أسودًا، فإن العقلاء من<lb/>البشر قد عهد منهم التصرف في الأسود وحبسها في بلاد ما هي مواطنها، وما<lb/>عهد أن تعيش فيها وجعلها مع ذلك في مواضع النزهة، يأنس برؤيتها حتى<lb/>النساء والولدان.<lb/>نعم، ينتظر أن تتعب فرنسا في تذليلهم، كما تعبت في الجزائر، ولكن العاقبة<lb/>للمتقين كما قال الله تعالى، والتقوى تفسر في كل مقام بحسبه، فهي تفسر في باب<lb/>الحرب والصدام باتقاء أسباب الانكسار والخذلان، ولا شك أن فرنسا هي المتقية ما<lb/>يجب اتقاؤه في هذا المقام، بالتدبير التام، وإعداد ما تستطيع من قوة، كما أمر الله<lb/>تعالى.<lb/>ومن التدبير الذي يتخذه العقلاء ولا يدري به الجهلاء - وهو من قبيل السيل<lb/>يضرب جلمودًا بجلمود - إيقاع الشقاق بين الزعماء في المغرب. وما وقف ذلك عند<lb/>حد الخارجين على السلطان والمحاربين له، بل قامت طائفة عظيمة من الأمة فبايعت<lb/>بالملك مولاي حفيظًا (أو عبد الحفيظ) أخا السلطان عبد العزيز بفتوى من العلماء،<lb/>فصار في البلاد سلطانان سيحارب كل منهما الآخر، فيكفون فرنسا شر قوة البلاد.<lb/>يظن كثير من الناس أن السلطان عبد العزيز سيلجأ إلى فرنسا؛ لتحفظ له<lb/>سلطانه، وتكفيه شر أخيه، كما لجأ توفيق باشا إلى إنكلترا في إبان الثورة العرابية،<lb/>وبذلك تحتل فرنسا بلاد مراكش احتلالاً رسميًّا يسمى موقتًا، وتعمل عملها فيها باسم<lb/>السلطان، كما تحكم تونس باسم الباي، وهذه هي الطريقة التي استقر عليها رأي<lb/>ساسة أوربا في استعمار بلاد المسلمين؛ لأن حكمهم باسم أمرائهم وملوكهم أقرب إلى<lb/>السلام، وأبعد عن النزاع والخصام.<lb/>إنه ليحزننا؛ أن نرى مملكة إسلامية في الشقاء الذي أحاط بمملكة مراكش،<lb/>ولا يسرنا أن تبقى على ما هي عليه، أو على ما كانت عليه، إذا كان ما انتابها<lb/>الآن مبدأ للانتقال من حال إلى حال.<lb/>وإنه ليحزننا؛ أن يكون انتقالها بقوة الأجانب، لا بتدبير رجالها وحكمتهم.<lb/>ولكننا لا نرى منفذًا لخيط من خيوط أشعة الرجاء في أولئك الرجال الجهلاء، فيا<lb/>طالما نصحنا لهم، وأنذرناهم البطشة الكبرى {فَتَمَارَوْا بِالنُّذُرِ} (القمر: 36) ،<lb/>بل كان مثلنا ومثل سائر الناصحين معهم {كَمَثَلِ الَّذِي يَنْعِقُ بِمَا لاَ يَسْمَعُ إِلاَّ دُعَاءً<lb/>وَنِدَاءً صُمٌّ بُكْمٌ عُمْيٌ فَهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ} (البقرة: 171) .<lb/>إن أهل العقل والعلم من طلاب الإصلاح للمسلمين، تتمنى قلوبهم لو يدوم<lb/>لسلطنة مراكش استقلالها، ويتحول طوفان أوربا عنها، حتى يكون إصلاح حالها<lb/>من نفسها ولو بعد حين. ولكن عقولهم تحكم بأن هذا شيء لا مطمع فيه، وتدرك أن<lb/>من العدالة العامة في الأكوان، ومن سنن المبدع في اجتماع الإنسان أن يقذف بالحق<lb/>على الباطل فيدمغه فإذا هو زاهق. (راجع سورة الأنبياء من 18: 21) وأن<lb/>الأرض يرثها عباد الله الصالحون؛ أي: لعمارتها. (راجع آية 105 من السورة<lb/>المذكورة) ولا شك أن العلم بالنظام، وبطرق العمران، وتأمين السكان من الحق،<lb/>وهو مما يقوم به الأوربيون، وأن ما عليه المغاربة من ضد ذلك هو من الباطل،<lb/>وأن الأوربيين يعدون بالنسبة إلى المغاربة من الصالحين لاستعمار الأرض الذي<lb/>امتَنَّ الله علينا به، كما قال - تعالى - {هُوَ أَنشَأَكُم مِّنَ الأَرْضِ وَاسْتَعْمَرَكُمْ فِيهَا} (هود: 61) ، فكان الكتاب العزيز مؤيدًا لحكم العقل في وجوب زوال استقلال<lb/>المغاربة، وكل دولة لا تحسن الاستعمار ولا تقيم النظام، إلا أن تتوب وتقيم<lb/>الميزان بعد الاستعداد له بما تقتضيه حال الزمان. ولا يظهر صدق الآية الكريمة في<lb/>إرث الأرض إلا بهذا التفسير، ولنا فيه سلف صالح فهو منقول لا مخترع.<lb/>إن حُكم الفرقان والقرآن بأن دول العلم والنظام والاستعمار هي التي تسود على<lb/>دول الجهل والخلل والإفساد في الأرض، هو الذي يخفف من ألم حسرة العقلاء على<lb/>زوال استقلال دول المسلمين، ولا أقول: دول الإسلام، فإن من يقضي القرآن<lb/>بزوال دولته لا تكون دولته إسلامية. ولكن قد تكون مسلمية، وبهذا نبرئ الإسلام<lb/>بحق من مناقضة أصول العمران العلمي، ونجعل ذلك على أعناق المسلمين.<lb/>* * *<lb/>(غرور متعلمي اللغات الأوربية)<lb/>إن أصحاب العقول الصغيرة من متعلمي اللغات الأوربية، يتخيلون أن كل من<lb/>تلقف لغة منها، صار من العلماء الأعلام والحكماء المرشدين للأنام. ولكن هؤلاء<lb/>المتعلمين يعدون بالألوف، ولا نكاد نجد واحدًا منهم في الألف يفيد أمته بكتاب<lb/>يفضل به غير العارفين بهذه اللغات، وإننا نرى أكثر ما يكتب كاتبوهم في الجرائد<lb/>أو غيرها، في منتهى السخف وضعف الفكر؛ والسبب في هذا أن اللغة الأوربية<lb/>وسيلة للعلم، وليست هي عين العلم، ولا عين العقل الذي لا علم بدونه ولا فهم.<lb/>إذا وجد في متعلمي هذه اللغات أفراد كفتحي باشا زغلول وقاسم بك أمين لهم<lb/>آثار في الترجمة والتصنيف؛ تدل على أنهم استفادوا من اللغة الأوربية علمًا<lb/>وبصيرة، فإنه يوجد فيهم ألوف ما يستفيدوا إلا الغرور والتبجح والدعوى، ومنهم<lb/>من أضاع ثروته الموروثة، وأهان نفسه وذوي قرابته بسوء سيرته، وما كانت<lb/>اللغة الأجنبية التي يعرفها إلا عونًا له على إضاعة ماله وشرفه، ثم هو يفاخر باللغة<lb/>وعلومها، ويحتقر علوم العربية من دينية وغيرها، ويحط من قدر أهلها.<lb/>للأستاذ الإمام آثار جليلة كتبها قبل أن يتعلم اللغة الفرنسية كمقالات<lb/>الوقائع المصرية ومقالات العروة الوثقى، وقد كان ما يكتبه بعد تعلم هذه اللغة<lb/>أدل على كثرة الاطلاع والسعة في العلم، ولكن هل يوجد في هؤلاء الألوف من<lb/>المتعلمين من يستطيع أن يكتب مثل تلك المقالات التي كان العالم يهتز لها حتى<lb/>أن إنكلترا ذات الحرية الواسعة منعت العروة الوثقى من مصر والهند. ولا<lb/>غرو فإن العقول التي وسعت دائرة العلوم باللغات الأوربية حتى صارت هذه اللغات<lb/>تتعلم لأجل ذلك يوجد مثلها في الأمة العربية وفي غيرها من الأمم. وقد كان<lb/>السيد الكواكبي غير عارف باللغات الأوربية ولكن ما كتبه في الاستبداد لا يوجد في<lb/>فلاسفة أوربا كثيرون يكتبون أحسن منه أو مثله بل الذين يعرفون لغات أوربا<lb/>وليس لهم من علومها سهم يعتد به.<lb/>وما لي لا أضرب لهؤلاء المغرورين الأمثال إلا بمن ماتوا، فهذا رفيق بك<lb/>العظم فليأتونا بكثير من مثله من متعلمي اللغات الأوربية، وهذا صاحب جريدة<lb/>المؤيد، لا يختلف عاقلان في تفضيل ما يكتبه وهو لا يعرف لغة أجنبية، على ما<lb/>يكتب صاحب جريدة اللواء العارف باللغة الفرنسية.<lb/>فليخفض المغرورون برطانة اللغة الأجنبية من غرورهم، فإن الناس تتفاضل<lb/>بالعقول لا باللغات، فذو العقل الكبير قد يقتبس العلم من الوجود، كما اقتبسه جميع<lb/>الفلاسفة، وإن للعاقل الشرقي من موارد العلم الغربي كتبًا كثيرة ومجالات مترجمة،<lb/>يستفيد منها ما لا يستطيع صاحب العقل الصغير أن يستفيده من ينابيعها وأصولها.<lb/>نعم. إن صاحب العقل الكبير إذا اطلع على تلك الأصول يكون أوسع علمًا منه<lb/>قبل الاطلاع عليها، وإن الأمم الشرقية لا تستغني عن طائفة من الأذكياء يَنْفرون؛<lb/>لاقتباس تلك العلوم من لغاتها ونقلها إلى قومهم، كما أنها لا تستغني عن طائفة يحيون<lb/>لغتها وعلومها الدينية والأدبية والتاريخية، ولا يجوز تفضيل أفراد إحدى الطائفتين<lb/>على الأخرى؛ لأن كلاًّ منهما يخدم الأمة بما لابد لها منه، فإن جاز التفاضل، كان<lb/>تفضيل من يشتغل لإحياء الأمة بمقوماتها الأصلية من اللغة والدين والعلوم، على من<lb/>يجلب لها علومًا من غيرها أظهر؛ لأن فقد العلوم الأجنبية عنها نقص، وفقد مقوماتها<lb/>الذاتية موت وفناء.<lb/>فهل بقي بعد هذا البيان من عذر لبعض الأغرار المفتونين بما لقفوا من العلم<lb/>الناقص بلغة أجنبية، في تنقيص العلماء بدينهم ولغتهم وتاريخهم، إذا كانوا لا<lb/>يرطنون معهم بتلك اللغة.<lb/>على أن وراء العلم الذي تعد اللغات وسائل له أمرًا آخر؛ هو مناط الإفادة<lb/>بالعلم لمن يحصله، وهو مكارم الأخلاق؛ كالصدق والإخلاص والاستقلال والعزيمة<lb/>والشجاعة والعفة، وغير ذلك من الفضائل، فإذا أغضينا عن الذين يتعلمون بعض<lb/>لغات العلم، ولا يستفيدون من العلم نفسه إلا حثالة من قشوره، ونظرنا في حال<lb/>الذين يقال: إنهم أوتوا نصيبًا من العلوم، نجد الكثيرين منهم قد شغلتهم شهواتهم<lb/>وأهواؤهم، عن بث ما استفادوا في قومهم، وعن الاستزادة منه، وعن العمل به<lb/>على الوجه النافع. فالعلم لأمثال هؤلاء كالسيف في يد المجنون يخشى ضره، ولا<lb/>يرجى نفعه للأمة.<lb/>***<lb/>(حياة المعارف في مصر)<lb/>دخلت المعارف بمصر في حياة جديدة على عهد سعد باشا زغلول، فأسس<lb/>مدرسة القضاء الشرعي التي وضع مشروعها الأستاذ الإمام، وستفتح أبوابها<lb/>للطالبين الذين نجحوا في الامتحان في الشهر الآتي، وهذه أعظم خدمة للإسلام في<lb/>هذا العصر، وأعاد التعليم المجاني وجعل من المزايا لمن يتعلمون فن التعليم ما<lb/>يرغبهم فيه؛ ككونهم يتعلمون مجانًا، ويتغدون في المدرسة، ومنهم من يأخذ مرتبًا<lb/>شهريًّا؛ وهم أصحاب القسم الثاني من تلاميذ مدرسة المعلمين الخديوية، وأرسل<lb/>البعوث إلى أوربا؛ لتلقي العلوم العالية في إنكلترا، وبثها في البلاد بعد عودتهم<lb/>فائزين- إن شاء الله تعالى - وهذه البعوث أكثرها من الذكور وبعضها من الإناث،<lb/>وقد انتقد إرسال بعض البنات إلى أوربا من اتخذوا تقبيح أعمال الحكومة؛ دلائل<lb/>على حبهم للوطن وأهله؛ لعلمهم أن السواد الأعظم لا يزال من الجهلة الذين يعدون<lb/>تعليم البنات من المنكرات، فهم يحتجون على قبح إرسال البنات إلى أوربا؛ بكونه<lb/>مخالفًا لرأي الأمة، ولو أن الحكومة اتبعت رأي الأمة من عهد محمد علي إلى اليوم<lb/>لما تعلم أحد من أبنائها ولا بناتها كلمة في غير تلك الكتاتيب القديمة والأزهر.<lb/>إن جميع عقلاء الأمة العارفين بما ينفعها ويضرها متفقون على أن تعليم البنات<lb/>ركن من أركان الحياة، أو شرط لحصولها أو كمالها. نعم إنهم يختلفون في قدر ما<lb/>ينبغي أن تتعلمه البنات، ورأي كثير من المعتدلين أن التعليم الابتدائي كاف لهن،<lb/>وأنه لا حاجة أو لا ضرورة إلى تعليمهن لغة أجنبية.<lb/>ولكن هذا الرأي خاص بالتعليم العام، وهو لا يعارض وجوب تمييز من تتعلم؛<lb/>لتكون معلمة في المدارس على سائر المتعلمات، فإن من لا يتجاوز علمها ما يلقى في<lb/>المدارس الابتدائية، لا تصلح أن تكون معلمة فيها. ثم إننا مادمنا عالة على الإفرنج<lb/>في علومنا ومدنيتنا، وما دام أمر حكومتنا ومنها إدارة معارفنا في أيديهم أو تحت<lb/>إشرافهم، فلابد لنا من معلمين ومعلمات من أهل العلم الأوربي الذين يتلقونه من<lb/>معدنه عن أهله بلغته، حتى لا تقوم علينا حجة القوم بأنه ليس فينا أكفاء يتولون<lb/>التعليم لا سيما تعليم البنات. فإرسال بعض البنات اللواتي يرغبن هن وأولياؤهن بأن<lb/>يكن معلمات في المدارس إلى أوربا؛ لتلقي العلوم فيها هو الوسيلة إلى إغناء نظارة<lb/>المعارف عن المعلمات الأوربيات لا وسيلة سواها، وينبغي أن يخترن من البيوت<lb/>التي حسنت تربيتها بالدين والأدب.<lb/>على أن الأمة إذا صارت فيها الحياة المعنوية سريانًا تامًّا، فإنه لابد أن يوجد<lb/>فيها من البنات، من ينهض بهن استعدادهن إلى تلقي العلوم العالية، وليس من<lb/>اعتدال المعتدلين أن يُمنع هؤلاء من ذلك، بعد العلم بصدق الرغبة وقوة الاستعداد،<lb/>فقد كان في الأمة الإسلامية أيام حياتها الأولى كثيرات من المشتغلات بالعلوم الكمالية<lb/>التي هي من فروض الكفايات، التي لا يقوم بها إلا بعض الرجال، حتى رواية<lb/>الحديث بالأسانيد والتصدي للتحديث.<lb/>***<lb/>(خطبة الشيخ محمد شاكر وتنديده بلورد كرومر)<lb/>أرسل إلينا الشيخ محمد شاكر شيخ علماء الإسكندرية خطبته؛ التي قرأها في<lb/>مجمع الاحتفال بتوزيع المكافآت على نجباء الطلبة، فإذا هو قد اقتبس في فاتحتها<lb/>معنى بعض آيات الجهاد، وإذلال الله الجبابرة للمجاهدين، وإيراثهم أرضهم<lb/>وديارهم، حتى كأنها خطبة قائد جيش، فتح أو يحاول فتح الممالك، وقد بيَّنا<lb/>رأينا في الخطبة من خمس جهات - كونها من عالم رسمي، وكونها من رجل يعد<lb/>من بطانة الأمير والمقربين منه، وكون التنديد بكلام لورد كرومر تأخر عن وقت<lb/>الحاجة، وكونه جاء بعد تصريح اللورد بأنه لم يرد فيما كتبه عن مبادئ الجامعة<lb/>الإسلامية الدين الإسلامي نفسه، فهذه أربع، والخامسة قيمة كلام الخطبة في نفسه<lb/>وهل يصلح دفعًا للشبهات التي تضمنها كلام اللورد على الفقه الإسلامي كما قال،<lb/>أو على الإسلام كما يريد الشيخ شاكر وأمثاله؟ ولكن هذا الجزء لم يتسع لما كتبناه،<lb/>فأشرنا إليه بهذه الكلمات. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1921.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>