<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P28.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1315-11-28" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-04-20">28 ذو القعدة 1315</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 إبريل 1898</date>م
<pb n="n1-p93" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P29.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منكرات الموالد</head> [*]<lb/>ألمعنا في العدد الماضي من جريدتنا إلى كثير من البدع والمنكرات التي<lb/>تحصل في المسجد الأحمدي في طنطا في إبان الموسم الذي يسمونه: (مولد السيد) ،<lb/>أتينا عليها في عرض القول وإطواء الكلام، وإننا نعد منها الآن ما يعن لنا نشره<lb/>سردًا مع إجمال من الشرح، ثم نبحث في إزالته فنقول:<lb/>(الأول) من تلك المنكرات: إبطال قراءة العلم وإفادة المتعلمين، تخلية<lb/>للمسجد لتلك الجمعيات التي شرحنا بعض حالتها بحيث يصح أن يقال لنا على ذلك<lb/>باختيارهم {أَتَسْتَبْدِلُونَ الَّذِي هُوَ أَدْنَى بَالَّذِي هُوَ خَيْرٌ} (البقرة: 61) .<lb/>(2) ترك صلاة الجماعة الراتبة التي يحضرها أهلها المواظبون عليها في<lb/>ذلك المسجد، نعم، إن تلك الجمعيات يتخللها بعض صلوات تقام بين عزف<lb/>العازفين وصراخ الصارخين ومدافعة المارين، إلى غير ذلك مما يخرجها عن<lb/>صورتها الشرعية الكاملة.<lb/>(3) التشويش على المصلين بدق الطبول والدفوف، والنفخ بالشبابات<lb/>والمزامير، وصراخ المستصرخين بالسيد (قدس سره العزيز) ، وصياح المنادين<lb/>له، وجلبة الذاكرين، وضوضاء الوفود والجموع الذين يموج بعضهم في بعض<lb/>ومرور الجم الغفير بين يدي المصلي، حتى لا يدري ماذا يعمل.<lb/>(4) الصلاة إلى قبر السيد (رضي الله تعالى عنه) الذي يلجئ إليه<lb/>الازدحام مع الجهل، نعم إن هذه البدعة السيئة لا تختص بأيام الموالد، ولكنها تزيد<lb/>فيها، وإزالتها من أهم مهمات الدين، فقد فارق رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>الدنيا، وهو يحذر منها، ويبين أن الله تعالى لعن الذين اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد<lb/>من الأمم السالفة كما ثبت في الأحاديث الصحيحة.<lb/>(5) الطواف بقبر السيد (رحمه الله تعالى) كما يطاف بالكعبة سواء<lb/>بسواء. وتمثيل هيئة أي عبادة مشروعة منهي عنه كما هو معروف في الفقه،<lb/>والزيارة لا تتوقف على هذا الطواف.<lb/>(6) تقبيل أعتاب المقصورة التي فيها قبر السيد (سقى الله لحده) ، ولمس<lb/>قفصه والتمسح به وتقبيله " وكل ذلك بدع منكرة إنما يفعلها الجهال "، كما قال<lb/>السبكي وغيره من الأعلام.<lb/>(7) طلب الحوائج والمصالح من السيد (تغمده الله تعالى برحمته) ينادونه<lb/>بصريح القول: يا سيد اشفِ مريضي، يا أبا فراج فرج كربتي، يا شيخ العرب<lb/>تصرف بعدوي، إلى غير ذلك من المهمات التي تعرض للناس، ومنها ما لا ينبغي<lb/>ذكره، ومن عجيب أمر هؤلاء الجهلاء أنهم يستنهضون همة السيد ويتقربون إليه<lb/>لقضاء مصالحهم بالدراهم، فقد وضع بجانب القبر صندوق كبير مخروق سطحه<lb/>خرقًا مستطيلاً بحيث يلقى منه كل نوع من النقود المتداولة، وبنذور أخرى تحار<lb/>العقول في فهمها وفي سفاهة من ينذرها ويتقرب بها. منها: أن المرأة تنذر أن<lb/>تلبس لبوس الرجال وتركب فرسًا وتطوف بالأسواق والشوارع الغاصة بالناس في<lb/>يوم المولد، وكذلك يفعلن. ترى كثيرات متسرولات بالسراويل الرسمي (البنطلون) ،<lb/>ومرتديات بالكساء المعروف (بالبالكو) ، ومتلفعات فوق (الطربوش) بمنديل<lb/>من النوع الذي يسمى (الشال) ، وراكبات على الخيول بين الجموع والوفود،<lb/>ومنهن من تنذر الوقوف مع الذاكرين في الحلقات، وغير ذلك مما يُستحيا من ذكره.<lb/>ومن سفهاء المعتقدين من يتغوث ويستنصر بالسيد مدلاًّ عليه بألفاظ البذاء والهجر<lb/>والتهديد والوعيد، لاسيما إذا طلب منه حاجته بلطف ورفق، ولم تقض عن قريب.<lb/>ولا سبيل إلى حصر وسائلهم الجهلية ومقاصدهم الجاهلية، كما لا سبيل إلى تعميم<lb/>الحكم على نذورهم المالية بالفساد. لعدم إمكان استقراء جميع الأفراد. ولكن كلامنا<lb/>في المنكرات الظاهرة للعيان. التي لا ينكرها ولا العميان.<lb/>(8) تقذير المسجد وتنجيسه، لا سيما من الأطفال الصغار الذين يكون<lb/>المسجد ملعبهم ومبيتهم، وقد نص بعض الفقهاء على أن تنجيس المسجد ردة ومروق<lb/>من الدين، ولعله محمول على ما إذا قصد به الإهانة، ومهما كان من أمر الحكم<lb/>بالكفر والمروق. فلا خلاف في العصيان والفسوق، يشترك فيه أولياء الولدان<lb/>وأولياء الشيطان الذين يغشون مجالسهم في العشي والإبكار، ويستبدلون الإقرار<lb/>بالإنكار.<lb/>(9) تمكين الأحداث والمعتوهين من تبوء المسجد والتمكن منه، وقد جاء<lb/>في الحديث الصحيح: (جنبوا مساجدكم صبيانكم ومجانينكم) .<lb/>(10) اختلاط النساء بالرجال في كل نوع من أنواع الاجتماع، حتى في<lb/>النوم وما يسمونه: (الذكر) . تبصر النساء في الليل مضطجعات على جنوبهن،<lb/>ومستلقيات على ظهورهن يتخللهن كثير من الرجال (اللهم إنهن مستترات) ،<lb/>وتتخطاهن جموع الوفود الذين يردون المسجد ذهابًا وإيابًا. وتراهن في الذكر<lb/>قائمات قاعدات. وإن شئت قلت: متثنيات أو راقصات. ومنهن من يأخذها<lb/>اضطراب وارتجاف وانتفاض وقشعريرة، كما يحدث للمحموم والمصروع.<lb/>رأيت (شيخة) منهن تضطرب جميع أعضائها وتتخبط تخبط من أخذته<lb/>نوبة عصبية، وقد أمسك بها ثلاث كيلا تقع على الأرض، وأحدق بها الناس<lb/>والممسكات بها مزدهيات معجبات، قريرات العين بإقبال الناس على هذه الأسرار<lb/>والكرامات، وربما كانت المرأة مصابة بالهستيريا وجاءتها النوبة في المسجد،<lb/>وربما كان كل ذلك تعملاًّ وتصنعًا. (وأما كرامة الله لأوليائه فهي أجلّ من هذا<lb/>الهزء والجنون الذي لا ينخدع به إلا الجاهلون) .<lb/>(11) العزف والتطريب في الذكر بضرب الدفوف والطبول، والنفخ في<lb/>الشبابات والمزامير، وقرع الصنوج وغيرها، إلى ما يلتحق بذلك من الأغاني<lb/>الغرامية.<lb/>(12) إحياء ما أماته دين الإسلام من المكاء والتصدية الذي كان في عهد<lb/>الجاهلية قال تعالى {وَمَا كَانَ صَلاتُهُمْ عِندَ الْبَيْتِ إِلاَّ مُكَاءً وَتَصْدِيَةً فَذُوقُوا الْعَذَابَ<lb/>بِمَا كُنتُمْ تَكْفُرُونَ} (الأنفال: 35) ، تراهم يصفقون في الذكر وينفخون<lb/>ويصفرون.<lb/>(13) العرافة والتكهن (الإخبار عن شؤون الإنسان الخفية الماضية<lb/>والمستقبلة) ، يتصدى لذلك أفراد من الشيوخ والشيخات فيلقون بكلامهم الفتن بين<lb/>الناس والعداواة والبغضاء بين الأقارب والأصدقاء، لما يأتون به من العبارات<lb/>المجملة والكلمات المبهمة، التي تذهب النفس بتأويلها كل مذهب، ويسهل على<lb/>معتقدها حملها على شؤونه وأحواله في كل زمان ومكان. ذلك أنهم يقولون للمستنبئ:<lb/>إن لك عدوا من أهلك طويل القامة، وفي بدنه علامة، يهيئ لك المهالك، ويوعر<lb/>أمامك المسالك، إن الذي سرق متاعك رجل أسمر اللون، واسع العينين، نحيل<lb/>القوام، قليل الكلام، سوف تقبل عليك السعادة، ويصدها عنك جماعة يظهرون<lb/>ودك، ولا يحفظون عهدك، تصدقهم وهم كاذبون، وتأمنهم وهم خائنون. وأمثال<lb/>هذه الجمل التي تثير رواكد الأوهام وتبعث على سوء الظن بالأبرياء، وتوقظ عين<lb/>الفتنة بين الأهلين والجيران وتمثل الأصدقاء الأبرار، بصور الأعداء الأشرار، ولا<lb/>تسل عن عاقبة الجاهلين.<lb/>(14) الدجل والتمويه بادعاء الولاية الذي قال فيه بعض العارفين: إنه<lb/>يورث سوء الخاتمة والعياذ بالله تعالى، ويتبع هذا المنكر منكرات منها:<lb/>(15) التعويذ والتنجيس (تعليق خرق أو عظام نجسة للوقاية من الجن)<lb/>يخدع الناس هؤلاء المعوذون المنجسون بتمائم وتعاويذ وتناجيس يوهمونهم أنها<lb/>تجعل العاقر ولودًا، والعقيم منتجاً، وتقي من الجن والشياطين، وتحفظ من كيد<lb/>العادين والظالمين، وتمنع الحرث والنسل من الجوائح السماوية، والهوام الأرضية.<lb/>وتجذب قلب المعشوق إلى العاشق، وتنفر به عن صحبة العذول المماذق، وتشفي<lb/>من الأمراض المزمنة، والأدواء المستحكمة إلخ إلخ، ومنها.<lb/>(16) تشويه الخلقة ولباس الشهرة، وقد ألممنا بشرحه في مقالة العدد<lb/>السابق ومنها.<lb/>(17) أكل أموال الناس بالباطل، فإنهم إنما يأكلون بدينهم، وقد فصل<lb/>الإمام الغزالي القول في حظر هذا الأمر أحسن تفصيل.<lb/>(18) مَسَن الرجال، وفُتوك النساء (أي مجونهما) ، وما هو إلا مداعبة<lb/>وملاعبة. وهجر وبذاء يتحاماه المتدين ويأباه كل مهذب، وقد أشرنا إلى شيء من<lb/>ذلك في العدد السابق.<lb/>(19) البيع في المسجد: يباع فيه الأكل واللبوس من نسيج وأكسية والكتب<lb/>والسبح والأمشاط والأعطار وأنواع من الأدوية وغير ذلك. ويرون أن ما يشترى<lb/>من المسجد له فضيلة وبركة. وبعض العلماء لا يحرم البيع في المسجد إذا وقع<lb/>عرضًا ونادرًا، ولم يشغل المصلين ولم يضيق المسجد ولم يكن فيه امتهان له بجعله<lb/>كالحانوت. وأظن أنه لا يبيحه أحد بالصورة التي تحصل الآن في الجامع الأحمدي.<lb/>(20) الإنفاق من مال الوقف على إضاءة المسجد الليل كله لأجل هذه<lb/>الأعمال الممزوج حلالها بحرامها، والغالب قبحها على حسنها. وربما كانت هذه<lb/>النفقات من النذور أو بعضها من الوقف وبعضها من النذر، ومهما كانت هذه<lb/>الأعمال محظورة وواجبة المنع فالوقوف والنذر عليها غير صحيحين.<lb/>هذا ما تذكرناه الآن مما علق بذهننا من منكرات الموالد وهو أشدها نكرًا،<lb/>ومن هذه المنكرات: ما يحصل في غير أيام الموالد، لكنه يزيد فيها. ونحن إنما<lb/>ننكر الأفعال المخالفة لهدي الدين، لا الموالد نفسها؛ لأن المولد عبارة عن اجتماع<lb/>الناس من أرجاء القطر وأنحائه في بقعة واحدة لأعمال مخصوصة. والاجتماع له<lb/>فوائد مادية وأدبية لا تنكر، بل ليست المدنية إلا الاجتماع للتعارف والتآلف والتعاون<lb/>على الأعمال النافعة للأمة. وبحثنا في المنكرات بمناسبة الموالد إنما هو لكثرتها<lb/>فيها. ونمسك الآن عن الخوض في فوائد هذه المجتمعات التجارية والأدبية، حتى<lb/>نقف عليها بالاختبار في المولد الكبير، إن أمهلنا الزمان، ونطلب الآن من علماء<lb/>الشريعة وأنصار الدين أن يوجهوا أنظارهم الشريفة لإبطال هذه البدع والمنكرات،<lb/>وينتصروا للدين الذي ائتمنوا عليه، فإنهم هم المسؤلون عن ذلك عند الله تعالى،<lb/>ولا يغني عنهم التأفف في بيوتهم، والحوقلة والاسترجاع في زوايا خلواتهم،<lb/>والتبرؤ من الحول والقوة إذا طلب منهم السعي والعمل فإن لهم بالله قوة على تلافي<lb/>ذلك كله، فقد أعطاهم سلطة روحية على شعب عظيم، هو أشد الشعوب خضوعًا<lb/>وانقيادًا إلى رؤسائه، وبذلك كان أعظم الشعوب قابلية للتربية والتهذيب.<lb/>إن سكوت العلماء في مصر على هذه الطامات الكبر، مع بروزها بالصبغة<lb/>الدينية لمما يوقع في الدهشة والعجب. يقرون في دروسهم أنه يكره المواظبة على<lb/>بعض السنن والمستحبات لئلا تتوهم العامة أنها واجبة، (ولو اعتقدوها واجبة ما<lb/>زادتهم إلا إيمانًا) ، ولا يبالون باعتقاد العامة أن تلك البدع والمنكرات من الدين،<lb/>مع أن في استحلال بعضها ردة ومروقًا منه. إذا هان على بعض المتسمين بسمة<lb/>العلماء الذين لم يرسخ علم الدين في قلوبهم، ولم يملك القرآن أعنَّة نفوسهم أن<lb/>يتهاون في شؤون هذه المنكرات بحيث يغشى مجالسها ويهنئ المقترفين لها (وهم<lb/>الذين نددنا بهم في المقالة السابقة) ، فلا نرتاب في أن الراسخين في العلم يتململون<lb/>من اجتراح الأمة لهذه السيئات، كما يتململ السليم، ويودون أن تقلع عنها. لكنهم<lb/>يظنون أن هذه العادات رسخت بكرور السنين، فلا ينجع في الآتين بها وعظ واعظ،<lb/>ولا تنبيه منبه. وهذا هو السبب في سكوتهم وسكونهم، لا الرضا والتسليم، أو<lb/>الخوف من تصرف السيد (قدس الله روحه) فيهم إذا انتصروا للدين، وتواصوا<lb/>بالحق، وأمروا بالمعروف ونهوا عن المنكر. بخلاف الذين يشاركون العامة في<lb/>أوهامها، ويشايعونها على أفعالها، وهم الذين أطلقنا القول في العدد الماضي<lb/>بالانتقاد عليهم.<lb/>والذي نستلفت [1] إليه أنظار هذا الفريق من العلماء الذين وصفهم الله تعالى<lb/>بخشيته أن يسلكوا في إبطال هذه البدع والمنكرات طريقين اثنين؛ أحدهما: قريب،<lb/>والآخر: بعيد، ولابد منهما كليهما. فأما الطريق القريب: فهو أن تؤلف لجنة<lb/>برئاسة الأستاذ الأكبر مفتي الإسلام وشيخ الجامع الأزهر ويدعى إليها الأستاذ الكبير<lb/>شيخ الجامع الأحمدي، وتقر على ما يظهر لها بعد المذاكرة أنه أقرب الوسائل لمنع<lb/>كل ما يخالف الشرع، ويخل بالآداب الإسلامية في المسجد الأحمدي، ولو أدى ذلك<lb/>إلى إقفاله في أيام المولد، إلا في وقت الصلاة مع مراعاة الحكم الشرعي في ذلك،<lb/>وعندنا أن أنجح الذرائع لإبطال ما ذكر أن ينشر قبل المولد بأيام (إعلان) في<lb/>الجرائد يصرح فيه بمنع الناس من كل ما اعتادوا فعله في المسجد إلا الصلاة، وأن<lb/>شيخ الجامع يقيم على أبوابه خفراء يمنعون النساء والأطفال والباعة والمشعوذين<lb/>وأصحاب المعارف من الدخول إليه ومن كل عمل غير مشروع فيه. يفصلون ذلك<lb/>في الإعلان بحيث يفي بالغرض، ثم ينفذون ذلك فعلاً في أيام المولد. ولا شك أن<lb/>شيخ الجامع إذا طلب من الحكومة نفرًا من الأعوان والشرط لأجل هذا العمل<lb/>الشريف، فإن الحكومة تجيب طلبه، لاسيما إذا كان يطلب عن قرار لجنة العلماء،<lb/>أو كان الطلب من اللجنة نفسها. وأما طلب إبطال الموالد بالكلية، فربما لا تجيب<lb/>الحكومة طلب الشيخ أو العلماء فيه؛ لأنه ليس من الأمور الدينية المنوطة بهم<lb/>بخلاف ما يحصل في المسجد.<lb/>وأما الطريق البعيد: فهو طريق الوعظ والتعليم، وهو الإصلاح الحقيقي الذي<lb/>يجب الاجتهاد به من كل من له غيرة على الأمة والدين، وهذا الطريق يتشعب منه<lb/>ثلاثة شعاب وهي:<lb/>(1) الخطابة.<lb/>(2) تدريس علم الأخلاق والآداب الدينية الصحيحة.<lb/>(3) التصوف أو الإرشاد المنوط بأهل الطريق. وكل شعب من هذه<lb/>الشعاب ركن عظيم لسعادة الأمة في الدين والدنيا. وقد أهمل الاعتناء بها في كل<lb/>البلاد الإسلامية فآل الامر بالمسلمين إلى ما نرى. وسنتكلم عليها في العدد الآتي<lb/>كلامًا موجزًا يتعلق بحالة الموالد. وندع الخوض فيها من سائر الوجوه للفرص<lb/>المناسبة وبالله التوفيق.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نُشرت في فاتحة العدد السادس الذي صدر في 28 ذي القعدة سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1315" change="#d3e146">1315</date> من 9 أبريل سنة 1899.<lb/>(1) لم تُسمع هذه الصيغة وورد لفته عن رأيه (كضرب) صرفه.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p101" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P30.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صدمة جديدة على اللغة العربية</head>
               <lb/>(1)<lb/>كان من مقتضى ناموس الارتقاء أن تبلغ اللغة العربية الشأو الأعلى من التقدم<lb/>بعد ظهور الإسلام، لكن هذه اللغة لم تخط مع تقدم الإسلام إلا بعض خطوات، حتى<lb/>اعتورتها العثرات، وانتابتها الصدمات، ولولا أن الله تعالى قيَّض لها قومًا من<lb/>الأخيار تداركوا الخرق قبل اتساعه لمحيت رسومها، وطمست حدودها، ولم يبق<lb/>منها إلا ما بقي من بعض لغات الأمم البائدة - كالكلدانيين والآشوريين -، ولكن<lb/>علماء المسلمين مع عنايتهم الكبرى في علوم اللغة، واشتغالهم بها عن علوم كثيرة<lb/>كانوا في حاجة إلى التوسع فيها لم يتنبهوا في أكثر عصورهم للطريقة المثلى في<lb/>التعليم التي تحفظ ملكتها في الألسنة، وتجري في ميدانها فرسان الأقلام، فخرجوا<lb/>بالعلوم العربية عن الغرض منها، وسلكوا في قواعدها ومسائلها مسلك العلوم<lb/>النظرية من: التعليل والتدقيق، حتى صار تحصيل ملكة هذه العلوم غير تحصيل<lb/>ملكة اللغة في القول والكتابة، ثم اعتاصت الكتب المؤلفة فيها على الأفهام؛ لدقتها<lb/>التي أشرنا إليها، والإيجاز المخل في متونها، والخلط في شروحها وحواشيها بين<lb/>الفنون وكثرة الآراء التي ليست من الفن في شيء. فآل الأمر إلى قلة الطالبين لها،<lb/>ثم إلى قلة من يحصل ملكة الفن من هؤلاء الطالبين، بل صار قصارى ما يصل إليه<lb/>الطالب أن يحصل ملكة الفهم في كتبها، وعند ذلك يسمونه عالمًا أو علاَّمة في<lb/>العربية (صاحب كرّاس) ، وإذا اتفق لأحد تحصيل ملكة الفن فإن ذلك لا يفيده في<lb/>تقويم لسانه بالكلام العربي الفصيح، ولا يقتدر معه على الكتابة العربية البليغة؛ لأن<lb/>ملكة هذه الفنون لابد في الحصول عليها من سلوك طريق آخر كما ألمعنا. ولقد تنبه<lb/>جماعة من عقلاء هذا العصر وفضلائه إلى إحياء اللغة التي يئس الجماهير من<lb/>إحيائها، وذلك بإصلاح كتب الفنون وطريقة التعليم (اللتين صارتا عقبة في طريق<lb/>العربية) ، وبالتنبيه على الطريقة التي تطبع ملكة اللغة في النفوس بحيث تقتدر<lb/>على الإتيان بالكلام العربي الصحيح من غير روية ولا تكلف. لكن الدهماء من<lb/>أبناء أهل هذا اللسان لم يلتفتوا إلى هذا الإصلاح، بل منهم من يستنكره ذهابًا مع<lb/>العادة أو ترفعًا واستنكافًا من الاستفادة. والساعون في إماتة هذه اللغة الشريفة<lb/>مجدون في سيرهم، ثابتون في جهادهم، يقيمون العقبات، ويوالون الصدمات،<lb/>والصدمة الجديدة التي أشرنا إليها في عنوان هذه المقالة هي: إحياء اللغة العامية<lb/>المصرية، بجعلها لغة كتابة، لكن أتدري بماذا تكتب؟ تكتب بحروف إفرنجية<lb/>اخترعت لها، والهمة مبذولة في نشر ذلك وتعليمه للمصريين.<lb/>لهفي على اللغة العربية المقدسة. ألم يكفها تحقيرًا وامتهانًا أن المصريين<lb/>ينشؤون الجرائد باللغة العامية؟ كان في الأمل أن كثرة الجرائد باللغة الصحيحة<lb/>تكون من أنجح وسائل إحيائها، فقامت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الحمارة</title>) و (اللجام) و (الغزالة)<lb/>و (الشيطان) تعارض الإسلام، والمقتطف والهلال والمؤيد والأهرام والمنار، بل<lb/>سقطت مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e210" ref="oape:bibl:11 oclc:792754974">البيان</title> الفصيحة، ونهضت الحمارة باللجام (واخجلتاه) ، ألم يكفها هذا<lb/>حتى قام جماعة يسعون لتعميم تعليم اللغة العامية بحروف إفرنجية يقربون بها<lb/>المصريين إلى تناول لغاتهم من حيث يبتعدون عن لغة علومهم ودينهم التي فيها<lb/>عزهم وشرفهم.<lb/>ومما يضحك الثكلى ويبكي المسْتَيْئِس الذي جاءته البشرى: قول صاحب<lb/>الكراسة في بيان فوائد هذه الحروف: (والذين يرتئون استعمال هذه الحروف<lb/>الجديدة لكتابة اللغة المصرية العامة التي يتكلمها سكان مصر على اختلاف طبقاتهم<lb/>يحسبون أن نتيجة ذلك ستكون خيرًا عظيمًا على القطر المصري) . وقوله بعد<lb/>بيانها: ونتيجة ذلك كله جعل الأمة المصرية أمة متعلمة عزيزة الجانب متحدة الكلمة.<lb/>فليت شعري ما هي العلوم والآداب المودعة في هذه اللغة العامة التي ينتج حفظها<lb/>في الكتابة الإفرنجية هذه العزة والمنعة، ويمنحها هذا الاتحاد في الكلمة، ومع من<lb/>يكون هذا الاتحاد، هل هو مع سائر إخوان المصريين في اللغة من الحجازين<lb/>والسوريين والمغاربة والعراقيين أم مع غيرهم؟ ؟<lb/>مَن أعطى هذه الخلابة بعض حقها من النظر تجلى له أن أهل هذا الاختلاب<lb/>يعتقدون فينا الجنون والاختبال، وأننا فقدنا الإدراك والشعور بوجوه المنافع<lb/>والمضار، فلا نفرق بين الخير والشر، ولا نميز بين الإصلاح والإفساد؛ فإن<lb/>الغوائل التي أبرزها صاحب الكراسة في صورة الفوائد لا يمكن أن ينخدع بها عاقل<lb/>مهما كانت مموهة الظاهر، وهي أربع، أشير إليها هنا إجمالاً، ثم أفصل الكلام في<lb/>المناقشة عليها تفصيلاً في العدد التالي إن شاء الله تعالى، وهي:<lb/>(1) تسهيل التجارة.<lb/>(2) تعميم التعليم.<lb/>(3) حفظ اللغة العربية (العامية) ، ولم يخجل مؤلف الكراسة عند ذكر<lb/>هذه الفائدة من بيان أن اللغة العربية الصحيحة آخذة في الاضمحلال بتعلم اللغة<lb/>الإنكليزية واللغة الفرنساوية، وأنه ينبغي الاعتياض عنها بلغة العامة.<lb/>(4) قلة نفقات الطبع وتوحيد اللسان بين الوطنيين والأجانب، وأن ذلك مما<lb/>يقوي الوطنية (انتهت الفوائد) .<lb/>وأنت ترى أنه ألحق بالفائدة الرابعة فائدة أخرى أهم منها، ولعله إنما عدهما<lb/>فائدة واحدة، وجعل توحيد اللسان وقوة الوطنية تابعًا لقلة نفقات الطبع مع عدم<lb/>المناسبة بينهما؛ لشدة ظهور الخلابة والخديعة في دعواه " قوة الوطنية بتوحيد<lb/>اللسان العامي بين الأوربي والمصري ". وأي شيء يكون أوضح من بطلان دعوى<lb/>من يدَّعي أن الشمس مظلمة، والطاعون الجارف نعمة، والعسل قوي المرارة،<lb/>والحنظل شديد الحلاوة.<lb/>وهَبْني قلت هذا الصبح ليل <gap resp="#org_MS"/> أيعمى العالمون عن الضياء<lb/>وإذا صح هذا التعليل فإننا نشكر لحضرة المخترع اعتقاده أنه ربما يوجد عند<lb/>البعض منا قليل من الفهم والتمييز يفطن به لخلابته هذه فأوردها في عرض القول<lb/>وأخريات الكلام.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p105" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P31.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خبر واعتبار</head>
               <lb/>جاء في باب المسائل من مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e210" ref="oape:bibl:5 oclc:931941685">المقتطف</title> المفيدة (جزء 4 مجلد 22) الصادرة<lb/>في غرة أبريل الجاري سؤال وجواب فيما تحدثت به جرائد العالمين من إجلاء<lb/>اليهود عن الممالك التي تضطهدهم ومهاجرتهم إلى فلسطين، فرأينا أن نبين ذلك<lb/>للقراء ونذيله بما يعنّ لنا بشأنه من التنبيهات الموجبة لليقظة والاعتبار وها هو<lb/>بحروفه:<lb/>(س) فرنكفورت على نهر الماين: أ. س. جودا، لا بد أنكم سمعتم عن<lb/>الحركة التي حدثت فجأة منذ ستة أشهر بين اليهود في بلاد النمسا وألمانيا وإنكلترا<lb/>وأمريكا وهي المعروفة باسم الصهيونية. ويظهر من الجرائد الأوروبية أن غاية<lb/>الصهيونيين إنشاء مساكن في فلسطين لليهود المضطهدين في روسيا وبلغاريا<lb/>ورومانيا وبلاد الفرس والمغرب، وذلك بإذن الدولة العلية وكفالة الدول الأوروبية<lb/>وتحت حمايتهن. ومرادهم تعمير أراضي فلسطين بالفلاحة والصناعة، فيعيشون<lb/>آمنين في ظل الحضرة الشاهانية، ويقل عدد الفقراء في أوروبا وتتسع أسباب<lb/>التجارة بين الشرق والغرب، وقد أسهمت الجرائد الشهيرة كالتيمس والدايلي<lb/>كرونكل والديلي تلغراف وأشهر جرائد النمسا في استحسان هذا الرأي وقالت: إنه<lb/>قريب المنال؛ لأن الدولة العثمانية ترغب في عمار بلادها، والدول الأوروبية لا<lb/>تمنع فقراء اليهود من ترك بلادهن والانتقال إلى البلدان الشرقية لكي ينشروا فيها<lb/>المعارف ويوسعوا التجارة والصناعة، لا سيما وأن اليهود قد اشتهروا بولائهم للدول<lb/>التي تحميهم وتحسن إليهم، فتجد الدولة العثمانية منهم كل ولاء وأمانة. وأريد أن<lb/>أعلم من المقتطف: هل اعتنت الجرائد العربية في مصر وسورية بهذا الأمر، وما<lb/>ورائكم في إمكان إجرائه؟<lb/>(ج) لا يظهر لنا مما نطالعه من الجرائد العربية أنها اعتنت بهذا الأمر<lb/>اعتناءً خاصًا، وإنما ذكره بعضها مع سائر الأخبار التي يذكرها. واليهود الذين أتوا<lb/>فلسطين حتى الآن أهل صناعة وتجارة كما تقولون، وقد أفلحوا فيها وقبضوا على<lb/>أكثر فروع التجارة والبيع والشراء، وإذا زاد عددهم قبضوا على كل موارد التجارة<lb/>وأساليب الصناعة، أما الفلاحة فلا نظن أنهم يعكفون عليها، لأنهم ليسوا أهل فلاحة<lb/>في بلاد من البلدان التي هم منتشرون فيها. وقد صار كل شيء ممكنًا لأهل المال،<lb/>فلا يستحيل عليهم أمر إذا بادروه وعقدوا النية عليه، فإذا اتفق أغنياء اليهود في<lb/>أوروبا على ابتياع الجانب الأكبر من أراضي فلسطين ونقل إخوانهم الفقراء إليها لم<lb/>يتعذر عليهم ذلك، ولم يتعذر على هؤلاء الفقراء أن يعيشوا في فلسطين بالراحة<lb/>والرخاء؛ لأن الأرض وسيعة وخيراتها كثرة، وكانت تمون أضعاف سكانها<lb/>الحاليين، ولكن بين ما يمكن للإنسان وما يقدم عليه بونًا شاسعًا، فإن الناس إذا<lb/>عملوا أعمالهم عن اختيار لا عن اضطرار جروا في الطرق التي يلاقون فيها أقل<lb/>المقاومات، وأغنياء اليهود لا يرون أنفسهم مضطرين إلى نقل إخوتهم إلى فلسطين،<lb/>ولا هذا النقل من الهنات الهينات، نعم إنه تقوم بينهم أحيانًا أناس محسنون أهل<lb/>غيرة وحمية، كالبارون هرش، فينفقون النفقات الطائلة على نقل جماهير كبيرة من<lb/>إخوانهم إلى بلاد يبتاعونها لهم ويسكنونهم فيها، ولكن ذلك نادر، ونقل اليهود إلى<lb/>فلسطين وابتياع الأرض من الحكومة ومن أصحابها أصعب من نقلهم إلى أرجنتين،<lb/>ولذلك نستبعد نجاح الصهيونيين، ونحسب أن السعي لدى حكومات روسيا ورومانيا<lb/>والبلغار في إصلاح شأن اليهود فيها أقرب منالاً، لا سيما وأن طلب كفالة الدول<lb/>الأوروبية وحمايتهن لليهود الذين يراد نقلهم في فلسطين عقبة كبيرة في سبيل هذا<lb/>الغرض، لأن الدولة العثمانية لا ترضى بها. اهـ بحروفه.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>قد أوردنا هذه المسألة لعدة فوائد:<lb/>(1) أن المضطهدين في جميع ممالك الأرض يرغبون الجلاء إلى بلاد<lb/>الدولة العلية ليكونوا في مأمن من الظلم والاضطهاد في ظل الحضرة السلطانية<lb/>الظليل. وما ذلك إلا لاعتقادهم أنه ليس في بلاد الدولة من الغلو في التعصب وإيذاء<lb/>المخالف ما في سائر الممالك التي يرغبون الجلاء عنها، كروسيا وبلغاريا، والتي<lb/>لا يودون الجلاء إليها كبقية ممالك أوروبا، ولا التفات لقول القائل: تحت حماية<lb/>أوروبا؛ لأننا نرى جميع اليهود في بلاد الدولة العلية سواء لا يرون فيها ثورة ولا<lb/>شغبًا، ولا يمنعون حرفة ولا كسبًا، ودانية عليهم ظلالها، ومساوية بينهم أحكامها،<lb/>نعم إن المرجح لاختيار اليهود فلسطين كونها بلادًا مقدسة وموضع آمال منتظرة.<lb/>ولكن الأمن والراحة شرط للاختيار.<lb/>(2) توجيه الأنظار وتحويل الأفكار إلى ما فيها من مطارحات الجرائد<lb/>ومداولات الساسة في أوروبا بشأن تعمير فقراء اليهود لبلاد فلسطين، وبث المعارف،<lb/>وتوسيع التجارة والصناعة في ربوعها، لعل أهل بلادنا تجيش في نفوسهم مراجل<lb/>الغيرة، فتندفع إلى طلب ما تتوقف عليه سعادة أوطانهم من علم وعمل، ولا شك<lb/>أنهم لا يعدمون عند الطلب رشادًا.<lb/>(3) إيقاظ قوم قد رُزئوا بالخمول، وكاد يعمهم الذهول، واستلفاتهم إلى<lb/>الروابط المحكمة بين اليهود مع تفرقهم في الممالك وتشتتهم في الأقطار، وكيف<lb/>يمدون سواعدهم لمساعدة إخوانهم، ومعاضدة قومهم من وراء البحار وشعوف<lb/>الجبال. ولم يصدهم تنائي الديار، عن المواصلة في الأفكار، والتعاون بالدرهم<lb/>والدينار، الذي يحقق به كل أمل، ويناط به كل عمل.<lb/>فيا أيها القانعون بالخمول أقنعوا رءوسكم (ارفعوها) ، وحدقوا أبصاركم<lb/>وانظروا ماذا تفعل الشعوب والأمم. أصيخوا لما تتحدث به العوالم عنكم، أترضون<lb/>أن يسجل في جرائد جميع الدول أن فقراء أضعف الشعوب الذين تلفظهم جميع<lb/>الحكومات من بلادها هم من العلم والمعرفة بأساليب العمران وطرقه بحيث يقدرون<lb/>على امتلاك بلادكم واستعمارها، وجعل أربابها أجراء وأغنيائها فقراء <gap resp="#org_MS"/> تفكروا<lb/>في هذه المسألة واجعلوها موضوع محاورتكم، لتتبينوا هل هي حقة أم باطلة،<lb/>صادقة أم كاذبة، ثم إذا تبين لكم أنكم مقصرون في حقوق أوطانكم وخدمة أمتكم<lb/>وملتكم، فانظروا وتأملوا وتفكروا وتذاكروا وتحاوروا وتناظروا في مثل هذا الأمر<lb/>فهو أخلق بالنظر من اختلاق المعايب، وانتحال المثالب، وإلصاقها بالبرآء،<lb/>وأَحْرَى بالمحاورة من التذقح والتجني على إخوانكم، فإن في الخير شغلاً عن الشر،<lb/>وفي الجد مندوحة عن الباطل {وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلاَّ مَن يُنِيبُ} (غافر: 13) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p108" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P32.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رئيس الولايات المتحدة والحرب</head>
               <lb/>يتشوف العالم الآن للوقوف على ما عساه يحدث بين الولايات المتحدة وأسبانيا والأنظار كلها شاخصة إلى مستر ماكنلي رئيس جمهورية الولايات المتحدة،<lb/>وكتاب السياسة يقولون: إن الحرب والسلم بين يديه، وربما يخطر في بال القارئ<lb/>أن حكومة تلك البلاد جمهورية، والحكم في البلاد الجمهورية للأمة، والرئيس ليس<lb/>إلا منفذًا لما يقرره نواب الأمة وشيوخها. ونحن ننقل من القانون الأميركي ما يتعلق<lb/>بسلطة الرئيس؛ ليعلم القراء أن ما يقوله الكتاب هو عين الصواب، فنقول: إن<lb/>شرائع جمهورية الولايات المتحدة تختلف عن شريعة الجمهورية الفرنساوية وغيرها<lb/>اختلافًا كثيرًا. ذلك أن السلطة في تلك الولايات موزعة على أصحابها توزيعًا لا يدع<lb/>للبعض حق المداخلة في شؤون البعض الآخر. وغني عن البيان أن السلطات في<lb/>هيئة كل حكومة ثلاث: (تشريعية - وتنفيذية - وقضائية) ، فكل واحدة من هذه<lb/>السلطات منفصلة في أميركا عن الآخرين انفصالاً تامًّا، ولا يد لها ألبتة في غير<lb/>شؤونها الذاتية. فرجال السلطة التشريعية يضعون القوانين، ورجال السلطة<lb/>التنفيذية ينفذونها، ورجال القضاء يراقبون سير السلطتين. فلا يجوز مثلاً للوزراء<lb/>المداخلة بالشؤون التشريعية، كتقديم مشروع قانون إلى مجلسي الأمة، أو البحث في<lb/>أمر من أمورهما، بل ليس لهم دخول ذينك المجلسين ألبتة. وكذلك لا يجوز لرئيس<lb/>الجمهورية أن يعرض مشروع قانون على المجالس أو المداخلة بشؤونها التشريعية،<lb/>فإنه مع الوزراء أصحاب السلطة التنفيذية ولا يد لهم في الأمور التشريعية.<lb/>وقد يظن البعض بناء على ما تقدم أن رئيس الجمهورية آلة بيد المجالس<lb/>النيابية، والحقيقة أن له من السلطة القانونية ما ليس لكثير غيره من رؤساء<lb/>الحكومات الجمهورية.<lb/>فهو إذا أراد وضع قانون لم يقدم به مشروعًا إلى المجالس من عند نفسه، بل<lb/>يوعز إلى أحد أنصاره السياسيين من أعضاء مجلس الأمة أو السنات فيقترح هذا<lb/>العضو على المجلس الاقتراح المطلوب، فيضعه المجلس موضع البحث والمناقشة،<lb/>وبذلك يتم ما أراده الرئيس.<lb/>فهو إذًا قادر على اقتراح وضع القوانين، إن لم يكن مباشرة فضمنًا، وهذا ما<lb/>جرى أمس في مشروع العشرة ملايين جنيه التي قررتها المجالس للدفاع عن الوطن،<lb/>فإن الرئيس أوعز إلى صديقه النائب مستر كنون أن يقترح ذلك على المجلس،<lb/>فتم ذلك على ما نقلته إلينا الرسائل البرقية.<lb/>أما وقد علمنا الآن أن للرئيس حيلة في وضع النظامات التي يرى<lb/>لزومها، بقي لنا أن نعلم مقدار ما للرئيس من السلطة وما يكون من أمره عند<lb/>خروج أحد المجلسين عن سواء السبيل بتقريره ما لا ينطبق على المصلحة العامة،<lb/>وسياسة الرئيس.<lb/>نقول: إن للرئيس - والحالة هذه - سلطة الاعتراض على المجلس فيما قرره<lb/>وإرجاع قراره إليه ليعيد النظر فيه مشفوعًا برسالة منه يظهر فيه وجه الخطأ ورأيه<lb/>في الوجهة التي يجب على المجلس قصدها، مراعاة للحق أو للصالح العام. وعلى<lb/>الرئيس حينئذ أن يطبع صورة ذلك القرار والرسالة التي بعث بها إلى المجلس<lb/>وينشرها في البلاد، لتطلع الأمة عليها، وتبدي رأيها فيها. وعند بحث المجلس في<lb/>هذا القرار المردود لا يكون تقرير رفضه أو قبوله إلا بأكثرية ثلثي الأعضاء، وبعد<lb/>قراءته ثلاث مرات في المجلس، فإن بقي المجلس مصرًّا على قراره كان للرئيس<lb/>إرسال ذلك القرار للمجلس الثاني بالصورة الأولى بعد نشره، ونشر آرائه فيه،<lb/>لتقف الأمة عليها وتكون الحكم فيها. وغني عن البيان أن المجلسين لا يستطيعان في<lb/>هذه الحال أن يحكما حكمًا لا يرضاه الرأي العام؛ لأن الشعب لهما بالمرصاد وهو<lb/>الحكم الأعلى في تلك البلاد المتمدنة.<lb/>ومن المعلوم أن إشهار الحرب مختص بالمجلسين لا برئيس الجمهورية. غير<lb/>أن للرئيس حق الاقتراح ضمنًا، وحق الاعتراض مباشرة كما ذكرنا، فإن أراد<lb/>المجلسان إعلان الحرب الآن كان له أن يقترح على أنصاره الأعضاء أن يقاوموا<lb/>مريدي الحرب أشد مقاومة. فإن غلبوا على رأيهم وتقرر إشهار الحرب، كان<lb/>للرئيس أن يرد ذلك القرار للمجلسين ليعيدا فيه النظر، ويقرره بأكثرية ثلثي<lb/>الأعضاء لا بأكثرية قليلة بعد أن ينشر سلامة آرائه في المسألة. ولا يعدم حينئذ من<lb/>عقلاء الأمة الأميركية من يرون رأيه الصحيح في إيثار السلم على الحرب، والتمدن<lb/>على البربرة، فيتكاتفون على الوقوف في وجه من يريدون إضرام نار الحرب<lb/>للتشفي والانتقام، أو للربح من وراء المضاربة والالتزام.<lb/>ففيما مر بك تفسير لما رواه روتر من عزم أسبانيا على استرجاع سفيرها من<lb/>الولايات المتحدة حين تصديق الرئيس مكنلي على قرار مجلس الأمة. ذلك أنها ترى<lb/>في تصديق الرئيس إعلانًا للحرب، وقطعًا للأمل في السلم، أما تقرير المجلس فلا<lb/>تعبأ به إذ للرئيس مكنلي أن يرده بالصورة الآنفة.<lb/>إذًا صدق مَن قال بأن السلم والحرب بين يدي مستر مكنلي رئيس الجمهورية،<lb/>فحبذا لو يحقق آمال محبي السلام في تغليب الحلم والعقل على الطيش والجهل وحب<lb/>الانتقام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ف) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P33.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>