<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="35"
                                 to="35"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">35</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4520.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1359"
                      change="#d3e146">1359</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1940"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أبريل - 1940م</date>
         <pb n="n35-p443"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4521.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحمدية<lb/>(القاديانية واللاهورية)</head>
               <lb/>
               <lb/>سيدي الأستاذ محرر المنار الأغر، حفظه الله:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد:<lb/>فقد طالعنا في بعض الجرائد الإسلامية مقالات حول طائفة القاديانية، وحول<lb/>وجود بعض من ينتسبون إليها بالأزهر الشريف لطلب العلم، وأن فضيلة شيخ<lb/>الأزهر قد ألف لجنة من بعض كبار العلماء للتحري عن مذهب هذه الطائفة , ولم<lb/>نعلم نتيجة هذا التحقيق بعد، فنرجو التكرم ببيان موجز عن عقائد هذه الجماعة ,<lb/>وعن الفرق بين القاديانية والأحمدية، وعن نشأتهم، وعن واجب المسلمين إزائهم،<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد فهمي أبو غدير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كلية الحقوق<lb/>الحمد لله، وصلى الله علي سيدنا محمد، وعلى آله وصحبه وسلم:<lb/>(1) رأس هؤلاء الجماعة رجل هندي اسمه غلام أحمد، ولد عام <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1839" change="#d3e146">1839</tei:date>م،<lb/>ومات عام <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1908" change="#d3e146">1908</tei:date> م بقاديان من أعمال بنجاب الهند، ادعى أنه المسيح الموعود<lb/>به , وأن روح الله قد حلت فيه، وأنه المهدي المنتظر، وأنه أوحي إليه بكثير من<lb/>اللغات ومنها الإنكليزية، وخلط ذلك بكثير من الدعاوى الفارغة التي تتناقض مع<lb/>أصول الإسلام كل المناقضة، وقد وجدت السياسة الإنكليزية فيه مطية من مطاياها<lb/>في التفريق بين الشعوب، وأغرته، وأمدته بالمال والجاه، حتى كان قضاة المحاكم<lb/>الإنكليز يتساهلون معه في الأحكام في القضايا التي وقعت عليه وعلى أتباعه في<lb/>جرائم كثيرة، وفي نظير هذه المساعدات من الدولة الإنكليزية أصدر هذا المدعي<lb/>فتاوى صريحة بسقوط أحكام الجهاد، بل وصرح بأن من يرفع السيف في وجه<lb/>إنجلترا آثم مرتكب لأكبر الجرائم، وقد وقعت بينه وبين علماء الهند الفضلاء<lb/>مناظرات ومجادلات عدة، ووقعت بينه وبين صاحب المنار السيد محمد رشيد<lb/>رضا - رحمه الله - محاورات، وتناول السيد هذا الموضوع في كثير في أعداد<lb/>المنار، وترى بعض هذه المقالات في الأجزاء الخامس، والسادس، والسابع من<lb/>المجلد الحادي والثلاثين.<lb/>وقد كان من عادات هذا المسيح المدعي أن يدعو مناظريه إلى المباهلة، وأن<lb/>يجعل موت خصمه قبله دليلاً على انتصاره وبالعكس، وقد مات سنة 1905 بعد<lb/>أن زعم قبل ذلك أن أجله قد انتهى، فمكث بعد هذا الزعم ثلاث سنوات، وقد بنى<lb/>مقبرة بقاديان وادعى أن من دفن بها سيدخل الجنة بشرط أن يتبرع بربع ماله.<lb/>وأبقى الله فضلاء العلماء الذين قاموا ببيان زيفه وغلطه، فما كانت هذه التمويهات<lb/>لتكون دليلا ً على حق، أو هادمة لباطل، ولكنه الإفلاس من الدليل، وقد قام<lb/>برياسة جماعته من بعده ابنه بشير محمود، ومقره الآن قاديان من البلاد الهندية،<lb/>وتنسب الطائفة إلى أبيه فتسمى الطائفة الأحمدية.<lb/>(2) وقد انقسمت هذه الطائفة الأحمدية إلى فريقين: فريق اعتقد النبوة<lb/>لغلام أحمد وصدق بكل ما قاله، وهؤلاء هم أحمدية قاديان، ورئيسهم ابنه بشير،<lb/>وفريق اعتقد فيه أنه مصلح مجدد، وأخذ ببعض مزاعمه دون البعض على حد<lb/>اعترافهم وقولهم - والله أعلم بحقيقة ما يضمرون، وإن كانت كل أعمالهم تدل على<lb/>أنه لا فرق بينهم وبين إخوانهم السابقين - وهؤلاء هم أحمدية لاهور، ولسانهم<lb/>الناطق السير محمد علي صاحب ترجمة القرآن، وهو غير مولانا محمد علي<lb/>رحمه الله. وكلام الفريقين بعيد عن أصول الدين؛ فإنه إذا كان غلام أحمد قد<lb/>صرح بأنه نبي، وبأنه يوحى إليه، وصرح بغير ذلك من الطوام والفظائع، فهل<lb/>يغني شيئًا عن اللاهوريين أن يقولوا إننا نعتقد أنه مجدد؟ وأي القولين يصدق<lb/>الناس، قول المتبوع الذي يصرح بنبوة نفسه، أم قول التابعين الذين لا يبلغون به<lb/>هذه المرتبة؟ لو كان هؤلاء صادقين لرجعوا إلى الحق، ولوافقوا جمهور أئمة<lb/>المسلمين، ولبرءوا إلى الله من هذا الرجل براءة الذئب من دم ابن يعقوب.<lb/>(3) والغريب في أمر هذه الجماعة أنها تلبس على المسلمين بأمرين: أولهما<lb/>نشاطها في الدعوة إلى نحلتها بزعم أنها دعوة إلى الإسلام، وتشجيع الإنكليز<lb/>وإغراؤهم من وراء ذلك، وإلا فلما لا يبرز هذا النشاط قويًّا إلا في بلاد الإنكليز<lb/>وما يلحق بها؟ والثاني مجادلتهم للمبشرين وهدمهم لمزاعم دعاة النصرانية، وهم<lb/>في هذا مهرة مجيدون، وهدم الباطل سهل ميسور، وهم يستغلون هذا الانتصار<lb/>ليقولوا للمسلمين إننا أخلص الناس للإسلام، وها أنتم ترون كيف نهزم دعاة<lb/>النصرانية، ويخفون عنهم أنهم إن هدموا عقائد النصرانية فهم لا يبنون عقائد<lb/>إسلامية؛ ولكن عقائد خيالية لعل النصرانية خير منها، وفيما يلي نموذج من أقوال<lb/>رئيس هذه الطائفة في كثير من المسائل، وفي إسقاط الجهاد وتحريم رفع السيف<lb/>في وجه الإنكليز:<lb/>(1) قال غلام أحمد في رده على صاحب المنار بكتاب أسماه (الهدى<lb/>والتبصرة لمن يرى) يذم العلماء لأنهم لم يؤمنوا بمسيحيته الموعودة، ويعلن أن<lb/>رفع السيف على الإنكليز جرم عظيم:<lb/>(وقد أمروا أن يتبعوا الحكم الذي هو نازل من السماء، ولا يتصدوا له<lb/>بالمراد، فما أطاعوا أمر الله الودود، بل إذا ظهر فيهم المسيح الموعود فكفروا به<lb/>كأنهم اليهود، وقد نزل ذلك الموعود عند طوفان الصليب، وعند تقليب الإسلام كل<lb/>التقليب، فهل اتبع العلماء هذا المسيح؟ كلا، بل أكفروه وأظهروا الكفر القبيح،<lb/>وأصروا على الأباطيل، وخدموا القسوس، فأخذهم القسوس، وشجوا الرءوس،<lb/>وأذاقوهم ما يذيقون المحبوس فرأوا اليوم المنحوس. سيقول العلماء إن الدولة<lb/>البريطانية أعانت القسوس، ونصرتهم بحيل تشابه الجبل الركين لينصروا<lb/>المسلمين في جميع العالمين.<lb/>والأمر ليس كذلك، والعلماء ليسوا بمعذورين، فإن الدولة ما نصرت القسوس<lb/>بأموالها، ولا بجنود مقاتلين، وما أعطتهم حرية أكثر منكم ليرتاب من كان من<lb/>المرتابين، بل أنشأت قانونًا سواء بيننا وبينهم، ولها حق عليكم لو كنتم شاكرين.<lb/>أتريدون أن تسيئوا إلى قوم أحسنوا إليكم، والله لا يحب الكفارين الغامطين،<lb/>ومن إحسانهم أنكم تعيشون بالأمن والأمان، وقد كنتم تخطفون من قبل هذه الدولة<lb/>في هذه البلدان، وأما اليوم فلا يؤذيكم ذباب ولا بقة ولا أحد من الجيران، وإن<lb/>ليلكم أقرب إلى الأمن من نهار قوم خلت قبل هذا الزمان، ومن الدولة حفظة عليكم<lb/>لتعتصموا من اللصوص وأهل العدوان، وهل جزاء الإحسان إلا الإحسان؟ ! وإنا<lb/>رأينا من قبلها زمانًا موحشًا من دونه الحطمة، واليوم بجنتها عرضت علينا الجنة،<lb/>نقطف من ثمارها، ونأوى إلى أشجارها؛ ولذلك قلت غير مرة إن الجهاد ورفع<lb/>السيف عليهم ذنب عظيم، وكيف يؤذي المحسن من هو كريم؟ ! من آذى محسنه<lb/>فهو لئيم) .<lb/>هذا كلام المسيح الموعود عن طغاة الاستعمار المنكود، فهل يدافع الإنجليز<lb/>عن أنفسهم في كل مكان بأكثر من هذا الهذيان، اللهم إن هذا هو البهتان، وانظر<lb/>إليه كيف ينفي عن الإنجليز مساعدة المبشرين وهم أعضادهم في كل وقت، لا<lb/>ينكرون ذلك ولا يخفون ما هنالك، بل يساعدونهم في كل حين بأوقاف المسلمين،<lb/>وما أنباء التبشير في السودان الآن وفي غير السودان من قبل ببعيد عن هذا المسيح<lb/>الموعود؛ ولكن الغرض يعمي ويصم.<lb/>وقد نشرت مجلة الفتح الغراء في العدد 664 بتاريخ 10 جمادى الآخرة سنة<lb/>1358 استفتاء لعلماء الهند، جاء به كثير من أقوال هذا المدعي المكفرة، مثل قوله:<lb/>(إني نبي، وأنا المخصوص بالنبوة في هذه الأمة) من كتاب حقيقة الوحي،<lb/>ص 391 له.<lb/>وقوله: (خاطبني الله بقوله: اسمع يا ولدي) من كتاب البشرى، ص 94<lb/>له.<lb/>وقوله (كان المسيح متعودًا على الكذب والافتراء) من كتاب ضميمة أنجام<lb/>آتهم، ص 17.<lb/>وهكذا من هذه التخريفات وقد أفتى علماء الهند الفضلاء بكفره لهذه الأقوال<lb/>الشائنة، وذيلت هذه الفتيا بتوقيعات كثير من الأفراد والطبقات العلمية في جميع<lb/>بلاد الهند تقريبًا، وفي كثير من بلدان الإسلام.<lb/>(4) أما حادثة الأزهر، فخلاصتها أن طالبين ألبانيين ممن ينتسبون إلى<lb/>هذه الطائفة، اندرجا في سلك طلبة القسم العام، وتنبه لهما بعض اليقظين من<lb/>الطلبة، فأبلغوا أمرهما إلى الجهات المختصة في الأزهر، فأُجري تحقيق بمعرفة<lb/>شيخ القسم العام، ثم ألفت لجنة للكشف عن حقيقة هذا المذهب، وقد أمد بعض<lb/>الغيورين هذه اللجنة بكثير من كتب هذه الطائفة، التي تصرح بضلالها ومِحالها.<lb/>وكلمتنا لحضرات أصحاب الفضيلة علماء الأزهر الأجلاء - وعلى رأسهم<lb/>فضيلة الأستاذ الأكبر - أن الأمر أهون من ذلك كله، والحق واضح بيِّن، ووجود<lb/>هذين الطالبين بين الطلبة فيه خطر محقق، ذلك إلى أنهما يستخدمان نسبتهما<lb/>للأزهر وحملهما لاسم طلب العلم فيه استخدامًا خبيثًا في تأييد نحلتهما الضالة الهدامة.<lb/>وقد ذاع الأمر الآن في مصر وفي غير مصر من بلاد الإسلام، وعلى يد هذين<lb/>الطالبين وأمثالهما ممن يشايعهما في ألبانيا ذاع السفور والتحلل من عقدة الإسلام،<lb/>ورأي الأزهر رأي رسمي، يتخذه الناس حجة في كل أقطار العالم، فتبعة فتواه في<lb/>هذا كبيرة عظيمة، ومسئوليته في هذا لا يعلم مداها إلا الله.<lb/>نرجو أن تضع اللجنة نصب عينها هذه الحقائق، وأن تقذف هذه الفتنة بالحق<lb/>الواضح فتدمغها، فإذا هي زاهقة، وأن تأخذ بالحزم فتقصي عن حرم الأزهر كل<lb/>طالب لا خير فيه للإسلام، والله الهادي إلى سواء السبيل.<lb/>* * *<lb/>(في العدد القادم)<lb/>ورد علينا سؤالان: أحدهما خاص باستحضار الأرواح، والثاني خاص بما<lb/>قيل في خطيئة آدم عليه السلام، نرجئ الكلام فيهما إلى العدد القادم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p516"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4522.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية الشبان الإندونيسيين والملايويين بالقاهرة</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ماذا في إندونيسيا</head>
               <lb/>
               <lb/>في أقصى الشرق، بين أمواج البحار المتلاطمة والجو المملوء بالأعاصير<lb/>يسكن إخوان منكم مسلمون، يوحدون بالله وبرسوله وبالكتاب المبين.<lb/>هؤلاء إخوانكم الإندونيسيون، الذين يبلغ عددهم في إحصاء سنة 1930<lb/>(59.143.775) نفس، منهم 85 % من المسلمين، وهناك أيضًا عدد من<lb/>العرب يبلغ 52000.<lb/>ومن ثلاثة قرون مضت من يوم أن دخل الهولنديون تلك البلاد وأمسكوا أَزِمَّة<lb/>أمورها، واستولوا على جمع منابع حياتها الاقتصادية، وأخذوا يدسون سم الدسائس<lb/>في تشتيت شمل الأهالي بوساطة الظلم والاستبداد والاستعانة بالمبشرين.<lb/>* * *<lb/>نتائج جهود المبشرين<lb/>للمبشرين سلاح قوى وطرق عديدة في القيام بدعوتهم؛ ومن طرقهم فتح<lb/>المدارس وإنشاء الجمعيات والكنائس والمستشفيات والملاجئ وتأليف كتب تدخل في<lb/>مناهج التعليم في المدارس الحكومية.<lb/>ذكر في البيان السنوي لسنة 1938 أن النصارى الكاثوليكيين قد نشروا<lb/>دعوتهم واستولوا على معظم بقاع إندونيسيا، ولهم نفوذ في أربع عشرة مدينة كبيرة،<lb/>ولهم من الأعضاء 489.400 نفس، ومن المدارس 1.404، وتلاميذها<lb/>129.208 ولهم قسس، والقائمون بأمر الدين يقدرون بنحو 3.592، ولهم<lb/>جمعيات من كل طراز يبلغ عددها 23 جمعية، ومجلات عددها 42 مجلة بلغات<lb/>مختلفة.<lb/>وللبروتوستانت حركة عنيفة أيضًا، فقد ذكروا في بيانهم بعد مرور 40 عامًا<lb/>من تاريخ حركتهم، أن عدد المنتمين إليهم قد زاد؛ ففي جزيرة جاوة بعد أن كان<lb/>15.000 صار 60.000، وفي بانك من 40.000 إلى 400.000، وفي نياس<lb/>من 5.000 إلى 120.000، وفي تهاما 60.000، وفي الغانة الجديدة 70.000،<lb/>وفي جزيرة تيمور من 3.000 إلى 150.000، فبلغ عددهم الآن 860.000 نفس.<lb/>بينما هي لا تساعد، بل عاقت الطريق لكل مسلم يريد الخروج من وطنه<lb/>لطلب العلم، فَلَكَمْ لاقى طلبة العلم الإندونيسيون المتاعب والويلات في سبيل الدين<lb/>حينما أرادوا النزوح إلى مصر أو الحجاز.<lb/>* * *<lb/>كيف يُضْطَهَد الإسلام؟!<lb/>تزرف الأعين دمًا إذا رأت تلك الحوادث الجسام التي تتمثل في نفوس طاهرة<lb/>آمنة لا تؤذي أحدًا، بل هي لربها خالصة ولقانون الشريعة خاضعة.<lb/>فهناك المسلمون أيها السادة - مع أغلبيتهم - مضطهدون، لا تزال حقوقهم<lb/>مهضومة ضائعة؛ إذا ما جاءت أوقات الصلاة يحال بينهم وبين المساجد، وإذا ما<lb/>تفوهوا بآيات الذكر الحكيم يحاسبون عليها، ولم يسمح لهم أن يقرأوا باب الجهاد في<lb/>الفقه ولا الآيات الحاثة على ذلك، وما أكثر عدد الذين ذهبوا ضحية قضية الإسلام،<lb/>ومنهم طالبان من مصر وهما الحاجان مختار لطفي وإلياس يعقوب، ولا تزال<lb/>أسماؤهما مقيدة في سجل الأزهر كطالبين.<lb/>هذا إلى أنهم يسدون الطريق في وجه كل مسلم يريد الخروج من وطنه لطلب<lb/>العلم، فكم لاقى طلبة العلم الإندونيسيون المتاعب والويلات في سبيل الدين حينما<lb/>أرادوا النزوح إلى مصر أو الحجاز.<lb/>هناك جزيرة كبيرة وهي الغانة الجديدة قد ملئت بالمجاهدين المنفيين من<lb/>الأبرار الأطهار، أدامهم الله للإسلام خيرًا، وجعلهم مثالاً يحتذى، فهذا المنفى<lb/>هو مثال حي لتلك المظلمة، ألا ساء ما يعملون.<lb/>* * *<lb/>نظام الضرائب<lb/>أنواع الضرائب في إندونيسيا كثيرة جدًّا؛ فهي حوالي خمسة عشر نوعًا:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>ضريبة الرأس: تفرض على كل شخص حي؛ غنيًّا كان أو معدمًا -<lb/>بلغ السن القانونية، سواء أكان يكتسب أم لا، سيما من ينضم إلى الحكومة في<lb/>خدمة والسعي لمصالحها، هذه الضريبة في غاية من الشدة تجبى رغم الأنوف،<lb/>فمن لم يستطع دفعها يحبس مدة مع الأعمال الشاقة، فإذا ما نازع الحكومة أو وقف<lb/>أمامها وقفة المستفهم يطرد من الرحمة، وينفى إلى إحدى الجزر البعيدة التي يسكنها<lb/>آكلو لحوم البشر، ويباع في سبيل الضريبة كل ما يملكه المرء من منزل وأثاث،<lb/>حتى أحيانًا يجرد من ثوبه الكمالي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>ضريبة المشي: هي ضريبة لم يسمع ما يضارعها في أي أمة مضت؛<lb/>فهي تجبى من كل شخص بحجة إصلاح الطرق؛ حتى لا توجد فيها وعور تعطل<lb/>حركة المشي والسير!!<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>ضريبة الأطيان والأملاك: هذه مثلها كمثل الضريبة المفروضة على<lb/>عامة الشعب في فرنسا قبل الثورة؛ ولكنها أسوأ حالاً من تلك، خصوصًا بعد<lb/>تأسيس بنك التسيلف كالذي وجد في مصر في هذه الأيام وعلى طريقته أيضًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>ضريبة المواصلات: ضريبة لا بأس بها، ولو أنها ثقيلة العبء جدًّا<lb/>لكثرة قيمتها، وقد تضايق منها العمال الذين يستعملون الدراجات في القيام بأعمالهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>ضريبة الذبائح: تفرض على كل ذبيحة تذبح، سواء كانت للأضحية أو<lb/>العقيقة، وقدم المسلمون احتجاجًا طالبين إعفاءهم من ضريبة العقيقة فقط، وإلى<lb/>الآن لم نسمع من أمرها شيئًا.<lb/>* * *<lb/>إدارة البلاد<lb/>ومن جهة الإدارة؛ فيرأس إندونيسيا حاكم هولندي من طرف الحكومة العليا<lb/>بهولندة ليمثلها في تلك البلاد، أما من جهة نظام الحكم السياسي؛ فهي مقسمة إلى<lb/>قسمين، قسم مستقل استقلالاً داخليًّا، وهو سبعة بلاد (جكياكرتا وسوراكرتا في<lb/>جزيرة جاوة، ودلي ولنجكت، وسروانج وأساهن في سومطرة، وكوتاي في<lb/>بورنو) .<lb/>ويحكم هذه البلاد سلاطين وطنيون؛ ولكن نفوذهم يسلب شيئًا فشيئًا وينمحي<lb/>بالتدريج، حتى أصبحوا كصور متحركة، والقسم الآخر أكبر مساحة من سابقه،<lb/>وهو يقدر 90 في المائة من مساحة البلاد، وهو مستعمر استعمارًا تامًّا.<lb/>هؤلاء السلاطين وإن كانوا من الوطنيين إلا أنهم قد تشبعوا بروح العصاة<lb/>فخرجوا عن إرادة الشعب، بل عكروا صفو دينهم بمعاكستهم إياهم في جميع منافذ<lb/>الحياة العامة؛ لأنهم يخافون أن تضيع مراكزهم إذا تحققت رغبة الوطنيين في<lb/>الاستقلال، ولا سيما إذا ما صارت إندونيسيا جمهورية كما ينبغي أن تكون.<lb/>* * *<lb/>المجلس النيابي<lb/>في سنة 1918 لما طلب الإندونيسيون البرلمان في أثناء الحرب العظمى<lb/>أنشئ مجلس نيابي إرضاء لخاطرهم، في هذا المجلس 60 عضوًا، منهم 30 من<lb/>أبناء الجنس الأهلي، 20 منهم بالانتخاب، و10 بالتعيين، و25 من الهولنديين،<lb/>و5 من الأقطار الشرقية كالعرب والصين.<lb/>طريقة الوصول إلى عضوية هذا المجلس هي طريقة الانتخاب بوساطة<lb/>المجالس البلدية التي تستعين بها الحكومة، وبعد هذا الانتخاب تختار منهم الحكومة<lb/>نصيرها، ومنهم أيضًا من تعينهم الحكومة بمطلق إرادتها.<lb/>وليس لهذا المجلس تصرف - وإن قل - بل هو عبارة عن مجلس<lb/>استشاري لا أكثر.<lb/>* * *<lb/>طلب البرلمان<lb/>لما تحرك العالم في هذه الأيام الأخيرة، وبدا في سماء السياسة الدولية ارتباك<lb/>شديد، وخافت كل دولة على نفسها من الضياع وخصوصًا الصغيرة منها؛ فلذلك<lb/>طلب الإندونيسيون من الحكومة الهولندية أن تمنحهم نوعًا جديدًا من الحكم فيه شيء<lb/>من الحرية، حتى يتنفسوا الصعداء بعد تلك القرون العديدة التي لاقوا في أثنائها<lb/>متاعب كثيرة بدون رحمة ولا شفقة.<lb/>وجد الإندونيسيون أنهم بهذا البرلمان يمكنهم حل المشاكل الدينية التي طالما<lb/>يسكت عنها فتكبر وتترعرع فتزيد الطين بلة، فاتحدت الآراء وكون أعضاء<lb/>المجلس النيابي من أنفسهم كتلة توجهوا جميعًا بها لتحقيق هذا الغرض السامي؛<lb/>ففي يوم 23 ديسمبر سنة 1939 طلبت الجبهة الوطنية الإندونيسية المكونة من 24<lb/>حزبًا من الحكومة الهولندية عن طريق مجلس النواب الهولندي بمدينة لاهاي، أن<lb/>تمنح الإندونيسيين (برلمان) ، فيه يتشاورون على أساس النظام الديمقراطي<lb/>ويسهرون فيه على مصلحة البلاد، ولا سيما في الحالة الحاضرة مع، محافظتهم<lb/>على الصداقة الودية للحكومة الهولندية.<lb/>مثل هذا المطلب البسيط الذي يرجو ذلك الشعب الإسلامي أن يتحصل عليه لا<lb/>تهتم به الحكومة الهولندية، فجاء على لسان وزير المستعمرات الرفض التام بدون<lb/>حجة مقبولة.<lb/>علمنا أن مصر زعيمة الإسلام ومنبع المدنية الشرقية، وساداتكم أكبر ممثلي<lb/>الدين فيها، قد دافعتم عن الإسلام كثيرًا في مواقف مشرفة؛ فلذلك لا نحثكم على<lb/>شيء، بل أنتم أدرى بما يجب أن تعملوه في مثل هذا الوقت ولهذه الأمة الشرقية<lb/>المسلمة.<lb/>ليس لنا غير أن نقدم لحضراتكم بعض المطالب، علكم توافقون عليها<lb/>وتحبذونها:<lb/>أولاً: تكوين جبهة إسلامية من جميع الجمعيات الإسلامية بمصر، ولو<lb/>موقتة.<lb/>ثانياً: إرسال عريضة إلى البرلمان الهولندي، وعريضة أخرى لعصبة الأمم،<lb/>يطلب فيها النظر في تحقيق رغبة الإندونيسيين في البرلمان، وطلب محو منفى<lb/>الغانة الجديدة، وإرجاع المنفيين من منفاهم.<lb/>ثالثا: طلب تحرير العقول الإسلامية بفك القيود من مناهج التعليم في المدارس<lb/>التي ما زالت الحكومة الهولندية تسيطر عليها السيطرة الكاملة.<lb/>هذه المطالب مبنية على رغبة الشعب الإندونسي في الأيام الأخيرة. ونحن -<lb/>أبناء إندونيسيا في مصر - كبيرو الأمل في أن يوفقكم الله في العمل لقضيتنا حتى<lb/>يوفقنا جميعًا لخير الإسلام والمسلمين.<lb/>إليكم هذا، مع شكر دائم، ودعاء مستمر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جمعية الشبان الإندونيسيين والملايويين بالقاهرة <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p521"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4523.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنار منذ عشرين سنة</head>
               <lb/>(ربيع الأول سنة 1339)<lb/>الاتحاد والاقتصاد<lb/>بقلم السيد محمد رشيد رضا<lb/>رحمه الله<lb/>
               <lb/>كلمتان خفيفتان على اللسان، ثقيلتان في الميزان، ميزان سياسة الأمم<lb/>ونظام الاجتماع، كثر في هذا العصر تشدق الخطباء بذكرهما وشرح الكُتَّاب<lb/>لفوائدهما، ولمَّا يفقه الدهماء حقيقة معناهما، بل لمَّا يُحِط أكثر العلماء والزعماء منا<lb/>خبرًا بهما؛ لأن فقه الحقائق وإحاطة الخبر لا يحصلان إلا بطول التجارب في<lb/>الحوادث، والاصطلاء بنيران الكوارث، بعد تلقي الحكمة بالتعليم، والتربية على<lb/>سلوك الصراط المستقيم.<lb/>كنا منذ أنشأنا المنار في أواخر سنة 1315 للهجرة قد جعلنا أهم ما ندعو<lb/>إليه القراء في مصر وسائر البلاد أن يجعلوا جُلَّ عنايتهم في إصلاح شئونهم<lb/>بالتربية المالية التي تكوِّن أمة متحدة، والاقتصاد الذي تكون به الأمة غنية تتصرف<lb/>بثروتها في القيام بمصالحها كما تشاء. بثثنا هذه الدعوة في (المؤيد) في ذلك<lb/>العهد؛ إذ كنا نكتب فيه مقالات بإمضاء (م. ر) وبغير إمضاء، ثم أعدنا بثها في<lb/>(الجريدة) في أول العهد بظهورها، في مقالة عنوانها (إلى أي شيء أنت<lb/>يا مصر أحوج) نشرناها أيضًا في الجزء الثاني للمجلد العاشر من المنار، الذي<lb/>صدر في صفر سنة 325، ونحمد الله - تعالى - أن رأينا في هذه السنين آيات<lb/>الاتحاد في هذه البلاد العزيزة، ورأينا من نتائجه قرب الحصول على الاستقلال<lb/>الذي نعتقد أنه لا ينال إلا به، بل نقول: إن الاتحاد بغير استقلال خير من الاستقلال<lb/>بغير اتحاد؛ لأن الاتحاد يأتي بالاستقلال المفقود، وفقده يذهب بالاستقلال الموجود،<lb/>فالواجب الآن على كل مصري أن يكون أحرص على تعزيز الاتحاد والتكافل<lb/>الذي وقع منه على نيل الاستقلال الذي يرجى به ويتوقع؛ فإن الاتحاد إذا ثلم<lb/>وانفصمت عروته قبل بدو صلاح ثمرته، نفضت الشجرة، أو خرجت الثمرة<lb/>شيصًا لا غَنَاء فيها، وإذا انتكث فتله بعده، زال أثره بزواله، فإذًا لا استقلال<lb/>ابتداء ولا بقاء إلا بالاتحاد.<lb/>ثم ليعلم علم تدبر أنه لا قوام لاستقلال الأمم وحريتها إلا بالثروة، ولا ثروة<lb/>إلا بالاقتصاد، وإن الاستقلال السياسي متوقف على الاستقلال الاقتصادي، ونحن<lb/>مقصرون في سبيل هذا الاستقلال تقصيرًا إذا لم نبادر إلى تداركه كنا من الهالكين.<lb/>إن للكسب والإنفاق علومًا وفنونًا اتسع نطاقها في هذا العصر اتساعًا عظيمًا؛<lb/>لأنها قطب الرحى لمدنية الأمم والشعوب وعزتها ورفاهتها وسيادتها، وقد برزت<lb/>بها الأمم الشمالية الغربية فاستعمرت أو استعبدت بها الأمم الشرقية والجنوبية،<lb/>حتى ظن كثير من القاصرين أن الشعوب والأجناس أو الأقاليم الغربية أعظم<lb/>استعدادًا بطبيعة العرق وخاصية الجنس من الشعوب الشرقية، ويبطل هذا القول ما<lb/>هو معلوم من أن اليهود أرقى أهل الأرض في جميع هذه العلوم والفنون والأعمال<lb/>المترتبة عليها أينما وجدوا وحينما حلوا من أقطار الأرض، وهم شعب شرقي<lb/>محافظ على نسبه ودمه، وكذلك الشعب الياباني في الشرق الأقصى قد جارى<lb/>الغربيين فيها من عهد قريب.<lb/>ولكن الأمر الغريب أن المسلمين في الشرق والغرب والجنوب والشمال لا<lb/>يزالون مقصرين في هذا المضمار، وبهذا التقصير أضاعت أكثر دولهم ملكها،<lb/>وأمسى الباقي لها بين براثن الخطر، ويضيع أكثر أفرادهم ملكهم في البلاد التي<lb/>يزاحمهم فيها غيرهم، فإن كان جل ثروة مصر وسورية والعراق لا يزال بيدهم فما<lb/>ذلك من كسبهم بعلومهم وفنونهم، وإنما ذلك إرث رقبة الأرض تسلسل فيهم؛ لأنهم<lb/>أكثر السكان المالكين لها، فهذه مصر أقدر البلاد العربية على اقتباس العلوم والفنون<lb/>المالية وغيرها وأكثرها نفقة عليها، تراها مقصرة في هذا الاقتباس، فجميع من<lb/>يعيش فيها من الشعوب الأوربية واليونانيين والسوريين يفوقون المصريين في<lb/>العلوم والفنون المالية والاقتصادية، وفي إدارة المال بالتجارة وغيرها، وفي<lb/>الاقتصاد وحفظ الثروة من التبذير والضياع، بل القبط من المصريين يفوقون<lb/>المسلمين في ذلك عملاً، وثروتهم النسبية تفوق ثروة المسلمين، وأكثر أعمال<lb/>الحكومة المالية في أيديهم وأيدي الأوربيين والسوريين، بل أكثر المسلمين يعتمدون<lb/>على كتابهم في إدارة ثروتهم، على أن المسلمين أشد إسرافًا في الإنفاق وتبذيرًا<lb/>للأموال منهم ومن سائر الشعوب التي نعرف أحوالها.<lb/>من فطن لهذا من علماء الاقتصاد يعلله بادي الرأي بأن الدين الإٍسلامي هو<lb/>السبب في الأمرين، وهذا التعليل يضاهي في البطلان تعليل من عساه يقول عن<lb/>الدين المسيحي هو سبب ثراء نصارى الغرب وسعة عيشهم وشدة سطوتهم<lb/>وجبروتهم، والحق أن كلًّا من النصارى والمسلمين مخالف لهدي دينه ونصوص<lb/>كتابه في الأمرين؛ فالإنجيل يهدي إلى المبالغة في الزهد والقناعة والتواضع<lb/>والخضوع لكل سلطان، وينص على أن الغني لا يدخل ملكوت السموات،<lb/>والإسلام دين سيادة واقتصاد، وجمع بين مطالب الروح والجسد كما بينا ذلك<lb/>وفصلناه مرارًا كثيرة، ومن نصوصه فيما نحن بصدده قوله - تعالى - في أوائل<lb/>سورة النساء: {وَلاَ تُؤْتُوا السُّفَهَاءَ أَمْوَالَكُمُ الَتِي جَعَلَ اللَّهُ لَكُمْ قِيَاماً} (النساء:<lb/>5) ، أي جعل عليها مدار قيام مصالحكم ومرافقكم وحفظها وثباتها، وقوله في<lb/>صفات المؤمنين من أواخر سورة الفرقان: {وَالَّذِينَ إِذَا أَنفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ<lb/>يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَاماً} (الفرقان: 67) ونهى في وصايا سورة الإسراء<lb/>عن المبالغة في قبض اليد وبسطها في الإنفاق، وعن التبذير وسمى المبذرين<lb/>إخوان الشياطين، وهذه الوصايا هي أمهات أصول الدين وفضائله وآدابه، وهي<lb/>تشمل الوصايا العشر التي في التوراة - ما عدا بطالة يوم السبت - وتزيد عليها،<lb/>وفي السُّنة وصايا وأحكام كثيرة في ذلك.<lb/>فالمسلمون مخالفون لدينهم فيما اعتادوا من الإسراف في النفقات، وهذا إذا<lb/>كانت فيما أبيح لهم من الزينة والطيبات، فكيف إذا كانت في المحرمات، ولا سيما<lb/>الفواحش الثلاث المفسدات للفطرة، المخربات للديار: السكر والزنا والقمار؟ وهم<lb/>على هدمهم بذلك لدينهم يهدمون كل ما يبنى من صرح استقلالهم، وإنني لم أر ولم<lb/>أسمع من أخبار البشر أن شعبًا منهم يعادي النقد الذي هو ميزان الأعمال والقوة في<lb/>الاجتماع البشرى كالشعب المصري، فالمصري أسرع الناس بذلاً لما يصل إلى يده<lb/>من النقد، فالمتمتعون بالزينة واللذات ينفقون في سبيلهما ما تصل إليه أيديهم من<lb/>كسب وقرض ولو بالربا الفاحش، وغير المتمتعين يشترون بما تصل إليه أيديهم<lb/>من كسب وقرض بالربا أرضًا أو عقارًا، ولا يبالي أكثر الفريقين أن يشتري<lb/>الشيء بأضعاف ثمنه وإن استدان الثمن بالربا الفاحش؛ لأن النقد أحقر الأشياء في<lb/>نظره؛ ولذلك ترى أكثر المصريين على سعة ثروتهم الزراعية مرهقين بالدين،<lb/>فيجب على الزعماء والعلماء والخطباء وكتاب الصحف أن يتعاونوا على درء<lb/>الخطر بوسيلتي العلم والعمل، وإلا ظل المنتجون منهم كالأجراء للأجانب؛ لأن<lb/>جل ما ينتجون يتسرب إلى صناديق المسارب المالية وسائر المرابين وجيوب<lb/>أصحاب الحانات والمواخير وموائد القمار وتجار عروض الزينة والترف، وبعبارة<lb/>أخرى إن جل ثروة البلاد تخرج منها إلى البلاد الأجنبية.<lb/>ومن الضروري أن يبادروا إلى تأليف جمعية اقتصادية يكون من أعمالها<lb/>إرسال بعض الطلاب المستعدين إلى معاهد العلم في أوربة لأجل الإحصاء في علم<lb/>الاقتصاد السياسي وسائر الفنون المالية والصناعات الضرورية ولا سيما الغزل<lb/>والنسيج، ثم جعلهم معلمين لهذه الفنون والصناعات وعاملين بها، والاستقلال<lb/>المنتظر يزيل - إن شاء الله - ما كان من الموانع دون مثل هذا العمل، وإنني<lb/>رأيت في الهند معامل عظيمة للمنسوجات الأوربية - دع المنسوجات الوطنية<lb/>الخاصة بأهل البلاد - وجميع عمال هذه المعامل من الوطنيين، إلا أنني رأيت في<lb/>معمل كبير في بمباي رجلين من الإنكليز وظيفتهما اختيار نقوش النسيج.<lb/>ويكون أهم أعمال هذه الجمعية وشعبها تعميم النقابات الزراعية في البلاد،<lb/>وتأليف الشركات للمشروعات الاقتصادية المختلفة، ويكون منها السعي لإرشاد<lb/>جمهور الأمة إلى الاقتصاد، وجعل ثروة البلاد قوة لها وضامنًا لاستقلالها بنفسها<lb/>وحريتها في التصرف بثروتها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p526"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4524.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسرار البلاغة في علم البيان</head>
               <lb/>
               <lb/>أصدر (دار المنار) في هذه الأيام هذا الكتاب النفيس لمؤلفه الإمام (عبد القاهر<lb/>الجرجاني) مطبوعًا طبعًا متقنًا على ورق جيد صقيل، والكتاب ومؤلفه غنيان عن<lb/>التعريف، وقد وضع في وقت تحكمت دولة الألفاظ واستبدت على المعاني، وهو خير<lb/>ما كتب في موضوعه عبارة وأسلوبًا وإيضاحًا للمسائل وبسطًا للدلائل، وقد امتاز<lb/>بإرجاع الاصطلاحات الفنية إلى علم النفس وتأثير الكلام البليغ في العقل والقلب، وقد<lb/>عني بتصحيحه عالما المعقول والمنقول المرحومان الشيخ (محمد عبده) والشيخ<lb/>محمد محمود الشنقيطي، وعلق حواشيه المرحوم (السيد محمد رشيد رضا) .<lb/>وثمن النسخة 25 قرشا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p527"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4525.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الغزالي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">في محيط الدعوات<lb/>تحليل ومقارنة</head>
               <lb/>
               <lb/>العقل الباطن - حقيقة التدين الزائف - الصابئة قديمًا وحديثًا<lb/>في نفوس البشر ركام كثيف من الغرائز المرسلة والنزعات المشبوبة<lb/>والشهوات الجامحة، تأتلف جميعًا لتصوغ العمل الإنساني فيما تشاء له من قوالب،<lb/>ولتلونه بما تحب له من صبغة.<lb/>وليست النفس حين تتحرك لإدراك غاية قصدت إلى تحقيقها باذلة جهدًا يكلفها<lb/>العنت أو يشعرها ألم السعي، ما دامت حرارة الرغبة تمدها بالوقود فتدفعها،<lb/>وطلاب اللذة يحدوها مزخرفًا لها الغرض البعيد حتى تظفر به وتطمئن إلى مناله.<lb/>ذلك هدى العقل الباطن وحده - كما اصطلح علماء النفس - حيث لا جديد في<lb/>فطرة الإنسان العتيدة على ما ذرأها الله وقبلما تدركها قيود الدين فتكبح من جماحها،<lb/>وتعاليمه فتهذب من ميولها، وأنظمته فتمحق من فوضاها وتكفكف تأبيها على الخير.<lb/>ثم تسير بها وجهة أخرى، أو ذلك عمل الإنسان لذاته وتفانيه في عبادة هواه،<lb/>ونسيانه المطلق لله الكريم، وانبعاثه في الدنيا كائنًا طياشًا أحمق، صفرًا من كل<lb/>غاية يمجده الانتهاء إليها والاكتمال في جوارها {أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ وَأَضَلَّهُ<lb/>اللَّهُ عَلَى عِلْمٍ وَخَتَمَ عَلَى سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ عَلَى بَصَرِهِ غِشَاوَةً فَمَن يَهْدِيهِ مِنْ بَعْدِ<lb/>اللَّهِ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ} (الجاثية: 23) .<lb/>هذا النفاذ البالغ إلى كل شيء، والذي تضحمل أمامه الحواجز وتذوب<lb/>الأسيجة، وهذا الاندفاع العنيف الدائب يتعجل النهاية ويتجشم إدراكها، هو مرد<lb/>السلوك كله عند كثير من علماء النفس، حتى قال (فرويد) مكتشف العقل الباطن:<lb/>(إن العقل المفكر لا يقوم إلا بخدمة اللاشعور، ولا يمكن أن يستجيب لغير ندائه،<lb/>ولا أن يستمع لغير أوامره) .<lb/>قد يكون هذا القول صحيحًا على إطلاقه في كل نفس لم يزكها الإسلام، ولم<lb/>تسمُ بها رسالة محمد صلى الله عليه وسلم {أَفَمَن يَعْلَمُ أَنَّمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ الحَقُّ<lb/>كَمَنْ هُوَ أَعْمَى} (الرعد: 19) .<lb/>ولكنه قلما يصدق على النفس المسلمة التي يحرق إيمانها خبث العقل الباطن،<lb/>حتى إذا أتى عليه استقام مع طبيعة النفس في مظهر ديني بحت. ألم يكن عمر بن<lb/>الخطاب رضى الله عنه غضوبًا في جاهليته ثم في إسلامه؛ ولكن شتان ما بين<lb/>غضب تستخفه الحمية الطائشة لأوهى الأسباب، وبين غضب غالٍ يثور لحق الله<lb/>وإعلاء دينه وليلعن الكفر ويستذل أهله، والواقع أن جوهر النفس الأصيل يبقى كمًّا<lb/>ويبقى كذلك كيفًا إن لم نحسب تغير البواعث وتغير الأهداف، وهو ما يتناوله الدين<lb/>من أساسه وتجهد الرسالات كلها في تحقيقه.<lb/>وقبل أن نقرر نصيب النفس المسلمة من هذا التغيير المنشود، نقف لحظة<lb/>لنلمح خلالها النفس اليهودية والنفس المسيحية، ولنرى مقدار تأثر النفسين في<lb/>حياتيهما بالدين.<lb/>* * *<lb/>لأمر ما كانت (النفس اليهودية) مرتعًا للدعوات المشينة والدسائس الساقطة،<lb/>وكانت حياتهم بين الأمم التي رماها القدر بهم تشبه حياة الطفيليات التي تعيش على<lb/>حساب الجسم لتسرق منه غذاءه وتمنع عنه نماءه، ويبدو أن نقمة الله التي حاقت<lb/>بشعوب إسرائيل حرمتهم للأبد عناصر الحياة الإنسانية العالية رغم ما تزعمه هذه<lb/>النفوس وتدعيه من علائق وثيقة بالله.<lb/>ذكرت إحدى الصحف اليومية منذ شهور نبأ مظاهرة قام بها العمال اليهود في<lb/>القدس، كانوا يهتفون في أثنائها طالبين الخبز، ويهددون - إن لم تجب مطالبهم -<lb/>بترك اليهودية! ! قد يدعو إلى العجب أن يهون دين على أتباعه حتى يبيعوه<lb/>برغيف؛ ولكن الأمر لا يستدعي دهشة، فاليهودي لا يحس بأنه منقاد لعقيدة مقدسة<lb/>لها حرمتها ولها جلالها، وليس ثمة إلا لقب يورث يحمله وهو على أهبة تركه إن<lb/>عارض شيئًا من متاع الدنيا الذي يجتذبه كل حين، وإذا كان الدين قد هزمه انفعال<lb/>الجوع هنا، فقد انهزم من قبل أمام سورة الحقد المضطرم في نفوس آبائهم لما<lb/>سألهم الأميون من العرب عن دين محمد، فزعم الأحبار المؤمنون! أن الوثنية خير<lb/>منه {أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيباً مِّنَ الكِتَابِ يُؤْمِنُونَ بِالْجِبْتِ وَالطَّاغُوتِ وَيَقُولُونَ<lb/>لِلَّذِينَ كَفَرُوا هَؤُلاءِ أَهْدَى مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا سَبِيلاً} (النساء: 51) ولما جحدوا<lb/>الرسالة الكريمة وقد استيقنتها أنفسهم {حَسَداًّ مِّنْ عِندِ أَنفُسِهِم مِّنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ<lb/>الحَقُّ} (البقرة: 109)<lb/>كيف يستقيم سلطان الدين على نفوس من يعتنقونه إذا كانت هذه النفوس<lb/>صريعة لكل نزوات الهوى وأعراض الحياة ومفاتن الرياسات الفارغة؟ وأي شيء<lb/>مما يطلبه العقل الباطن قد منع عنه بل اقتصد في إجابته؟ وأين مكان التغير الذي<lb/>يفرضه الدين حتمًا على دوافع العمل وغاياته ليكون عملاً دينيًّا لا شيء قط؟<lb/>* * *<lb/>ولنهبط إلى أغوار النفس المسيحية لنسبرها، إنني في " شَبْرَا " أشهد كثيرًا من<lb/>حفلات الصلاة أيام الآحاد، وكيف يثير القسيس انفعال المصلين بالترنيمات الحزينة<lb/>والأنشدة الحنون، على حين ينعكس اللهب الخافت المسترسل من مئات الشموع<lb/>على صدور التماثيل الخرساء الجامدة، وتردد جدران الكنيس أصداء جرسه الثائر<lb/>الذي يطغى أحيانًا على هينمة الشمامسة وترجيع الجمهور المسحور.<lb/>هذا النوع من السيطرة على النفس غير جديد، ولم تزل الغابات منذ آلاف<lb/>السنين تدوي بطبول الكهنة وتعاويذ السحرة ممن يمثلون الديرة بين الزنوج الأغبياء،<lb/>ولا تزال معابد الهنود حافلة بهذه المظاهر الأخاذة التي نقلها المسيحيون بأمانة<lb/>بالغة إلى مذابحهم ومحاريبهم، ولكن ما جدوى هذا كله؟ ومتى كان الدين جوقة<lb/>موسيقى وبضعة ألحان يندس بينها قليل أو كثير من التعاليم والوصايا التافهة؟<lb/>لذلك كانت النفس المسيحية في ساعات الكنائس غيرها في مواجهة شئون<lb/>الحياة، عندما تبرز في حقيقتها المجردة وطبيعتها الأصيلة، وقد طاش سحر<lb/>النواقيس والشموع وارتدت إنسانًا ضعيفًا تستبد به نوازعه القاسية، وهل يظن أن<lb/>المرأة المسيحية جاهدت عواطفها كثيرًا عندما عرضت في مباريات الجمال،<lb/>وكانت تود ألا تُعرض؟ أو أن الرجل المسيحي جاهد شهواته كثيرًا قبل أن يحتضن<lb/>امرأة غيره في صالات الرقص، وكان يود أن يبتعد؟<lb/>إنما تحيا النفس المسيحية في جو طليق مما تريده من حرية تستبيح كل شيء،<lb/>لا ظل فيها لرهبة ولا سلطان، وليست شهادة (كارل ماركس) للإسلام إلا ضربًا<lb/>من التفكير الحر، ولا تخرصات (فولتير) إلا مثلاً للتقليد الأحمق، ولا كلمات<lb/>(جبران) عن نبي العرب إلا فنًّا من الخيال السمج، ولا عدد (الشرق والإسلام)<lb/>الذي أصدرته إدارة الهلال إلا مظهرًا للثقافة التي يتاجر بها الأدباء، وهؤلاء<lb/>المسيحيون أبعد ما يكونون عن التقيد بغير حاجات نفوسهم، ورغائبها المادية<lb/>والمعنوية، وقد رضوا بالحياة الدنيا واطمأنوا بها، وغفلوا عما بعد ذلك من حقائق<lb/>لو أنهم التفتوا إلى شيء منها لأثار في نفوسهم على الأقل ميلاً إلى التطلع<lb/>والاكتشاف.<lb/>فماذا يقول الإنسان مثلاً في بابا روما الذي زعموا أنه يعرف تقريبًا سبع لغات<lb/>ليس بينها العربية؟ ! ما هذا النكوص عن البحث وراء الحقيقة، وأي معنى تردد<lb/>في نفس الرجل فقعد به عن تعلم دين كان له مع دينه تاريخ رائع وهو الذي لم<lb/>يكسل عن تعلم أدنى اللغات، ولكن لله سرًّا في تكوين بعض النفوس.<lb/>لعل فيما سبق ما يفسر حكم القرآن الصارم على أهل الكتاب؛ حيث لم<lb/>يعترف بهذه المراسيم التي تنسب النفس إلى الإيمان وهي منه خواء، فتحت أردية<lb/>الكهنوت الفضفاضة وما تشعر به من زهد وعزوف تتوارى نفوس خطرة {إِنَّ<lb/>كَثِيراً مِّنَ الأَحْبَارِ وَالرُّهْبَانِ لَيَأْكُلُونَ أَمْوَالَ النَّاسِ بِالْبَاطِلِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ} (التوبة: 34) ولمَّا كان لزامًا على المسلمين أن لا يتركوا دين الله يلتبس بأهواء<lb/>الناس؛ حتى لا يختلط كذب الأرض بوحي السماء وفي هذا ما لا يخفى من الإساءة<lb/>إلى الدعوة الحقة وما يوقف انتشارها - أمر المسلمين بإعلان الحرب عليها حتى<lb/>يكشفوا زيفها {قَاتِلُوا الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَلاَ بِالْيَوْمِ الآخِرِ وَلاَ يُحَرِّمُونَ مَا حَرَّمَ<lb/>اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَلاَ يَدِينُونَ دِينَ الحَقِّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ حَتَّى يُعْطُوا الجِزْيَةَ عَن<lb/>يَدٍ وَهُمْ صَاغِرُونَ} (التوبة: 29) وكذلك طرحت الفوارق الشكلية التي تميز<lb/>الكتابيين عن الوثنيين، وأطلق أسم الكفر الصريح عليهم ليشمل الجميع على السواء<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الكِتَابِ وَالْمُشْرِكِينَ فِي نَارِ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أُوْلَئِكَ هُمْ<lb/>شَرُّ البَرِيَّةِ} (البينة: 6) .<lb/>على أنها قلة من الناس تلك التي لا تزال تخلص للكنائس المسيحية على<lb/>تفاوت مذاهبها، وليس بين مئات الملايين من سكان أوروبا وأمريكا إلا عدد يسير<lb/>من المسيحيين الأقحاح يتعارفون على دينهم كما يتعارف اللصوص على كلمة السر،<lb/>أما الكثرة العظمى منهم فقد ثارت على هذا (النفاق الديني) وآثرت أن تبقى<lb/>بعيدة عنه، ولم تر أي حرج في أن تعيش مجاهرة بإلحادها، معلنة حقيقة طواياها.<lb/>والحياة التي تجاهر بعداوتها للأديان - صحيحها وزائفها - ليست وليدة هذا<lb/>العصر، بل هي متغلغلة في القدم {وَقَالُوا مَا هِيَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا<lb/>يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدَّهْرُ} (الجاثية: 24) ولكنا لا نظن هذا النوع السافل من الحياة<lb/>صادف الشيوع الذي وجده في القارتين المسيحيتين، وجدير بنا أن نطلق اسم<lb/>(الصابئة) على هؤلاء الذين ارتضوا الحياة الدنيا فَحَسْب أقصى نهايات آلامهم<lb/>وآمالهم، ونظموا شؤونهم وصِلاتهم ومشروعاتهم على ذلك الأساس، وفي الوضع<lb/>اللغوي والاستعمال العرفي ما يبرر هذا الإطلاق.<lb/>ولقد شهدت أوربا معركة عنيفة بين المسيحيين والصابئة منذ قرون تحت<lb/>ستار النزاع بين العلم والدين، وانتهت المعركة بهزيمة ساحقة للمسيحية كانت بدء<lb/>تقوض النظام الكنسي وانهيار سلطانه، ومن يومئذ لبس الصابئون ثياب العلماء<lb/>وتقدموا في ميادين العلوم الطبيعية تقدمًا مشهودًا، وقبع القساوسة في الأديار لا<lb/>يستطيعون مطلقًا المساهمة في الحياة العامة بنصيب طائل؛ ذلك أن العالم أنكر<lb/>عليهم أكثر من معيشة الانزواء والوحدة والاعتزال، ولا ريب أن الصابئة هم رسل<lb/>الحضارة الحديثة ومناصروها، وقادة العالم بها إلى سوء المصير، تلك الحضارة<lb/>الغربية التي لم تعرف الدنيا شرًّا منها؛ فلقد كان خيرًا للناس أن يعيشوا في أكواخ<lb/>تضاء بمشاعل الزيت وهم أطهار أبرار، من أن تفرقهم أضواء الكهرباء بين<lb/>المسارح الضخمة والمراقص الفخمة، ولكان خيرًا للناس أن يسيروا على الأرض<lb/>وهم أشراف من أن يطيروا في الهواء وهم لصوص، ولكان خيرًا للناس أن<lb/>تستغرق أسفارهم الشهور الطويلة يقطعون مراحلها على أرجلهم أو على دوابهم وهم<lb/>قانعون راضون، من أن يستخدموا هذه السيارات وغيرها من وسائل النقل وهم<lb/>على اتصالهم الميسور تقطعهم المطامع وتباعد بينهم شر بعد.<lb/>تلك لمحة عن حال الصابئة، وهم - كما ينبغي أن نعتقد - أخطر أعداء<lb/>الإسلام وأشدهم شكيمة، وليس بنافع في تطهير الأرض منهم إلا جهاد تتمثل فيه<lb/>عظمة الثورة الإسلامية الأولى وبطولتها وجراءتها، وإذا كانت النفوس غير<lb/>المسلمة كما وصفنا مهما تقطع أمرها شيعًا ومهما تفرقت سبلها شرودًا، لا تزال<lb/>آصرة تربط بين شيعها وسمة تجمع بين طرائقها، هي آصرة الضلال المشترك<lb/>وسمة البطلان البعيد، أو هي كما قدمنا أول البحث هذا الركام الكثيف من الغرائز<lb/>المرسلة والنزعات المشبوبة والشهوات الجامحة، فإن في هذا خير تفسير<lb/>للاضطراب الاجتماعي والسياسي الذي نشهد انقلاباته في أوربا دائمًا، والثورات<lb/>البيضاء والسوداء والحمراء التي تهز كيانها حينًا بعد حين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الغزالي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كلية أصول الدين <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p535"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4526.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد المهدي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مشكلة المرأة في مصر</head>
               <lb/>ورد علينا هذا الخطاب من حضرة كاتبه الفاضل، ولأهمية الموضوع سنوالي<lb/>الكتابة فيه ابتداء من العدد القادم، إن شاء الله.<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الفاضل رئيس تحرير مجلة المنار:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. أما بعد:<lb/>فلقد سرنا وسر المسلمين كثيرًا أن توليتم إصدار مجلة المنار بعد أن توقفت<lb/>حينًا بوفاة منشئها المرحوم السيد محمد رشيد رضا، ولا مشاحة في أنه لا غنى<lb/>للمسلمين عن هذه المجلة التي ناضلت أعظم نضال عن دين الله تعالى، وأزاحت<lb/>عن وجهه المنير حجبًا كثيفة من بدع وخرافات وأوهام وجهالات وتقاليد<lb/>وعادات لا تمت به بصلة قريبة أو بعيدة، وإعادة إصدارها على يد فضيلتكم جعلنا<lb/>نرقب عودة ذلك العهد الذي ازدهرت فيه أيما ازدهار، فجزاكم الله عن الإسلام<lb/>والمسلمين خير الجزاء.<lb/>والآن أوجه نظر فضيلتكم إلى مسألة اجتماعية خطيرة أصاب منها المسلمين<lb/>شر عظيم، تلك هي: علاقة الرجل بالمرأة؛ فلقد ترتب على جهل الكثيرين من<lb/>كل من الجنسين حقوقه وواجباته قِبل الآخر أن وقعنا في هذه الفوضى التي كادت<lb/>تقضي على كيان الأسر، وتوقع البلاد في شر مستطير. ومن لا يبكي ويتحسر<lb/>عندما يرى بوجه عام الرجال يقضون أوقات فراغهم في المقاهي وفي غشيان أمكنة<lb/>اللهو والفجور، وقد هجروا منازلهم فلا يكادون يعودون إليها إلا للنوم، والنساء وقد<lb/>أطلقن لأنفسهن العنان في إبداء زينتهن للرجال الأجانب فلا حجاب ولا حياء، وقد<lb/>نسين واجباتهن نحو أزواجهن وأولادهن وبيوتهن، وصار القول قولهن في كل<lb/>شيء والأمر أمرهن، قد يكون لكثير من الرجال والنساء بعض العذر لجهلهم أوامر<lb/>دينهم، خصوصًا وقد انتشرت بين الناس آراء وأفكار في علاقة الرجل بالمرأة<lb/>صادرة عن الملحدين، ينكرها الدين ويمجها العقل السليم.<lb/>فأنا أدعوكم باسم الدين أن تبينوا للناس في أول عدد يصدر من مجلة المنار<lb/>الغراء واجبات كل من الرجل والمرأة قِبل الآخر، وحقوق كل منهما بيانًا تفصيليًّا<lb/>لا لبس فيه ولا خفاء، وبذلك تكونون أصبتم غرضين، أحدهما وضع حد للملحدين<lb/>من هذه الناحية الدقيقة والوقوف في تيار دعايتهم الذي كاد يجرف الأخلاق والدين،<lb/>وثانيهما تعريف المستعدين للإصلاح بواجبات دينهم وإقامة الحجة على الآخرين.<lb/>إن الأمر جد خطير، ومن أحق من فضيلتكم - وقد تصديتم للدعوة إلى الدين-<lb/>من بيان أوامر الله ورسوله في علاقة كل من الرجل والمرأة بالآخر؛ فقد ضج<lb/>العقلاء بالشكوى من هذه الحال ولا مجيب، واستفحل الداء ولا طبيب، وعسى أن<lb/>يساعد هذا البيان العقول والقلوب على حل مشكلة إحجام الشبان عن الزواج، والله<lb/>يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم.<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد المهدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> موظف متقاعد - شارع مدرسة ولي العهد بالعباسية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4527.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
