<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="20" to="20" change="#d2e128">20</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3027.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ذو الحجة - 1335هـ</head>
            <lb/>سبتمبر - 1917م
<pb
             n="n20-p129"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3028.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فتاوى المنار</head>
               <lb/>حكمة تحريم الدم المسفوح<lb/>(س8) من صاحب الإمضاء بمصر<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ رشيد رضا<lb/>ما قولكم دام فضلكم في الدم المنصوص على تحريمه في القرآن الشريف<lb/>مقيدًا بالمسفوح مرة، وغير مقيد مرارًا، وما الحكمة في تحريمه؟ أفيدونا<lb/>الجواب ولكم الثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طبيب جمعية الرفق بالحيوان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن ذهني<lb/>(ج) الدم المسفوح هو الذي حرم الله شربه وأكله، وهو الذي يراق من<lb/>الحيوان بذبح أو جرح أو غيرهما، وتقييده بالمسفوح هو الذي نزل أولاً في سورة<lb/>الأنعام، وما نزل بعده مطلقًا فهو محمول على ذلك المقيد بقيده. واحترز بالقيد عن<lb/>الجامد كالطحال، وعما يخالط اللحم من المائع القليل فإنه لا يسفح. وقد بينا في<lb/>تفسير آية محرمات الطعام من سورة المائدة أن حكمة تحريمه أمران:<lb/>أحدهما: أنه خبث تستقذره الطباع السليمة، فوجب التنزه عن جعْله غذاءً<lb/>للمؤمنين الطيبين الذين لا يليق بهم إلا الطيبات.<lb/>وثانيهما: أنه ضار؛ لأنه عسر الهضم، ويشتمل على كثير من الفضلات<lb/>العفنة، وكثيرًا ما يشتمل على جراثيم الأمراض والأدواء الخطرة. فإن سهل على<lb/>بعض البارعين في العلوم الطبية معرفة مثل هذا واتقاء ضرره فهو لا يسهل على<lb/>جميع البشر من البدو والحضر المخاطَبين بهذا الدين العام. وتتمة الكلام على ذلك<lb/>في (ص 134 و 135 من جزء التفسير السادس) .<lb/>* * *<lb/>الكتابة<lb/>وطريق تحصيلها ومكان القرآن والحديث منها<lb/>(س9) من صاحب الإمضاء بمصر<lb/>أستاذي الفاضل الشيخ رشيد رضا<lb/>السلام عليكم ورحمة الله؛<lb/>وبعد؛ فإنا نعلم مكانتكم من العلم في هذا البلد؛ لذلك نرجو الإجابة على ما<lb/>يأتي:<lb/>إن فن الكتابة والتحرير الذي أحياه فينا الأستاذ الإمام ما زال يتصعد درجات<lb/>الكمال، حتى إنه ليخيل للناظر في كتابات هذا العصر أنه بين أولئكم الأعراب<lb/>البائدين أو العباسيين المتحضرين حسب اختلاف درجات الكتّاب. وقد توافقت آراء<lb/>الكاتبين على أن أقوم طريق إلى الكتابة النظر في كلام العرب وحفظ الجيد منه<lb/>والنسج على منواله. وإنا نجد أحسن كلام في جزالة الألفاظ ومتانة الأسلوب وعلو<lb/>المعنى كتاب الله تعالى وحديث رسوله، وإنا نحفظ الكتاب وكثيرًا من السنة، ومع<lb/>ذلك أرانا لا نجيد شيئًا من الكتابة، بل لم نصل فيها إلى الدرجة الوسطى من ذلك.<lb/>وقد بلغنا أن بعض النصارى كان يحفظ القرآن لهذا الغرض، وينتفع به، فبأي<lb/>عين نظر إليه ذلك النصراني حتى انتفع به وما بالنا ضللنا هذا الطريق في حين<lb/>أننا أولى به؟ ! وكم من رجل ما حفظ شيئًا من القرآن ولا عرف شيئًا من السنة<lb/>غير أنه زاول كثيرًا من اللغة العربية هو قليل بالنسبة لكتاب الله وسنة رسوله،<lb/>وبهذا طال باعه فيها، وذهب فيها مذاهب آبائها الأولين. فاللهم هيئ لنا ما يرشدنا<lb/>إلى الصواب. وإنا نرجو الاهتداء بهديك والاستنارة بمنارك إن شاء الله، فأجبنا<lb/>عن ذلك، وما السبب فيه على صفحات المجلة لفائدة القراء، ولكم الشكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أحمد عليوة<lb/>(ج) كان الناس في أول العهد بالنهضة العلمية والأدبية التي جددها الإسلام<lb/>للعرب يطلبون اللغة العربية من أهلها بالتلقي والمشافهة، ولما سرت العُجمة إلى<lb/>الأمصار العربية بكثرة مخالطة العرب للعجم فيها - صار أبناء العرب ومواليهم من<lb/>العجم يرحلون إلى الأعراب في البوادي، فيقيمون عندهم زمنًا طويلاً يتلقون عنهم<lb/>العربية الخالصة من شوائب العجمة، ويحفظون أشعارهم ويروونها، كما يحفظون<lb/>ويروون الكتاب والسنة، فيتلقاها عنهم طلاب العلم والآداب في الأمصار، بالرواية<lb/>والدراية والاستظهار، ولما استنبطوا منها الفنون لأجل ضبطها وفهمها، وبيان<lb/>أسرارها وفلسفتها - وصاروا يتدارسون هذه الفنون في المساجد والدُّور والقصور،<lb/>مع تطبيق قواعدها على الشواهد من الكتاب العزيز والسنة، وأقوال العرب<lb/>وأشعارهم المحفوظة، فيجمعون بين مَلَكَة اللغة وذوقها، وبين فنونها وفلسفتها،<lb/>ومنهم من كان يضم إلى ذلك العلوم الشرعية والعلوم العقلية والكونية، ولا يَحُول<lb/>رسوخ ملكاتهم في العلوم والفنون دون رسوخ ملكة اللغة في منثور ولا منظوم، وقد<lb/>انسلخ القرن الخامس للهجرة والعلماء البلغاء كثيرون، حتى إذا ما تغير منهج<lb/>التعليم، وأسلوب التأليف، وقل الحفظ والحفاظ، وكثر الاختصار في الكتب وما<lb/>اقتضاه من البحث في الألفاظ - ضعفت ملكة اللسان، وسقطت مكانة البيان،<lb/>وصار جهابذة علماء الشرع واللغة، والمصنفون في فنون الفصاحة والبلاغة - لا<lb/>يستطيعون التفلت من عقل اصطلاحات علومهم وفنونهم البعيدة عن الأسلوب<lb/>العربي، إلا إلى أسجاع متكلفة أو عجمة أو عجرفة، ومَن شاء قايس بين عبارة<lb/>الزمخشري في الكشاف وعبارة الفخر الرازي في التفسير الكبير، وبين عبارة عبد<lb/>القاهر في أسرار البلاغة ودلائل الإعجاز، وعبارة السعد التفتازاني في المطول<lb/>والمختصر، فإذا كانت عبارة العلامة التفتازاني في دقتها وتحريرها نائية عن<lb/>براعة عبارة الإمام الجرجاني في فصاحتها ورشاقة أسلوبها، وإذا كانت عبارة<lb/>الإمام الرازي - على بسطها وإيضاحها - تكاد تعد ركاكة عامية في جنب عبارة<lb/>العلامة الزمخشري في متانتها وعلو أسلوبها، فما القول في المتأخرين الذين يعدون<lb/>منتهى العلم الاستعداد لفهم كلام مثل الرازي والتفتازاني، بل القدرة على المناقشة<lb/>فيه، وإيراد الاحتمالات والأجوبة في معانيه؟ !<lb/>أتى على الأمة العربية بضعة قرون وهي في تدلٍّ وضعف في اللغة، لا<lb/>يمضي عليهم قرن ولا عام إلا والذي بعده شر منه، وما سببه إلا تنكُّب سبيل<lb/>الأولين في حفظ الكثير من الكلام العربي الحر الفصيح وفهمه، ومعارضة أسلوبه<lb/>في نثره ونظمه، فكان إذا اتفق لأحد منهم ذلك بإلهام الفطرة، أو إرشاد أحد من<lb/>بقية أهل المعرفة، فصار كاتبًا بليغًا، أو خطيبًا مفوهًا، أو شاعرًا مجيدًا - أحال<lb/>الباحثون ذلك على ندور في الاستعداد، يكاد ينتظم في سلك خوارق العادات، حتى<lb/>إن ذلك النابغ نفسه يظل غافلاً عن السبب، دعْ مَن كان بعيدًا عنه أو كان منه على<lb/>كثب.<lb/>بلغ الجهل من أكثر أهل هذه القرون بهذه المسألة كل هذا ولم تكشفه عنهم<lb/>سيرة سلفهم، ولا ما يؤثر من العلم وطريقة التعليم عنهم، ولا ما شرحه الحكيم عبد<lb/>الرحمن بن خلدون في القرن الثامن في ذلك وفي هذه المسألة بخصوصها عند الكلام<lb/>على اللغة العربية وفنونها وآدابها، وتحصيل ملكة البيان فيها، فقد وَفَّاهَا حقها في<lb/>اثني عشر فصلاً من مقدمته المشهورة وهي الفصل السابع والثلاثون وما بعده إلى<lb/>الخمسين، ذلك بأنه كتب ما كتب والأمة في طور يقل فيها من يقرأ مقدمته، فيفقه<lb/>ويعتبر، ولم يكن كل من يفقه بالذي يقدر على تلافي الخطْب، والسير بالأمة في<lb/>الطريق القصد، وقد استبد بأمر الأمة الأعاجم الجاهلون، وقل العلماء المستقلون<lb/>وساد المقلدون.<lb/>أما هذه النهضة الأخيرة فقد كان حكيمنا السيد جمال الدين مقتدح زنادها،<lb/>وشيخنا الأستاذ الإمام قائد جيادها، ولكن السائل بالغ في إطراء المعاصرين من<lb/>كتابها، فنظمهم في سلك الأولين، من الفحول المقرمين، وما هم إلا عيال على بعض<lb/>المولدين، على قلة ما يحفظون من المفردات، وكثرة ما يخطئون في المركبات.<lb/>وأما سؤاله عمن حفظ القرآن من النصارى استعانة به على تحصيل ملكة<lb/>البلاغة - وهم ثلة من المتقدمين، وأفراد من المتأخرين - بأي عين نظروا إليه<lb/>وكيف صار بعضهم بليغًا دون كثير ممن حفظه من المسلمين وأضاف إليه شيئًا من<lb/>الأحاديث؟ ، فجوابه أنهم نظروا إليه بعين طالب الفصاحة والبلاغة، لا بعين<lb/>طالب الدين والهداية، والأمور بمقاصدها، وإنما يستفيد كل امرئ من كل شيء<lb/>مفيد بقدر ما تتوجه إليه إرادته من فوائده، وتحصيل ملكة البيان في العربية لا<lb/>تتوقف على حفظ القرآن الكريم، ولكن حفظه يكون مزيد كمال فيها لمَن حفظه<lb/>وقصد منه ذلك؛ لأنه أبلغ الكلام العربي وأعلاه أسلوبًا، وإن كان أسلوبه معجزًا لا<lb/>يمكن أن يُحتذَى مثاله، ومن حفظه لا يقصد ذلك منه لا يستفيد شيئًا من بلاغته،<lb/>كما أنه إذا لم يقصد الاهتداء به لا يستفيد من هدايته، ومن هنا تعلم أن حفظه وحده<lb/>لا يكفي في تحصيل ملكة البيان في اللغة العربية، بل يتوقف ذلك على ممارسة<lb/>الكثير من كلام بلغاء العرب في العهدين الجاهلي والإسلامي أو العهد الثاني فقط،<lb/>وإن هذه الممارسة هي الأصل في تحصيل ملكة البيان؛ لأنها هي التي تُحتذَى وقدر<lb/>القرآن الكريم أو ضعفه لا يكفي خلافًا لما تُظهره عبارة السائل وما قيل في القرآن<lb/>يقال مثله في الأحاديث النبوية وإن كان أسلوبها غير معجز؛ وذلك أن المحفوظ<lb/>منها قليل، وأكثرها جمل مختصرة، فلا تنطبع في نفس حافظها ملكة التصرف في<lb/>جميع الأغراض والمعاني. ومن لم يقصد استفادة البلاغة منهما لم يستفد منها شيئًا.<lb/>وإن من حفاظ القرآن عندنا مَن لا قصد لهم من حفظه إلا تجويد ألفاظه وتوقيع<lb/>آياته على الأنغام الموسيقية؛ ليُعجبوا أو يُطربوا مَن يستأجرونهم لقراءته في المآتم<lb/>أو ليالي رمضان، ومن الناس من لا ينظر فيه إلا بقصد البحث عن آية يمكن<lb/>التشكيك فيها، بحملها على غير ما أريد منها، ولا يعجزه أن يجد ذلك، وقد ذم<lb/>بعض الشعراء وجهًا أبيض أزهر فشبَّهه برئة الحيوان، وذم ابن الرومي الورد<lb/>فشبّهه بما ننزه عنه هذا الكلام. (إنما الأعمال بالنيات، وإنما لكل امرئ ما نوى) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n20-p150"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3029.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>رحلة الحجاز</head>
               <lb/>(5)<lb/>
               <lb/>مقامنا بمكة قبل الحج<lb/>تقدم أنني دخلت مكة ضحوة يوم الأحد (وهو الثالث من أيام ذي الحجة<lb/>بحسب تقاويم مصر وهو ما ثبت لدى حكومة مكة بعد وكانوا يعدونه الرابع في<lb/>تقاويمها) وإنني كنت متمتعًا بالعمرة إلى الحج، وإنني لم أتجاوز يوم الأحد دار<lb/>السيد الزواوي التي جئتها بعد الطواف والسعي إلا مساءً؛ إذ جئت المنزل الذي أُعد<lb/>لي من قِبَل الأمير - أحسن الله كرامته - وإنني لم أخرج منه إلا ليلاً بعد وصول<lb/>السيدة الوالدة والرفاق إلى قصر الأمير للتشريف بزيارته. ولقيت في القصر نجله<lb/>النجيب صديقي الشريف عبد الله، وليس في مكة من أنجاله النجباء سواه؛ إذ كان<lb/>قد وجَّه الأمراء الثلاثة عليًّا وفيصلاً وزيدًا إلى فتح المدينة المنورة والأمير عبد<lb/>الله إلى فتح الطائف، وتقدم أن فتح الطائف قد تم على يديه قبيل قدومنا، وأنه دخل<lb/>مكة منصرفًا عنها في وقت دخولنا.<lb/>وفي اليوم الثاني - وهو يوم الاثنين رابع ذي الحجة - علم الناس بوصولي<lb/>إلى مكة مع الحجاج المصريين، وذكرته جريدة القبلة في عددها الخامس عشر<lb/>الذي صدر فيه، فأقبل الكثيرون من الشرفاء والعلماء والوجهاء بزيارتنا وفي<lb/>مقدمتهم الأمير الشريف عبد الله وبعض مَن يشار إليهم بعد، وبقينا إلى يوم التروية<lb/>- وهو يوم الجمعة ثامن ذي الحجة - لا عمل لنا إلا عبادة الله تعالى، وأخصها<lb/>التطوف ببيته، وإلا لقاء الناس في الدار وفي الحرم والاستفادة من مذاكراتهم.<lb/>وقد كنت مدة إقامتي بمكة ضعيف البدن بنزف دم كان قد عرض لي، لم<lb/>يسبق لي مثله، فكنت لا أستطيع الطواف إلا في وقت الأصيل ووقت السحر،<lb/>وثقل عليَّ الحر، على أنه لم يكد يتجاوز الدرجة 35 من ميزان سنتكراد إلا قليلاً،<lb/>ولم أكن أجد راحة في جسمي إلا حيث كانت راحة روحي، وما ذاك إلا في الحرم<lb/>الشريف. ولا يوجد في بطن مكة مكان كالحرم يتخلله الهواء لسعته وكثرة الفجاج<lb/>الموصلة إليه من الجهات الأربع، ولولا أن وصفه مبين بالتفصيل - في كتب<lb/>المتقدمين والمتأخرين من المؤرخين والرحالين - لوصفته في هذه الرحلة الوجيزة.<lb/>وكنت أصلي الفجر كل يوم بجانب مقام إبراهيم عليه الصلاة والسلام وعلى<lb/>آله الكرام، وأصلي المغرب والعشاء في الجانب الشرقي من الحرم مع صديقنا<lb/>الشريف أبي نمي الذي يعشق فضله وأخلاقه كثير من فضلاء المصريين؛ إذ<lb/>عرفوه بإقامته في القاهرة عدة سنين، وكانت داره في مصر بجوار دارنا من شارع<lb/>درب الجماميز، واتفق أن زاويته في جدار الحرم الشريف بالقرب من باب إبراهيم<lb/>- وكذا داره - فهي بجوار المنزل الذي أُنزلنا فيه كما علم مما تقدم. وكان خدمه<lb/>يفرشون له في كل أصيل سجادة أو سجادتين تجاه زاويته، حيث يصلي مع بعض<lb/>أصحابه، وكنت أنا والسيد الزواوي منهم، وكنا نجيئه في الأصيل، ونخرج بعد<lb/>صلاة العشاء.<lb/>لم أجد قوة على رد كل مَن زارني ولم أتمكن من إحصائهم، فنويت أن أرجئ<lb/>النظر في ذلك إلى ما بعد الانتهاء من أعمال النسك، ولكنني زرت فوزي بك<lb/>البكري من سروات دمشق الشام في داره وعبد العزيز بك المصري في منزله وكلاً<lb/>من الشيخ كامل قصاب أحد علماء الشام ومحب الدين أفندي الخطيب وفؤاد أفندي<lb/>الخطيب في إدارة جريدة القبلة، وكلهم يعملون فيها، وكثر التلاقي بيني وبين<lb/>هؤلاء، والحديث معهم في الشؤون السياسية الحاضرة، ونعرف أخبار الحجاز<lb/>منهم.<lb/>ولم أدخل دار أحد من المكيين زائرًا إلا زاوية الشريف أبي نمي ودار الشيخ<lb/>محمد صالح الشيبي فاتح بيت الله الحرام (ورئيس مجلس الشيوخ في الحكومة<lb/>الجديدة كما يأتي) ، ثم لم يتيسر لي بعد الحج زيارة أحد ممن زارني، كما يعلم مما<lb/>يأتي إلا نائب الشرع الشريف الشيخ يونس أفندي، فإنني زُرته في المحكمة<lb/>الشرعية، وكنت عرفته مجاورًا في رواق الشوام بالأزهر، إذ كان يحضر دروس<lb/>الأستاذ الإمام، وزرت الشيخ عبد الملك الخطيب من أدباء مكة قبل السفر منها بيوم<lb/>واحد. وكنت أود أن أزور الشيخ عبد الله سراج قاضي القضاة ووكيل رئيس<lb/>النظار في الحكومة الجديدة، وأخلو به في داره ساعة للمذاكرة في الشئون الحجازية،<lb/>فلم أجد فرصة لذلك، وكان قد تفضَّل بزيارتي في دار الضيافة الهاشمية، وأثنى<lb/>لي على تفسير المنار، وطلب مني جميع ما طُبع منه. وقد رأيت أنه في أقرب<lb/>منزلة من ثقة الأمير، وقلما جئت قصر الإمارة إلا ورأيته معه، أو منتظرًا لقاءه.<lb/>وأما الشيخ الشيبي فهو كبير بني شيبة حَجَبَة الكعبة المعظمة، ووارثي<lb/>مفتاحها في الجاهلية والإسلام، وبيتهم من أكبر بيوت قريش بعد بيوتات الهاشميين<lb/>عامة والعلويين منهم خاصة، وهم يُنسبون إلى شيبة بن عثمان بن أبي طلحة،<lb/>وهو ابن عم عثمان بن طلحة بن أبي طلحة الصحابي الذي فتح باب الكعبة للنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم يوم الفتح، ودخلها معه كما في الصحيحين وغيرهما من كتب<lb/>السنة والسير والتاريخ. وفي صحيح مسلم من حديث ابن عمر قال: (أقبل رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم عام الفتح على ناقة لأسامة بن زيد حتى أناخ بفناء الكعبة،<lb/>ثم دعا عثمان بن طلحة، فقال: (ائتني بالمفتاح) ، فذهب إلى أمه، فأبت أن<lb/>تعطيه، فقال: والله لتعطينَّه، أو ليخرجنَّ هذا السيف من صلبي (يعني أنه يقتل<lb/>نفسه بطعن بطنه به، حتى ينفد من ظهره) ، قال: فأعطته إياه، فجاء به إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، فدفعه إليه، ففتح الباب. وظاهر هذه الرواية أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم هو الذي فتح الباب، وورد التصريح بذلك في رواية<lb/>عنه أيضًا، سندها ضعيف في تاريخ مكة للفاكهي قال: (أي ابن عمر) كان بنو<lb/>أبي طلحة يزعمون أنه لا يستطيع أحد فتح الكعبة غيرهم، فأخذ رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم المفتاح، ففتحها بيده. ولكن روى عنه البخاري من طريق فليح أنه<lb/>قال: وقال لعثمان: (ائتنا بالمفتاح) ، فجاءه بالمفتاح، ففتح له الباب، فدخل.<lb/>وفي هذه الرواية أيضًا أنه كان مردفًا لأسامة على القصواء، وهي ناقته صلى الله<lb/>عليه وسلم، وفي رواية أخرى للبخاري وغيره أنه صلى الله عليه وسلم أقبل يوم<lb/>الفتح من أعلى مكة على راحلته مردفًا أسامة بن زيد الحديث.<lb/>وقال الحافظ في الفتح: روى عبد الرزاق والطبراني من جهته من مرسل<lb/>الزهري أن النبي صلى الله عليه وسلم قال لعثمان يوم الفتح: (ائتني بمفتاح<lb/>الكعبة) فأبطأ عليه، ورسول الله صلى الله عليه وسلم ينتظره، حتى إنه ليتحدَّر منه<lb/>مثل الجمان من العرق، ويقول: (ما يحبسه؟ !) فسعى إليه رجل وجعلت المرأة<lb/>التي عندها المفتاح وهي أم عثمان واسمها سلافة بنت سعيد تقول: إن أخذه<lb/>منكم لا يعطيكموه أبدًا، فلم يزل بها، حتى أعطت المفتاح، فجاء به، ففتح، ثم<lb/>دخل البيت، ثم خرج منه، فجلس عند السقاية. فقال علي: (إِنَّا - يعني بني<lb/>هاشم - أُعطينا النبوة والسقاية والحجابة، ما قوم بأعظم نصيبًا منا) . فكره النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم مقالته، ثم دعا عثمان بن طلحة، فدفع المفتاح إليه. ثم قال<lb/>الحافظ: وروى ابن عائذ من مرسل عبد الرحمن بن سابط (وهو ثقة) أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم دفع مفتاح الكعبة إلى عثمان، فقال: (خذها خالدة مخلدة،<lb/>إني لم أدفعها إليكم، ولكن الله دفعها إليكم، لا ينزعها منكم إلا ظالم) ، ومن طريق<lb/>ابن جريج أن عليًّا قال للنبي صلى الله عليه وسلم: اجمع لنا الحجابة والسقاية،<lb/>فنزلت {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) ، فدعا<lb/>عثمان، فقال: خذوها يا بني شيبة خالدة تالدة، لا ينزعها منكم إلا ظالم، ومن<lb/>طريق علي بن أبي طلحة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (يا بني شيبة كلوا<lb/>مما يصل إليكم من هذا البيت بالمعروف) . اهـ.<lb/>والظاهر أن ذكر بني شيبة ههنا غلط من النُّسَّاخ، صوابه: يا بني أبي طلحة؛<lb/>فإن عثمان بن طلحة هذا هو ابن عم شيبة بن عثمان بن أبي طلحة كما تقدم،<lb/>وكانوا كلهم يدعون بني أبي طلحة نسبة إلى جدهم أبي طلحة عبد الله بن عبد<lb/>العزى بن عثمان بن عبد الدار بن قصي. وقد ذكر الحافظ في ترجمة كل من<lb/>عثمان بن طلحة وابن عمه شيبة بن عثمان من (تهذيب التهذيب) من عبارة<lb/>الأصل عن مصعب الزبيري أن النبي صلى الله عليه وسلم دفع المفتاح إليهما معًا،<lb/>وقال: (خذوها يا بني أبي طلحة خالدة تالدة، لا يأخذها منكم إلا ظالم) وذكر<lb/>عن ابن سعد عن هوذة بن خليفة عن عوف عن رجل من أهل المدينة: دعا النبي<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم عام الفتح شيبة بن عثمان، فأعطاه المفتاح، وقال:<lb/>(دونك هذا، فأنت أمين الله على بيته) وذكر الحافظ هذين الحديثين في ترجمة<lb/>شيبة من الإصابة أيضًا، ثم قال: وذكر الواقدي أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>أعطاها يوم الفتح لعثمان، وأن عثمان ولي الحجابة إلى أن مات، فوليها شيبة،<lb/>واستمرت في ولده. اهـ. وهذا هو الصواب، وقد استمرت في ولده إلى اليوم،<lb/>وبهذا حفظ نسبهم، وعظم حسبهم، وقد نزعها منهم بعض أمراء مكة، ثم عادت<lb/>إليهم كما يؤخذ من بعض كتب التاريخ.<lb/>أقول: ولأهل هذا البيت أن يفخروا على جميع الناس بهذه الوظيفة القديمة<lb/>الثابتة من قبل الإسلام، التي أقرها الله تعالى ورسوله لهم في محكم القرآن، وبأن<lb/>إقرارها لهم كان سبب نزول الآية العظيمة التي هي قاعدة أصول الأحكام، عليها<lb/>مدار إصلاح الأنام، وهي قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى<lb/>أَهْلِهَا وَإِذَا حَكَمْتُم بَيْنَ النَّاسِ أَن تَحْكُمُوا بِالْعَدْلِ} (النساء: 58) كما تقدم آنفًا.<lb/>وذكر ذلك السيوطي في الدر المنثور من تخريج ابن جرير وابن المنذر عن<lb/>ابن جريج، بمعنى ما تقدم، وفيه أنه قال: وقال عمر بن الخطاب: لما خرج<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم من الكعبة وهو يتلو هذه الآية -فداؤه أبي وأمي -<lb/>ما سمعته يتلوها قبل ذلك. وذكر هو والحافظ ابن كثير رواية طويلة في هذا المعنى<lb/>عن ابن عباس أخرجها ابن مردويه عنه من طريق الكلبي عن أبي صالح، وفيها<lb/>أن العباس رضي الله عنه حاول أخذ المفتاح، وطلب من النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أن يجعل له الحجابة مع السقاية، فأنزل الله الآية في ذلك. قال الحافظ ابن<lb/>كثير - بعد ذكر هذه الرواية -: وهذا من المشهورات أن هذه الآية نزلت في ذلك،<lb/>وسواء كانت في ذلك أو لا فحكمها عام. اهـ. وذكر علماء الحديث والسير أن<lb/>عثمان بن طلحة أسلم في هدنة الحديبية هو وخالد بن الوليد وهاجرا، وأن شيبة<lb/>أسلم عام الفتح.<lb/>الشيخ محمد صالح الشيبي:<lb/>هذا، وإنني لم أَرَ فيمن رأيت رجلاً تمثل رؤيته فصلاً من تاريخ قريش في<lb/>الجاهلية والإسلام وتاريخ بيت الله الحرام إلا كبير الشيبيين الشيخ محمد صالح،<lb/>وهو رجل جليل المنظر، لطيف المعاشرة، حسن المفاكهة، له مشاركة في العلوم<lb/>الإسلامية، والآداب العربية، وحظ من المدنية العصرية، ورأيته على مشربي في<lb/>العناية بأمر الماء النقي البارد، فهو لا يشرب من ماء عين زبيدة التي يشرب منها<lb/>أهل مكة، بل يستعذب له الماء من بئر في ضواحيها - كما كان يستعذب الماء من<lb/>آبار السقيا للرسول الأعظم، صلى الله عليه وعلى آله وسلم - ويثلج له الماء في<lb/>داره، وعنده روايا إفرنجية من نوع الترمس الأسطواني المشهور، يحمل له فيها<lb/>الماء المثلوج مع قطع من الجليد المصنوع، إذا خرج هو منها إلى سفر قريب<lb/>كعرفة أو جدة. وقد أقام في الآستانة زمنًا وهو يعرف اللغة التركية.<lb/>رخاء المعيشة بمكة:<lb/>وعلى ذكر الثلج أذكر من خبر رخاء المعيشة في مكة المكرمة أن أهل هذا<lb/>البلد الأمين يتمتعون أبدًا بدعاء إبراهيم صلى الله عليه وآله وسلم، الذي حكاه الله<lb/>عنه في قوله: {وَارْزُقْهُم مِّنَ الثَّمَرَاتِ لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ} (إبراهيم: 37) ،<lb/>ودعائه أن يبارك الله لهم في اللحم، عندما زار بيت إسماعيل بمكة بعد زواجه<lb/>الثاني، كما ثبت في حديث ابن عباس عند البخاري، الذي ذكرنا القسم الأول منه<lb/>في بيان حكمة السعي بين الصفا والمروة من هذه الرحلة. فاللحم في مكة كثير<lb/>رخيص، وهو جيد شديد السمن، والثمرات والخضر فيها كثيرة رخيصة أيضًا،<lb/>على أنهم يرفعون أثمان كل شيء في موسم الحج. وقد كنا في دار الضيافة<lb/>الهاشمية تُستطاب لنا ألوان اللحم والخضر في كل غداء وعشاء، ولكن كان يغلب<lb/>عليَّ وعلى الوالدة والشقيقة الإقهاء [1] ؛ فرغبتنا في الطعام كانت ضعيفة، ولولا<lb/>عنب الطائف ورمانها الجيدان لما طابت لنا المعيشة، وكان لدينا طاهٍ يحسن الطبخ<lb/>على الطريقتين المكية والتركية، ثم استحسنت الوالدة أن تتولى الطبخ لنا إحدى<lb/>الجاريتين اللتين خُصصتا للخدمة المنزلية، وأما الثلج أو الجليد فقد قيل لنا إنه كان<lb/>له معمل في مكة وقد كُسر وتعطل. ووجدنا بعض الهنود هنالك يعملون قطعًا<lb/>صغيرة من الجليد يجمدونها في قوالب من الزنك، ويبيعونها بأثمان غالية جدًّا<lb/>لمعتادي شرب الماء المثلوج كالشيخ الشيبي، فكنت أشتري منهم كل يوم؛ إذ لم<lb/>أجد ماء كيزان الفخار مقبولاً، وإن كنا في شهر الميزان، خلافًا للمثل الحجازي<lb/>القائل: إذا دخلت الشمس في الميزان يبرد الماء في الكيزان.<lb/>وقد ذكر الرحالة محمد بن جبير الأندلسي في رحلته ما وجد في مكة من<lb/>الثمرات والبقول، كما ذكر غير ذلك من خيراتها وتحفها، قال: وأما الأرزاق<lb/>والفواكه وسائر الطيبات فكنا نظن أن الأندلس اختصت من ذلك بحظ له المَزِيَّة على<lb/>سائر حظوظ البلاد، حتى حللنا هذه البلاد المباركة، فألفيناها تغصّ بالنعم والفواكه<lb/>كالتين والعنب والرمان والسفرجل، والخوخ والأُتْرُجّ والجوز والمقل <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>ومن أعجب ما اختبرناه من فواكهها البِطِّيخ والسفرجل وكل فواكهها عجب، لكن<lb/>للبطيخ فيها خاصة من الفضل عجيبة؛ وذلك لأن رائحته من أعطر الروائح<lb/>وأطيبها، يدخل به الداخل عليك، فتجد رائحته العبقة قد سبقت إليك، فيكاد يشغلك<lb/>الاستمتاع بطيب رياه، عن أكلك إياه، حتى إذا ذقته خُيِّلَ إليك أنه شبيه بسكر<lb/>مُذاب، أو بجنى النحل اللباب <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأطنب في وصف جودة اللحم وسمنه<lb/>ولينه وسهولة هضمه، وهو كما قال، نحن لم ندرك كل ما أدرك من الثمرات،<lb/>فإنه جاء مكة في قلب الصيف من سنة 579، وبقي فيها إلى أواخر الشتاء.<lb/>والبطيخ الأصفر - الذي أدركناه - دون النوع الجيد منه في مصر المعروف<lb/>بالشمام.<lb/>* * *<lb/>(الإحرام بالحج وشدّ الرحال إلى عرفات)<lb/>صلينا الجمعة يوم التروية وهو ثامن ذي الحجة [2] في الحرم الشريف، وفي<lb/>ليلة السبت شددنا الرحال إلى عرفات محرمين بالحج، وقد قال لي صديقنا السيد<lb/>الزواوي في صبيحة ذلك اليوم: إن سيدنا الأمير - أيده الله تعالى - قد كان<lb/>استحسن أن نخرج معه إلى عرفة، ونكون في صحبته هنالك وفي منى إلى أن<lb/>تعودوا إلى مكة، ولما ذكر لي ذلك مستشيرًا فيه ذكَّرته بوجود والدتكم معكم، وقلت<lb/>لعل الأوْلى أن يخرج في خدمتها؛ لأن ذلك آنس لها وأقر لعينها ومزيد ثواب له،<lb/>فاستحسن ذلك، وأمرني بتجهيز الرواحل والمؤنة وسائر ما يلزم وأمر بصرف<lb/>عشرين جنيهًا لنفقة عرفة خاصة، وقد عهد إلى إبراهيم (وهو وكيل الخرج<lb/>والمتولي أمر خدمتنا) باختيار جمال قوية جيدة لكم، والجمال في هذا العام قليلة جدًّا<lb/>لكثرة ما مات منها قبل الثورة لقلة العلف، ولو كان الحاج كثيرًا كالعادة لما وجد من<lb/>الجمال ما يكفيه، وقد وصلت أجرة الجمل الواحد إلى عرفة ذهابًا وإيابًا إلى<lb/>عشرين ريالاً مجيديًا، ولولا أن سيدنا الأمير - حفظه الله - أمر عسكر البيشة<lb/>بجلب الجمال من الأعراب ولو بالقوة لتعذر على بعض الحجاج أن يجدوها إلا<lb/>بأجرة فاحشة.<lb/>هذا ملخص ما قاله السيد الزواوي، فشكرت لسيدنا الأمير كرمه وفضله<lb/>ودعوت له بالتوفيق والتأييد، ثم للسيد عنايته بنا هو ونجله السيد عبد الرحمن،<lb/>وتعاهدهما إيانا بكل ما نحتاج إليه في كل يوم، بل في كل آن، وكانت هذه العناية<lb/>على أتمها عند الحل والترحال، ففي أصيل هذا اليوم - يوم التروية- جِئَ<lb/>بالرواحل إلى حوش الدار، وتولى وكيل الخرج ووالده شد الشقادف وفرشها بنظر<lb/>السيد عبد الرحمن وإرشاده، ثم ركبنا في وقت العشاء، فكانت السيدتان الوالدة<lb/>والشقيقة في أحسن الهوادج ومعهما غزلان الجارية جلست بينهما لخدمتهما،<lb/>وركبت أنا ومحمد نجيب أفندي في شقدف، وركب وكيل الخرج مع الأستاذ الشيخ<lb/>خالد في شقدف، وركب والد وكيل الخرج الجمل الذي يحمل الخيام والأثاث<lb/>والماعون والمؤنة، وركب السيد عبد الرحمن دابة فارهة، وسرنا الهُوَينا في<lb/>أسواق مكة قاصدين عرفة، بعد أن أحرمنا جميعًا، وأهللنا بالحج من منزلنا، إلا<lb/>الذي ذهب بالخيام والماعون فإنه سبقنا، وتأخر عنا السيد الزواوي الكبير، ثم<lb/>أدركنا، وبعد سرى نحو من ست ساعات، وصلنا إلى حيث ضربت خيامنا من<lb/>عرفات، وذلك بالقرب من موقف النبي صلى الله عليه وسلم حيث مسجد<lb/>الصخرات، (وسيأتي قريبًا بيان هذا الموقف) ، ولم يكن في استطاعتنا أن نتبع<lb/>سُنته صلى الله عليه وسلم في السير بأصحابه إلى عرفة.<lb/>كان مَن لم يَسُقْ الهدي من الصحابة الذين كانوا مع النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>في حجة الوداع، قد قلبوا حجهم إلى عمرة بأمره صلى الله عليه وسلم وبعد طواف<lb/>العمرة وسعيها قصروا شعورهم، وتمتعوا إلى يوم التروية، وكانوا نازلين في<lb/>خارج مكة، فلما خرجوا معه صلى الله عليه وسلم فيه إلى منى أهلّوا بالحج من<lb/>الأبطح - وهو ما انبطح من الأرض في أول طريق منى ما بين الجبلين إلى مقبرة<lb/>مكة (المعلى) ويسمى البطحاء والمحصب - وقد صلى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم الظهر والعصر يوم التروية بمنى، وبات في ليلة عرفة وإنما رحل منها بعد<lb/>طلوع الشمس، ففي ذلك عدة سنن لم تتيسر لنا. والخروج في كل وقت من يوم<lb/>الترويه مباح، وكره مالك التقدم إليها قبله، والتأخر عنه إلا إن أدركه وقت الجمعة<lb/>بمكة، فيصليها فيها كما فعلنا. وروى ابن المنذر أن عائشة لم تخرج من مكة يوم<lb/>التروية حتى دخل الليل، وذهب ثلثه. اهـ من نيل الأوطار.<lb/>صفة الطريق من مكة إلى عرفات:<lb/>خرجنا من الدار وهي غربي الحرم بقرب بابه المعروف بباب إبراهيم [3] ،<lb/>فسرنا في الشارع الكبير، مائلين يمينًا إلى جهة الجنوب الشرقي، حيث يكون<lb/>الحرم الشريف عن يسارنا، ويسمى ذلك الموقع بالسوق الصغير، ويليه من<lb/>الشارع جياد وفيه معاهدة الحكومة والمطبعة والتكية المصرية، ويليه شارع المسعى<lb/>حيث يكون السعي بين الصفا والمروة، فالقشيشية فسوق الليل الذي كان فيه ميلاد<lb/>النبي الأعظم، صلى الله عليه وآله وسلم، وهنالك يتحول السائر في الطريق إلى<lb/>جهة الشمال، فيمر بالغزة، وفيها قصر الإمارة عن يمينه، فالنقا فالسليمانية عن<lb/>يساره، وهذا القسم الشمالي من مكة واقع بين جبل أبي قبيس من جهة الشرق وجبل<lb/>قيعقعان وجبل الهندي من جهة الغرب، ودونهما جبل لعلع الصغير عند النقا.<lb/>ومتى جاوز الخارج من مكة عمرانها من هذا القسم - يرى عن يساره مقبرتها<lb/>المعلاة أو المعلى، وفيها قبر السيدة خديجة أم المؤمنين، وجدة آل البيت الطاهرين،<lb/>عليها وعليهم السلام، وهذه الجهة هي أعلى مكة، وتسمى الحَجُون (بفتح الحاء<lb/>المهملة) التي قال فيها الحارث بن مضاض الجرهمي:<lb/>كأن لم يكن بين الحجون إلى الصفا <gap resp="#org_MS"/> أنيس ولم يسمر بمكة سامر<lb/>بل نحن كنا أهلها فأبادنا <gap resp="#org_MS"/> صروف الليالي والجدود العواثر<lb/>ويدخل فيها من ثنية كداء [4] التي دخل منها رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>مكة عام الفتح وفي حجة الوداع وهي في أعلى الجبل الذي على يسار المار إلى<lb/>المقبرة، ويقال لثنية كداء الثنية العليا، وللثنية الأخرى التي دخلنا منها الثنية<lb/>السفلى، وتسمى كُدَى (بالضم والقصر) ومنها خرج النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>من مكة، وهي بقرب شعب الشاميين من ناحية جبل قيعقعان. وهناك باب الشبيكة<lb/>المشهور بعد جرول.<lb/>ووراء المعلى في طريق منى مكان يسمى البياضية مطلق الهواء، فيه قصور<lb/>لبعض الشرفاء. ومن هناك يتحول طريق منى إلى الشرق، وهو وادٍ يختلف<lb/>عرضه من مئتي ذراع بذراع الآدمي إلى ألف ذراع بالتقريب، وتختلف أسماؤه<lb/>باختلاف المواقع، وأشهرها وادي المنحنى الذي قال فيه ابن الفارض:<lb/>ما بين ضال المنحنى وظلاله <gap resp="#org_MS"/> ضل المُتَيَّم واهتدى بضلاله<lb/>ويليه وادي السَّلَم بفتح السين واللام، ويذكر كثيرًا في أشعارهم. والضال هو<lb/>البري من شجر السدر وهو ذو شوك ونبقه صغير، والسلم الشجر الذي يسمى ورقه<lb/>القرظ، ويُدبغ به، وهما من أشجار تلك البلاد.<lb/>وأول منى العقبة التي فيها الجمرة المنسوبة إليها وسيأتي ذكرها. والمسافة<lb/>بين مكة ومنى فرسخ واحد أي ثلاثة أميال كما قالوا، ففي معجم البلدان لياقوت:<lb/>مِنًى بالكسر والتنوين في درج الوادي الذي ينزله الحاج ويرمي فيه الجمار، يسمى<lb/>بذلك لما يمنى فيه، أي يُراق من الدماء - أي دماء الأنعام للنسك - إلى أن قال:<lb/>وهي بُلَيْدة على فرسخ من مكة، طولها ميلان، تعمّر أيام الموسم، وتخلو بقية<lb/>السنة إلا ممن يحفظها، وقلّ أن يكون للإسلام بلد مذكور إلا ولأهله بمنى مضرب.<lb/>اهـ.، والمراد بالمضرب: المكان الذي تُضرب فيه خيام الحاج. وهذه الطريق<lb/>يقطعها راكبو الخيل - وكذا الحمير - في ساعة واحدة وراكبو الإبل في ساعتين،<lb/>وحدّ منى من العقبة التي فيها جمرة العقبة إلى بطن مُحَسِّر (بكسر السين المشددة)<lb/>كما سيأتي، والغالب فيه التذكير والصرف، وقد تؤنث على الأصل في أسماء<lb/>البقاع، وتمنع من الصرف.<lb/>والوادي بين منى والمزدلفة يسمى وادي المنار، وتسمى المزدلفة جمعًا أيضًا،<lb/>ويكثر هذا الاسم في الأخبار والآثار والأشعار، وهي المشعر الحرام عند الجمهور،<lb/>أو هو جبل قزح فيها، قال تعالى: {فَاذْكُرُوا اللَّهَ عِندَ المَشْعَرِ الحَرَامِ} (البقرة:<lb/>198) ، أي في المزدلفة، فهي عند الجبل. والمسافة بينها وبين منى من نهاية<lb/>حدها الشرقي نصف ساعة لركاب الخيل أو الحمير الفارهة وساعة أو ساعة وربع<lb/>لراكبي الإبل. وسميت جمعًا لجمعها الناس في ليلة النحر، والمزدلفة من الازدلاف<lb/>وهو الاقتراب، إما للتقرب إلى الله بذكره فيها، أو للازدلاف إليها من منى بعد<lb/>الإفاضة من عرفات، وقيل: إن آدم وحواء تعارفا في عرفة، واجتمعا في<lb/>المزدلفة، وسيأتي الكلام على المبيت فيها للنسك.<lb/>والمسافة بين المزدلفة وعرفات ساعة ونصف على الدواب، ويمكن قطعها<lb/>بأقل من ذلك، وثلاث ساعات للإبل. وبين المزدلفة وعرفة مضيق الأخشبين<lb/>ووادي نمرة وبطن عرنة، وقال العلماء: إن المسافة بين مكة وعرفة تسعة أميال<lb/>تقريبًا، نقله الزَّبِيدي شارح القاموس والإحياء، ولكنه ذكر - عند الكلام على نمرة<lb/>- أنها على مسافة أحد عشر ميلاً.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) الإقهاء: فقد شهوة الطعام.<lb/>(2) سمي بذلك؛ لأنهم كانوا يروون فيه إبلهم، ويحملونها الماء الكثير لعدم وجوده في عرفة.<lb/>(3) إبراهيم الذي أُضيف إليه هذا الباب مزيّن كان هناك، ويظن بعض الناس أن المراد إبراهيم الخليل صلى الله عليه وسلم، وممن اغتر بظاهر التسمية الرحالة ابن جبير، فظن ذلك.<lb/>(4) الثنية: بوزن قضية: الطريق في العقبة أو العقبة المسلوكة وقال الراغب: الثنية من الجبل ما يحتاج في قطْعه إلى صعود وحدور، والعقبة: الطريق الوعر في الجبل وكداء: بفتح الكاف والمد.</note>
            </note>
            <pb
             n="n20-p160"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3030.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>وفاة الشيخ سليم البشري</head>
               <lb/>شيخ الأزهر<lb/>في الضحوة الكبرى من يوم الجمعة لأربع خلون من شهر ذي الحجة الحرام<lb/>تُوفي الأستاذ الأكبر الشيخ سليم البشري شيخ الجامع الأزهر عن عمر ناهز المائة<lb/>سنة وقيل جاوزها، وكان قبل يومين من وفاته سليمًا معافى، وقد نعته إدارة<lb/>المعاهد العلمية في الأزهر إلى رؤساء الحكومة والجرائد اليومية، بما نصه:<lb/>أصيب المسلمون في مصر بفقد شيخ المسلمين وكبير علماء الدين حضرة<lb/>صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الشيخ سليم البشري شيخ الجامع الأزهر ورئيس<lb/>المجلس الأعلى للمعاهد العلمية والدينية الإسلامية.<lb/>توفي إلى رحمة الله قبيل ظهر اليوم (الجمعة 21 سبتمبر 1917) بعد ما<lb/>لزم الفراش يومين، كان من قبلهما ينهض بأعباء المعاهد الدينية ويلقي دروسه<lb/>العالية في الأزهر بعزم فتيّ، لا تنال منه الشيخوخة، ولا يدركه هرم.<lb/>وستشيع جنازة الفقيد غدًا السبت 22 سبتمبر 1917، الساعة 11 صباحًا<lb/>من محطة كُبري الليمون مارة بشارع كامل، فشارع الموسكي إلى الجامع الأزهر،<lb/>حيث يجتمع وفود المشيعين من العلماء والطلاب وغيرهم للصلاة عليه. ثم تسير<lb/>الجنازة إلى مدافن السادات المالكية بقرافة الإمام مارة بشارع الغورية فشارع<lb/>المغربلين فشارع محمد علي ويلقي صاحب العزة حافظ إبراهيم بك على قبر الفقيد<lb/>مرثاة من نظمه. أحسن الله عزاء المسلمين في فقيدهم الجليل وتولاه برضوانه<lb/>ورحمته.<lb/>كانت وفاته في داره بالحلمية من ضواحي مصر وبدئ الاحتفال بتشييع<lb/>جنازته في الوقت الذي ذُكر في النعي، وقد وصفت ذلك جريدتا الأهرام والمقطم<lb/>بالتفصيل، قالت الأهرام:<lb/>فجيء بالجثة من الحلمية إلى كبري الليمون بقطار خاص يصحبها أنجال<lb/>الفقيد وأحفاده وآله وجمهور من العلماء والأعيان. وكان في انتظارها في محطة<lb/>كبري الليمون نفسها من الداخل جمهور عظيم من كبار العلماء والموظفين الملكيين<lb/>والعسكريين والأعيان والتجار والمحامين، يتقدمهم حضرة صاحب السعادة حسن<lb/>عبد الرازق باشا وكيل الديوان العالي السلطاني بالنيابة عن صاحب العظمة<lb/>السلطانية، والكولونِل ر. ف. هربرت بالنيابة عن القومسير العالي البريطاني،<lb/>وحضرة صاحب المعالي إبراهيم فتحي باشا وزير الأوقاف العمومية بالنيابة عن<lb/>رئيس الوزراء والميجر هـ. م. جريفس أحد أركان الحرب في الجيش البريطاني<lb/>بالنيابة عن القائد العام، فاللواء السيد علي باشا مساعد الأدجونانت الجنرال بالنيابة<lb/>عن وزير الحربية، فالقائم مقام إدواردس بك بالنيابة عن سردار الجيش، فحضرة<lb/>صاحب المعالي محمود شكري باشا رئيس الديوان العالي السلطاني، فحضرة<lb/>صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت مفتي الديار المصرية.<lb/>(ثم ذكرت وكلات الوزارات بأسمائهم وكبار الموظفين الوجهاء بالإجمال<lb/>وخيَّالة البوليس، فجمهور الطلاب الأزهريين وطلبة مدرسة القضاء الشرعي<lb/>ومدرسة ماهر باشا) .<lb/>ثم وصفت الجريدة السير بالجنازة إلى الأزهر والصلاة عليها فيه وتأبين الفقيد<lb/>كما بلغت، ومنه أن المؤذنين كانوا يرتلون في المآذن التي مرت فيها الجنازة -<lb/>وكذا في صحن الأزهر - آيات الأبرار، أي الآيات التي وردت في وصفهم من<lb/>سورة الإنسان، وهي قوله تعالى: {إِنَّ الأَبْرَارَ يَشْرَبُونَ مِن كَأْسٍ كَانَ مِزَاجُهَا<lb/>كَافُوراً} (الإِنسان: 5) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وأقول: إن هذا من البدع الخاصة بكبار رجال العلم الديني، ومَن يُنزلونه<lb/>منزلتهم؛ ولذلك يظن الكثير من غير المسلمين ومن المسلمين الجاهلين الذين لا<lb/>يعرفون السنن والبدع أنه من شعائر الدين. وللمؤذنين في قراءة هذه الآيات طريقة<lb/>رديئة، لو لم تكن قراءتها والاجتماع لها في المآذن والمساجد بدعًا لكانت هذه<lb/>الطريقة في التلاوة كافية في وجوب الإنكار عليهم ووجوب منعهم من ذلك على<lb/>القادر؛ ذلك أنهم يقطعون الآيات قطعًا، يقرأ بعضهم كَلِمًا منها، يسكت في غير<lb/>مواضع الوقف منها، فيتم بعض آخر ما بدأ كما يفعل الممثلون للقصص في<lb/>الملاهي، فيفصلون بين الصفة والموصوف، والعامل والمعمول، يقول بعضهم:<lb/>{إِنَّ الأَبْرَارَ يَشْرَبُونَ مِن كَأْسٍ} (الإِنسان: 5) ، فيقول آخرون: {كَانَ<lb/>مِزَاجُهَا كَافُوراً} (الإِنسان: 5) ، ثم يقول بعضهم: {عَيْناً يَشْرَبُ بِهَا عِبَادُ اللَّهِ} (الإِنسان: 6) ، فيقول آخرون: {يُفَجِّرُونَهَا تَفْجِيراً} (الإِنسان: 6) ،<lb/>وهكذا يفرقون في قوله تعالى: {يُوفُونَ بِالنَّذْرِ وَيَخَافُونَ يَوْماً كَانَ شَرُّهُ مُسْتَطِيراً} (الإِنسان: 7) بين (يومًا) وما وصف به، ولو تدبروا الآية لخافوا أن يعذبهم<lb/>الله تعالى في ذلك اليوم على هذا التمزيق في قراءة كتابه. ومن غريب الاتفاق أننا<lb/>اقترحنا في جزء المنار الماضي على شيخ الأزهر أن يسعى لإبطال البدع من<lb/>المساجد، ولم يكد نوزع الجزء إلا وقد قضى الشيخ نحبه، فعسى أن يقوم بذلك<lb/>خلفه.<lb/>ثم قالت الأهرام: وكان الناس من وطنيين وأجانب وقوفًا بالعشرات والمئات<lb/>على جانبي الطريق، يحيون الفقيد في مشهده، ويترحَّمون عليه. ثم ذكرت<lb/>وصول الجنازة إلى الجامع الأزهر في منتصف الساعة الأولى بعد الظهر والصلاة<lb/>عليه وقراءة الشيخ محمد الحملاوي قصيدة من نظمه في رثاء الفقيد. وتلاه الشيخ<lb/>محمد أبو العيون بتأبين منثور، أشير إليه بأن يختصره لأجل التعجيل بالدفن<lb/>المطلوب شرعًا، ففعل.<lb/>ثم حملت الجنازة من الأزهر، والمؤذنون يكررون الآيات التي تقدم الكلام<lb/>عليها إلى مقابر المالكية من قرافة الإمام الشافعي رضي الله عنه، وبعد مواراتها<lb/>التراب أنشد محمد حافظ بك إبراهيم مرثيته، وتلاه الشيخ محمد فراج المنياوي<lb/>بتأبين نثري، أساء فيه الإطراء، فجعل فيه الفقيد من الخلفاء الراشدين، بل فضَّله<lb/>عليهم في التعبير. ثم عزى جمهور المشيعين أبناء الفقيد، وانصرفوا.<lb/>***<lb/>(مرثية محمد حافظ بك إبراهيم)<lb/>أيدري المسلمون بمن أُصيبوا <gap resp="#org_MS"/> وقد واروا سليمًا في التراب<lb/>هوى ركن الحديث فأي خطب <gap resp="#org_MS"/> لطلاب الحقيقة والصواب<lb/>موطأ مالك عزى البخاري <gap resp="#org_MS"/> ودع لله تعزية الكتاب<lb/>فما في الناطقين فم يوفي <gap resp="#org_MS"/> عزاء الدين في هذا المصاب<lb/>قضى الشيخ المحدث وهو يملي <gap resp="#org_MS"/> على طلابه فصل الخطاب<lb/>ولم تنقص له التسعون عزمًا <gap resp="#org_MS"/> ولا صدته عن درك الطلاب<lb/>وما غالت قريحته الليالي <gap resp="#org_MS"/> ولا خانته ذاكرة الشباب<lb/>أشيخ المسلمين نأيت عنا <gap resp="#org_MS"/> عظيم الأجر موفور الثواب<lb/>لقد سبقت لك الحسنى فطوبى <gap resp="#org_MS"/> لموقف شيخنا يوم الحساب<lb/>إذا ألقى السؤال عليك ملقٍ <gap resp="#org_MS"/> تصدى عنك برك للجواب<lb/>ونادى العدل والإحسان أَنَّا <gap resp="#org_MS"/> نزكي ما يقول ولا نحابي<lb/>قفوا يا أيها العلماء وابكوا <gap resp="#org_MS"/> ورووا لحده قبل الحساب<lb/>فهذا يومنا ولنحن أولى <gap resp="#org_MS"/> ببذل الدمع من ذات الخضاب<lb/>عليك تحية الإسلام وقفًا <gap resp="#org_MS"/> وأهليه إلى يوم المآب<lb/>***<lb/>التعازي:<lb/>ونشرت جريدتا الأهرام والمقطم تعزية برقية من نائب الملك لمدير المعاهد<lb/>الدينية، وأخرى للشيخ طه البشري أكبر أبناء الفقيد، صرح فيهما بأن نعي الفقيد<lb/>قد شق عليه كثيرًا، ودعا له بالرحمة والرضوان، وبرقيتان أُخريان بمعناهما من<lb/>كبير الوزراء، صرح فيهما بأنه أسف جدًا لعدم إمكان تشييعه الجنازة بشخصه.<lb/>وقد تألف وفد من أنجال الفقيد ومراقب الأزهر رأسه المدير العام للمعاهد<lb/>الدينية الشيخ عبد الرحمن قراعة لأداء الشكر لرؤساء الحكومة وكبراء البريطانيين<lb/>الذين اشتركوا في تشييع الجنازة بالذات، أو بإنابة الوكلاء عنهم والمعزين، فبدءوا<lb/>بقصر عابدين، وسجلوا أسماءهم في (دفتر التشريفات) ، ثم نائب وزير الحربية،<lb/>وإدواردس بك لشكر السردار، ثم الجنرال كليتون لشكر القائد العام للقوات<lb/>البريطانية بمصر على إرساله مندوبًا لتشييع الجنازة، ثم وكيل الأوقاف لشكره<lb/>وشكر الوزير، وأرسلوا برقيات شكر إلى نائب الملك ورئيس الوزراء وقومندان<lb/>المحروسة ومحافظ العاصمة وحكمدارها.<lb/>***<lb/>(ترجمة الفقيد)<lb/>نشرت جريدة الأهرام ترجمة وجيزة للفقيد، قيل إنها مستمدة من أهل بيته<lb/>ملخصها:<lb/>أنه (وُلِدَ حوالي سنة 1243 أو 1244 في محلة بشر بمركز شبراخيت،<lb/>ولما شبَّ حضر إلى مصر لتلقي العلم، وأقام تحت رعاية شيخه الشيخ بسيوني<lb/>البشري من شيوخ المسجد الزينبي، وأنه تعب في طلب العلم تعبًا شديدًا، ولقي من<lb/>الدهر مقاومات عظيمة، وأنه كان يتعبد في المسجد الزينبي ليلاً، ويذهب إلى<lb/>الأزهر نهارًا لتلقي الدروس، وأن خاله عُين أمينًا لكساوي المحمل في أول ولاية<lb/>سعيد باشا، فخرج معه إلى الحجاز حاجًّا، وبعد أن أدى فريضة الحج عاد إلى<lb/>مصر، وبقي يشتغل بالتدريس حتى سنة 1273 تقريبًا) .<lb/>وإن أول عهده بالوظائف أن (عُين إمامًا لمسجد إينال بمرتب 90 فضة في<lb/>الشهر) ، وفي سنة 1291 مات الشيخ علي العدوي فنِيط به التدريس في المسجد<lb/>الزينبي بدلاً منه بمرتب مئة قرش في الشهر، وعين وكيلاً عن شيخ المسجد<lb/>الزينبي لحداثة سنه، وهو الشيخ أحمد الصفتي الشيخ الحالي، وبقي كذلك إلى آخر<lb/>ولاية إسماعيل باشا، ثم عين إمامًا وخطيبًا لمسجد زين العابدين، ثم شيخًا للمالكية<lb/>بعد وفاة الشيخ عليش، ثم شيخًا للأزهر لأول مرة في سنة 1901، وكانت مدتها<lb/>أربع سنين. وذكر من حبه للعلم وإيثاره له أن تلميذه قدري باشا عرض عليه<lb/>وظيفة بثلاثين جنيهًا، فأبى مفضلاً الانقطاع إلى تعليم العلم. ولم يذكر تلك الوظيفة،<lb/>فالظاهر أنه لم يكن يمكن الجمع بينها وبين التعليم.<lb/>وذكر مسألتين من خلائقه: إحداهما أنه كان اختار الشيخ أحمد المنصوري<lb/>شيخًا لرواق الصعايدة، فأبى قاضي مصر إقامته ناظرًا على أوقاف الرواق، فأصر<lb/>صاحب الترجمة على تعيينه دون غيره (ورأى في العدول إهدارًا لرأيه، وبالغ في<lb/>التشبث برأيه حتى فضَّل ترك المشيخة على التجاوز عن حقه المفروض بحكم<lb/>القانون) ، والثانية أنه لما جدد المسجد الزينبي رأى رئيس مهندسي الأوقاف أن<lb/>ينقل القبر المنسوب إلى السيدة زينب بما فيه، فعارضه الشيخ، وأعلمه أن ذلك<lb/>مخالف للشرع من وجوه عديدة، وانتهى الخبر إلى الخديو محمد توفيق باشا، فأمر<lb/>بإبقاء القبر في مكانه، وترضَّى الشيخ، فتم له ما أراد، ولما كانت نشأة الشيخ<lb/>الدينية قد كانت في جوار ذلك الضريح وصار قيِّمًا له عدة سنين ظل محافظًا على<lb/>تكريمه طول عمره، ولا ندري أكان يعتقد أن السيدة زينب مدفونة في هذا المكان<lb/>كما يظن عامة المصريين أم كان يرى أن نسبة القبر إليها كدفنها فيه؟<lb/>وفي هذه الترجمة أغلاط وقصور. وقد علمنا من عالم من أكبر تلاميذ الفقيد<lb/>وأعلمهم بترجمته أنه سمع منه أنه وُلد في سنة 1237، وأنه جاء مصر في سنة<lb/>1245 أو 1247، وأقام عند خاله الشيخ بسيوني شلتوت المؤذن في مسجد السيدة<lb/>زينب. ثم قضت الحال أن أرسله الخال إلى الأزهر.<lb/>وقد رأينا في جريدة وادي النيل التي تصدر في الإسكندرية - وهي أرقى<lb/>جريدة للمسلمين في هذا القطر - نعيًا للفقيد، وشيئًا من حاله، يبلغ زهاء نصف<lb/>عمود، بدأه بقوله: (نعت العاصمة الأستاذ الشيخ سليمًا البشري شيخ الجامع<lb/>الأزهر عن عمر طويل، قضى شطره الأكبر في خدمة العلم، وقضى أواخره في<lb/>ولاية المشيخة الأزهرية غير مرة. وكان رحمه الله في ولاية المشيخة ذا أنصار<lb/>يحفون من حوله، وخصوم كثيرين يأخذونه بأمور ليس من المناسب ذكرها <gap resp="#org_MS"/> ) ،<lb/>ثم ذكر أن علماء الأزهر متفقون على أنه أعلمهم بالحديث وأن طريقته في قراءته<lb/>أنه كان يقرأ الحديث أولاً على سبيل التبرك، ثم يقرؤه أحد الطلبة بصوت جهوري،<lb/>ثم يشرحه الشيخ بما شاء الله من علمه.<lb/>أقول: وهذه المزيَّة له مشهورة سمعتها من كثيرين، وعليها بنى حافظ مرثيته،<lb/>وهي أعظم مزية تُذكر له في هذا العصر، الذي أهمل الأزهريون فيه العناية بعلم<lb/>السنة روايةً ودرايةً؛ حتى صار طلبة العلوم الدينية في ديوبند وغيرها من بلاد<lb/>الهند يفضلون أكبر شيوخ الأزهر في علوم الحديث. وإنما كان الشيخ سليم البشري<lb/>على حظ من علم الحديث؛ لأنه طلب العلم قبل هذا الجيل بجيلين، وكانت كتب<lb/>السنة لا تزال تدرس في الأزهر.<lb/>وقد أدركنا من أقران الشيخ في الطلب شيخ شيوخنا الشيخ محمود نشابه<lb/>فألفيناه منفردًا بعلوم الحديث، وقد كنت أقرأ عليه صحيح مسلم، فيصحح لي أسماء<lb/>الرواة وغريب الحديث، ويجيبني عن كل ما أسأله عنه من المشكلات على البداهة<lb/>من غير مراجعة شرح ولا كتاب آخر، فإذا رجعت إلى تلك الكتب رأيت ما قاله<lb/>هو الصواب. ولكن صاحب الترجمة لم يعمل شيئًا لإحياء ما اندرس من علوم<lb/>الحديث في الأزهر في أيام رياسته ومشيخته.<lb/>وعندنا أن أعظم ما يُذكر في تاريخ مشيخته للأزهر قبوله للقانون الذي<lb/>وضعته الحكومة له ولمعاهد التعليم الديني التابعة له وتنفيذه إياه، وقد بيَّنَّا رأينا فيه<lb/>في المجلد الرابع عشر من المنار، ولا مجال لبيان ذلك، ولا لما كان بين المترجم<lb/>وبين الأستاذ الإمام من الوفاق والخلاف في إدارة الأزهر، وإنما أقول: إن المترجم<lb/>كان حريصًا على نيل رضاء السلطة العليا في كل وقت، وقد فصَّلنا ذلك بعض<lb/>التفصيل في تاريخ الأستاذ الإمام.<lb/>(للترجمة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n20-p165"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3031.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>شيخ الأزهر الجديد</head>
               <lb/>
               <lb/>لما تُوُفِّيَ الشيخ البشري كثر القيل والقال في الأزهر في ترشيح خلف له،<lb/>وسرى ذلك إلى سائر معاهد العلم الديني للأزهر وإلى غيرها، واشتهر أن<lb/>الأزهريين رشحوا أربعة أشياخ: كل منهم له حزب رَشَّحَه، وسعى له سعيه، وقد<lb/>كتب بعضهم مقالات إلى الجرائد يطعن فيها ببعض، منها ما نُشر، ومنها ما لم<lb/>يُنشر، واتسع الوقت للخوض في ذلك بأن البشري توفي قُبيل عطلة عيد الأضحى،<lb/>ولم يتعين الخلف له إلا بعد انتهائها، فقد صدرت الإرادة بتعيين الشيخ محمد أبي<lb/>الفضل الجيزاوي شيخ معهد الإسكندرية شيخًا للأزهر ورئيسًا لمجلس المعاهد<lb/>الدينية الأعلى في يوم الاثنين لأربع عشرة خلت من شهر ذي الحجة الحرام، وهو<lb/>أكبر علماء المالكية بعد البشري سنًا، ومن أشهر علماء الأزهر في العلم والمحافظة<lb/>على آداب الشيوخ وشمائلهم، ويقال إنه في العقد الثامن من العمر، وقد سبق له<lb/>الاشتغال بإدارة الأزهر؛ إذ كان أحد أعضاء مجلس إدارته في مشيخة الشيخ<lb/>حسونة النواوي، ثم عين وكيلاً للأزهر، وبعد قليل من الزمن عيّن شيخًا لمعاهد<lb/>الإسكندرية.<lb/>فنهنئه بأكبر منصب يرتقي إليه شيوخ العلم الديني بمصر، ونسأل الله تعالى<lb/>أن يوفقه، ويسدده فيه، ويجعل لإحياء علم السنة، ومقاومة البدع أفضل حظ من<lb/>عنايته. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n20-p166"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3032.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">عبر التاريخ<lb/>
               <head>ما قيل في فتح الإنكليز لبغداد</head>
               <lb/>
               <lb/>قالت جريدة (المقطم) في فاتحة مقالة طويلة نُشرت في صدر العدد الذي<lb/>صدر في 19 جمادى الأولى سنة 1335 - 13 مارس سنة 1917:<lb/>قُضي الأمر في العراق، وسقطت بغداد عاصمة الخلفاء العباسيين، ومباءة<lb/>مجدهم، وعُنوان فخرهم، واستولى البريطانيون على منبت أثلة المنصور<lb/>والمهدي وهارون الرشيد والمأمون، وموئل العلماء والشعراء والأدباء في عصر<lb/>الشرق الذهبي الحديث، أي ذكرى تهيج في خاطر العربي إذا ذكر اسم بغداد<lb/>والزوراء ودار السلام؟ بل أي مجد يتحلى لعينيه عند سماع اسمها من دولة<lb/>عظيمة الأركان، متينة البنيان، قامت على العدل والنظام والعلم والأمان، وشعب<lb/>ناهض ناشط لطلب العلم وإتقان الصناعة وترويج التجارة، وتوسيع نطاق الزراعة<lb/>وبسط السيادة، وإضاءة مصباح العلم لتمزيق دياجير الظلام، بغداد دار العلم<lb/>والمجد، وبغداد مقر العظمة والثروة وبغداد عاصمة العرب وقاعدة الشرق.<lb/>هذا إرث مجيد ظل بيد الشرقيين اثني عشر قرنًا شاهدًا ناطقًا بعظمة أسلافهم<lb/>يناوح خرائب بابل وآثار نينوى، حتى صار أمره إلى الاتحاديين، فضاع منهم،<lb/>كما ضاع سواه، وصارت بغداد في يد مَن يعرف قيمتها، ويقدرها حق قدرها.<lb/>هذا ميراث العرب الكرام أخذه الاتحاديون، كما يأخذ الصبي الكرة، وقذفوا<lb/>به، كما يقذف بها، فأفلت من يدهم، وهم يسيرون الجيوش إلى بلدان أوربة<lb/>فاتحين، وثغور تركيا وكبار مدنها تسقط الواحدة بعد الأخرى، هذه سُنَّة الله في<lb/>خلقه، وقد سخر الاتحاديين لإنفاذ مشيئته وإنزال قضائه ".<lb/>ثم قال في فاتحة العدد الذي صدر في 22 جُمادى الأولى بعد كلام، علل فيه<lb/>تسمية الجرائد الإنكليزية بغداد مدينة الشعر والخيال بأنهم أخذوا ذلك من كتاب ألف<lb/>ليلة وليلة، الذي هو أشهر كتاب عند الإنكليز بعد التوراة والإنجيل:<lb/>أما العرب فينظرون إلى بغداد من وجهة أخرى، وإن لم يغفلوا وجهة<lb/>الشعر والخيال، فالعرب في مقدمة الأمم التي تجلّ الشعر والشعراء، ولكن العرب<lb/>يرون في بغداد القديمة عنوان مجد جنسهم، ورمزًا إلى أكبر شأو بلغته حضارتهم،<lb/>ويذكرون أن عصرها الأول كان عصرهم الذهبي؛ إذ منها انبلج صُبح العلم في<lb/>العصور الحديثة، فأضاء الشرق والغرب.<lb/>إن العرب يرون في بغداد الأولى مقر العلم والحكمة، وخزانة معارف الشرق،<lb/>ومدرسته التي نبغ فيها العلماء والأطباء والفلاسفة والفلكيون والكيماويون<lb/>والشعراء والكُتاب واللغويون والمهندسون برعاية العباسيين، وعناية أفاضل<lb/>خلفائهم، ولا سيما المأمون الذي كان عضد العلم وسند العلماء.<lb/>قال السر هنري رولنصن المؤرخ الشهير كلامه عن بغداد ما نصه: وقد<lb/>نافست بغداد قرطبة في الآداب والعلم والصناعة والفنون، فكان لهاتين المدينتين<lb/>سيادة العالم من هذا القبيل. أما في التجارة والثروة فإن قرطبة لم تبلغ شأو بغداد.<lb/>وكانت بغداد عاصمة الإسلام الدينية والعاصمة السياسية لمعظم بلدانه، لما كان<lb/>الإسلام ركن حضارة الدنيا.<lb/>هذه هي بغداد كما يراها العرب الذين يعرفون تاريخ قومهم، ويحفظون ذكر<lb/>عظمة جنسهم، ويتحسرون على أيام الرشيد والمأمون، ويتمنون لو أتيح للعرب أن<lb/>ينهضوا مثل نهضتهم في ذلك العصر السعيد، ويتعاونوا على رفع شأنهم بإتقان<lb/>العلم وتنشيط الصناعة والتفاني في تأييد المجموع.<lb/>كانت بغداد لسلطنة العرب كلندن اليوم لسلطنة البريطانيين، فكانت مركز<lb/>قوتهم، ومجمع علمهم، وركن صناعتهم، وسوق تجارتهم، ومجلس حكومتهم،<lb/>وكان خلفاؤها ينظرون في الجهات الأربع ويعلمون أن الرياح كيفما هبت فإنها تهب<lb/>عليهم من ولاياتهم وممالكهم، حتى لقد قال الرشيد - يخاطب السحابة -: (أمطري<lb/>حيث شئت فإن خيركِ يأتيني) .<lb/>إن بغداد صارت الآن للعرب مدينة الشعر والخيال؛ إذ لا سبيل إلا بهما إلى<lb/>تمثُّل عظمتها الماضية، أما في عصر العرب الذهبي فقد كانت بغداد جامعة لأبهة<lb/>الملك وشرف العلم ومجد الصناعة وعظمة التجارة وإتقان الفنون وبراعة النظام،<lb/>فكان الخيال والشعر فيها تفكهة يلطفان من أخلاق أهلها، وهم في طلب العلى<lb/>جادون، وإلى التقدم والارتقاء والنجاح ناشطون، وفي ذلك يقول أحد شعرائهم:<lb/>بغداد أيتها الجياد فإنها <gap resp="#org_MS"/> أنجى وأقرب للشؤون وأنجح<lb/>ولله در ذلك المستشرق القائل [1] :<lb/>في بلاد سكانها من صميم العرب الذين عُرفوا بالعزة والأَنَفَة والشمم، ودانت<lb/>لهم الأقطار، ففتحوا الممالك، ودوخوا الأمصار في غابر الأعصار، وأنشؤوا لهم<lb/>في التاريخ مجدًا خالدًا، وذكرًا باقيًا، فذاع فضلهم، وطارت شهرتهم، وتناقلت<lb/>الركبان أخبارهم، هناك جنة عدن، وهناك جنات النعيم، كانت رافلة في حُلل<lb/>الهناء والرخاء أيام كانت إنكلترة وألمانية فيافي وقِفَارًا، وكان أهلهما غارقين في<lb/>بحار الجهل، يتخبطون في دياجي الظلام، بلادكم - أيها العرب - هي التي<lb/>أزهرت فيها الحضارة، وأينعت الفنون، وأثمر الأدب، وعمرت دور العلم<lb/>والفلسفة، وهي البلاد التي انبعث منها نور الدين، وألبَست العالم ثوب الرفاهية<lb/>والسعادة.<lb/>ترى هل يكون للعرب نصيب من يقظة العالم بعد الحرب، ويد في نهضته<lb/>القادمة، فيحل الجد محل الخيال، وتطلق العقول والقلوب مما أصابها من الفتور،<lb/>وتنزل هذه الأمة المنزلة التي تجدر بها في مجالس الشعوب؟ ، أو تظل تعود<lb/>ببصرها القهقرى إلى عصور مضت، وأيام انقضت، تتغذى بالذكرى، وتصعد<lb/>الأنفاس الحرّى. اهـ. <note type="footnote" location="bottom">(1) أي في مقالة نُشرت مترجمة في (المقطم) بتاريخ 27 سبتمبر سنة 1916.</note>
            </note>
            <pb
             n="n20-p168"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3033.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>حجم المنار</head>
               <lb/>اضطرنا انقطاع ورود الورق وغلاؤه المضاعف الفاحش إلى تصغير حجمه<lb/>رجاء الزيادة في أجزائه، وهو ضرورة تقدر بقدرها، وعسى أن لا يطول أجلها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3034.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
