<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2438.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1911م</date>
         <pb n="n14-p502" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2439.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>اتخاذ بعض مسلمي جاوه الناقوس وفتاوى في ذلك<lb/>
               <lb/>(س39) من صاحب الإمضاء في <placeName>مكة المكرمة</placeName>.<lb/>حضرة علامة الزمان، ونور حدقة العرفان، القائم بإحياء شريعة سيد ولد<lb/>عدنان، العالم المحقق، والفاضل الكامل المدقق، الجامع بين المعقول والمنقول،<lb/>والمشيد أركان الفروع والأصول، سيدي وعمدتي وإمامي وقدوتي، السيد محمد<lb/>رشيد رضا، أدام الله وجوده وإنعامه وجوده آمين.<lb/>(ما قولكم دام فضلكم ونفعنا الله بعلومكم)<lb/>في أهل بلد يضربون الناقوس للإعلام بأوقات الصلاة المكتوبة ونحوها،ولا<lb/>يكتفون به عن الأذان والإقامة، ولم يقصدوا بذلك التشبه بالنصارى، بل لإنهاض<lb/>المسلمين للصلوات بسماع صوته، مع كونه صار معتادًا عندهم في بلادهم،<lb/>والنصارى قد تركوه بالكلية، هل يجوز لهم فعل ذلك أو لا؟ وهل يكفر فاعله أو لا؟<lb/>بينوا لنا حكمه بالجواب الشافي، فلكم الأجر من الملك الباري، سيدي.<lb/>(وقد رفعت هذه المسألة إلى بعض العلماء فأجاب بما صورته)<lb/>الجواب (1)<lb/>إن ضرب الناقوس لا يجوز بحال للنهي عنه، قال الشبراملسي نقلاً عن<lb/>ابن حجر ما نصه في سيرة الشامي: (اهتمّ صلى الله عليه وسلم كيف يجمع الناس<lb/>للصلاة، فاستشار الناس، فقيل: انصب راية، ولم يعجبه ذلك، فذكر له القنع؛<lb/>وهو البوق، فقال: هو من أمر اليهود، فذكر له الناقوس، فقال: هو من أمر<lb/>النصارى، فقالوا: لو رفعنا نارًا، فقال: للمجوس، فقال عمر: أَوَلا تبعثون رجلاً<lb/>ينادي بالصلاة، فقال صلى الله عليه وسلم: يا بلال قم أنت فناد بالصلاة) قال<lb/>النووي هذا النداء دعاء إلى الصلاة غير الأذان؛ إذ كان شرع قبل الأذان. قال<lb/>الحافظ ابن حجر: وكان الذي ينادي بلال الصلاة جامعة. اهـ.<lb/>وهو كما ترى مشتمل على النهي عن الناقوس والأمر بالذكر ا. هـ. ع.ش وقد<lb/>عدّ الفقهاء ضرب الناقوس من المنكرات التي يمنع الكفار من إظهارها في بلاد<lb/>المسلمين، قال في المنهج مع شرحه: ولزمنا منعهم إظهار منكر بيننا كإسماعهم<lb/>إيانا قولهم الله ثالث ثلاثة، واعتقادهم في عزير والمسيح عليهما السلام، والناقوس<lb/>وعيد لما فيه من إظهار شعار الكفر ا. هـ وقال في النهاية: ويُتلف ناقوس أَظْهَرُوه.<lb/>اهـ. وحيث ورد النهي فيه بخصوصه، وصرح بأنه من أمر الكفار أي شعارهم،<lb/>وعده الفقهاء من جملة المناكر التي يمنعون من إظهارها في بلادنا، فكيف يجوز لنا<lb/>فعله وإظهاره ببلادنا وجعله من شعار ديننا، فما هو إلا مخالف للنهي وفعل للمنكر<lb/>والمنهي عنه، وجعل شعار الكفار شعارًا للمسلمين، ما أقبحه من شعار نهى عنه<lb/>صلى الله عليه وسلم وتركه الكفار وخلفهم فيه المسلمون، لكن مع حرمته لا يكفر<lb/>فاعله؛ لأنا لا نكفر أهل القبلة بالوزر، ولم أر أحدًا من العلماء قال بجوازه فيما<lb/>أعلمه من كتب المذهب، والعلم أمانة. وأما اعتياد الجاويين له مع عدم قصدهم<lb/>التشبه بالكفار، ومع ترك الكفار له فلا يصيره مباحًا؛ لأن ما ورد النهي عنه<lb/>بخصوصه، وصرح الفقهاء بتحريمه لا ينقلب مباحًا كما هو ظاهر، والخير كله<lb/>في الاتباع والشر كله في الابتداع. وأما ما اعتاده المسلمون في بعض البلاد<lb/>الجاوية من ضرب الطبل الكبير؛ لجمع الناس للصلاة، فلا بأس به؛ لأن كل طبل<lb/>مباح إلا طبل اللهو كالكوبة، وهذا ليس منه فهو مباح كطبل الحجاج. قال<lb/>الشرقاوي: الناقوس قطعتان من خشب أو نحاس أو نحو ذلك، تضرب إحداهما في<lb/>الأخرى للإعلام بأوقات الصلوات مثلاً ا. هـ فيعلم منه أن ما تضربه النصارى من<lb/>الصفر (أي النحاس) المجوف الكبير للإعلام بالساعات يكون من جملة الناقوس،<lb/>والله سبحانه وتعالى أعلم. انتهى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> (2) وأجاب بعض آخر بما صورته.<lb/>الحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، اللهم هداية للصواب، وإليه<lb/>المرجع والمآب. أما ضرب الناقوس للإعلام بدخول وقت الصلاة فحرام وإن كان<lb/>لغرض جمع الناس للجماعة؛ لأن هذا الداعي لا يقتضي تجويز ارتكاب الحرام،<lb/>بعد أن نهى الشارع عن الناقوس بخصوصه، وعين للإعلام الأذان المخصوص،<lb/>وحينئذ يجب منع الناقوس؛ لخصوصه الإعلام، يزاد في المؤذنين بقدر الحاجة،<lb/>وإلا كان في عدم المنع افتيات على الشارع، ويأثم الراضي به إن كان له قدرة على<lb/>إزالته ولم يزله، لكنه لا يكفر؛ إذ كل حرام لا يوجب الكفر، كما هو مذهب أهل<lb/>السنة خلافًا لما زعمه البعض من التكفير، فإنه زلة فاحشة وغلطة فاشية؛ لأن باب<lb/>التكفير خطر، والإقدام على الحكم به على أحد المسلمين أشد خطرًا أو أعظم جرأة<lb/>على ما حث عنه (؟) العلماء،وطوق عنان ألسنتهم عن المجازفة فيه والتعرض له،<lb/>ما لم يكن لفظ صريح أو فعل كذلك يدل على التكفير، ثم إن المقتضي لتحريم<lb/>الناقوس ليس هو التشبه بما هو من شعار الكفار، كما زعمه البعض الآخر المجوز<lb/>له، بل المقتضي له النهي فيه بخصوصه، فلعل المخلص من ارتكاب الحرام في<lb/>الناقوس هو أن يقوم الأذان على الناقوس، بحيث يصير القصد به الإعلام كما هو<lb/>الغرض، فإذا ضرب الناقوس بعد ذلك لقصد جمع الناس لا الإعلام بدخول الوقت،<lb/>فلا بأس به، والحالة ما ذكر والله أعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> (3) وأجاب بعض آخر بما صورته:<lb/>الحمد لله وحده، لضرب الناقوس نظائر كثيرة من البدع، بعضها حرام<lb/>وبعضها مكروه، فالقياس أن ضرب الناقوس حرام؛ لأن فيه بدعة وشبها لدين<lb/>الكفار، وأنه يجب على من له شوكة ومنزلة منع ذلك؛ لأن العوام قد يعتقدون أنه<lb/>مشروع مثل: الأذان والإقامة، فتأمل بإنصاف، والله أعلم.<lb/>وهذه الأجوبة التي نقلناها لكم بحروفها مما لا يشفي الغليل، وكيف لا<lb/>والحديث الذي ساقه المجيب الأول، لا تكون دلالته على المعنى قطعية، لا يحتمل<lb/>لفظه غير هذا المعنى، والنهي إنما يكون للتحريم إذا كانت دلالته على المعنى كذلك<lb/>كما في الأصول، وقد قال ع. ش؛ وهو كما ترى مشتمل على النهي عن الناقوس<lb/>والأمر بالذكر ا. هـ وهو لم يصرح بأن النهي للتحريم، ولو عمل عليه فسياق آخر<lb/>كلامه من قوله والأمر بالذكر مانع عنه؛ لأن الأمر ليس محمولاً على الوجوب؛<lb/>لأنه إنما يكون للوجوب إذا كانت دلالته قطعية كما في النهي، وإن قول المجيب<lb/>الثاني: ثم إن المقتضي لتحريم الناقوس ليس هو التشبه إلى أن قال: بل المقتضي<lb/>له النهي فيه بخصوصه صريح في أن ذات الناقوس حرام، وقوله: فلعل المخلص<lb/>إلى آخر جوابه صريح في أنها ليست بحرام، فتعارضا، وإذا تعارضا تساقطا فلم<lb/>يكن في الجواب نتيجة، وإن قول المجيب الثالث: لضرب الناقوس نظائر كثيرة<lb/>من البدع بعضها حرام وبعضها مكروه، فالقياس أن ضرب الناقوس حرام فيه<lb/>غموض يحتاج إلى البيان، وكيف لا، وإنه لم يصرح للقياس بأنه أعلى أو أدنى أو<lb/>مساو، وإنه لم يذكر المقيد حتى يعلم مما ذكر، وإن العلة التي ذكرها صريح في<lb/>أن علة التحريم هي المشابهة لدين الكفر، وقد عارضه المجيب الثاني بقوله: ثم إن<lb/>المقتضي لتحريم الناقوس ليس هو التشبيه إلى آخره، على أن العلة التي ذكرها<lb/>فيها تساهل؛ لأنه علل البدعة بكونها بدعة، فهو من تعليل الشيء بنفسه، فحكمه<lb/>لا يخفى على من له أدنى مسّ في علم الأصول، فمن فيض مولانا أن تفتونا<lb/>بالجواب، فلكم الأجر والثواب، من الملك الوهاب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من الحقير الراجي القبول<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحافظ الجاوي<lb/>(ج المنار) ما كان يخطر على بالي أننا وصلنا من الجهل بالمسائل<lb/>العملية والشعائر المعلومة بالضرورة من ديننا إلى حيث صرنا نعد ضرب<lb/>الناقوس في مساجدنا مسألة نظرية، يستفتى فيها المفتون، فيجعلون عهدتهم<lb/>كلام مثل الشبراملسي، يستنبطون منه الحكم، ثم تكون فتواهم موضع النظر<lb/>ومحل النقد والبحث.<lb/>يا رباه! ما هذا التناقض في العقائد والعبادات والآداب الذي ابتلي به<lb/>المسلمون منذ انحرفوا عن هداية كتابك العزيز وسنة نبيك الكريم، إنهم يتركون<lb/>العلوم والفنون والصناعات الواجبة عليهم لحماية دينهم وملكهم؛ لأن غيرهم سبقهم<lb/>في هذا العصر إليها، ويزعمون أنهم بتعلمها والانتفاع بها يكونون متشبهين بالكفار،<lb/>ثم إنهم يتخذون نواقيس الكنائس في مساجدهم، ويعدون ذلك من المسائل<lb/>الاجتهادية التي تختلف فيها الأنظار، فيترك بعضهم أخذ الحكمة التي هي ضالة<lb/>المؤمن عن غير أبناء دينهم، ويأخذ بعض آخر منهم شعائر الدين نفسها عن أولئك<lb/>الأغيار!!<lb/>إن الله تعالى أخبرنا بأنه أتم دينه وأكمله، فلا يجوز إذًا لأحد أن يزيد فيه ولا<lb/>أن ينقص منه برأيه الذي يسميه قياسًا أو غير ذلك من الأسماء، والزيادة والنقص<lb/>أو التغيير في الشعائر أغلظ من مثله في أعمال الأفراد في خاصة أنفسهم، وأغلظ<lb/>ذلك ما كان موافقًا لعبادة غير المسلمين؛ كاتخاذ الناقوس للإعلام بالصلاة. ولا<lb/>يجوز أيضًا ما ليس كذلك؛ كاتخاذ الطبل للإعلام بها. كل ذلك بدعة في الدين،<lb/>وكل بدعة فيه ضلالة. وأما البدعة التي تعتريها الأحكام الخمسة فهي البدعة في<lb/>الأمور الدنيوية والاجتماعية، وإن كانت مفيدة في تأييد الدين؛ كالفنون اللغوية<lb/>والرياضية والطبيعية.<lb/>الفتاوى التي أوردها السائل صواب في جملتها وحاصلها، ولا أدخل معه في<lb/>باب مناقشة أصحابها في عبارتهم، فإن أمثال هذه المناقشات والاستنباط من كلام<lb/>المؤلفين والمفتين وجعلها كنصوص الشارع؛ هو الذي جعل أكثر كتب المتأخرين<lb/>مملوءة باللغو مبعدة عن حقيقة الدين.<lb/>لا موضع للمراء في كون ضرب الناقوس للإعلام بالصلاة بدعة في عبادة<lb/>هي أظهر شعائر الإسلام، فمثل هذا لا يحتاج القول بتحريمه إلى دليل؛ لأنه معلوم<lb/>من الدين بالضرورة، والأدلة العامة عليه كثيرة، كقوله تعالى:<lb/>{أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21)<lb/>وقوله صلى الله عليه وسلم في حديث أحمد ومسلم: كل بدعة ضلالة وكل<lb/>ضلالة في النار وتقدم المراد بالبدعة آنفًا، وقوله صلى الله عليه وسلم في حديث<lb/>الصحيحين عن عائشة: (من أحدث في أمرنا هذا ما ليس منه فهو رد) والمراد<lb/>بأمرنا أمر ديننا، فلا يرد ما قاله بعضهم في سائر الأحداث أنها تعتريها<lb/>الأحكام الخمسة، بل العموم في الحديث على ظاهره.<lb/>على أنه لا يمكن لأحد أن يدعي أن جعل شعار ديني للنصارى شعارًا دينيًّا<lb/>للمسلمين من غير قسم الحرام. وإلا لجاز تغيير جميع شعائر الإسلام، والجمع بين<lb/>الكفر والإيمان.<lb/>هذا، وإن من أراد أن يأخذ من كلام الفقهاء ما يستدل به على ردة من<lb/>ضرب الناقوس، مستحلًّا له في مثل واقعة السؤال، فإنه لا يعوزه ذلك من كلامهم،<lb/>وقد كفر بعضهم من عمل ما هو دون ذلك. وناهيك بابن حجر الهيتمي الذي هو<lb/>عمدة أهل جاوه في دينهم، فإنه شدد في المكفرات تشديد الحنفية، كما يعلم من<lb/>كتابه (الإعلام في قواطع الإسلام) فإنه ذكر كثيرًا من المكفرات باللازم القريب بل<lb/>البعيد جدًّا. وما لنا وللتكفير والمتوسعين فيه، حسبنا أن ننكر هذه الضلالة أشد<lb/>الإنكار، ونحث كل من يصل إليه صوتنا في تلك البلاد على إزالتها ما استطاع إلى<lb/>ذلك سبيلاً.<lb/>***<lb/>(عبادة نهر في البحرين برؤيا امرأة)<lb/>(س40) من صاحب الإمضاء بجزيرة البحرين<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سيدي الفاضل صاحب المنار المنير أدام الله وجوده.<lb/>ثم سلام الله عليك ورضوانه، وبعد، فقد حدث في بلادنا توًّا حادث يستحق<lb/>الذكر، وذلك أن امرأة من عامة المسلمين ادعت أن أحد المشايخ أو الأولياء على<lb/>زعمها، أتاها في المنام وأخبرها أنه على مسافة نصف ميل من البلاد يوجد نهر<lb/>جار (وهو كذلك إذ إن هذا النهر معروف من القدم) وعلى حافة النهر يوجد<lb/>صخرة كبيرة (وهذه أيضًا مشاهدة منذ حين) وإنه ضرب بيده تلك الصخرة،<lb/>فتفجر منها الماء العذب، وأمرها أن تخبر أهل البلاد كي يأتوا ويغتسلوا ويشربوا<lb/>من هذا الماء لأن كل من شرب أو اغتسل منه برئ من جميع العلل والعاهات.<lb/>وبالفعل إن هذه المرأة أخبرت أهل البلاد بذلك فصدقها كثير من الناس، وذهبوا إلى<lb/>ذلك النهر، وأخذوا يغتسلون ويشربون منه، وينقلون منه إلى القرى المجاورة،<lb/>وبسرعة البرق انتشر هذا الخبر بأطراف البلاد، فتهافت الناس على هذا النهر<lb/>كتهافت القطا، وعكفوا عليه عكوفهم على الحجر الأسود، معتقدين فيه كاعتقادهم<lb/>بالله، حتى كثر الضجيج والازدحام عليه بما يفوق حد التصور، حتى أصبح هذا<lb/>النهر الصغير في بلادنا شبيهًا بنهر الكنج بالهند. ولقد ذهبت بنفسي مع بعض<lb/>الأصدقاء لمشاهدة ذلك، ولكثرة الزحام لم أقدر أن أتصل بذلك النهر إلا بعد شق<lb/>النفس، فرأيت أن النهر لم يتغير عما كان عليه سابقًا، ولقد رثيت لحالة بعض<lb/>الأطفال الذين يكادون يموتون غرقًا؛ لكثرة ما تغطسهم أمهاتهم في الماء؛ ابتغاء<lb/>البركة والتقديس، فما قول سيدي الأستاذ في ذلك؟ وهل الشرع يبيح مثل هذا؟<lb/>وهل من العدل أن يترك هؤلاء العامة على ضلالهم؟ أجيبوا عن ذلك على صفحات<lb/>مناركم الزاهر؛ أدامكم الله نبراسًا يهتدي به من ضل عن محجة الصواب. واقبلوا<lb/>في الختام فائق احترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناصر مبارك الخيري<lb/>(ج) حاش لله، لا يبيح دين التوحيد هذه الضلالة بل الوثنية الظاهرة، وما<lb/>حيلتنا والمسلمون قد لبسوا دينهم مقلوبًا، فأنكر كثيرون منهم النفع والضرر عن<lb/>طريق الأسباب؛ زعمًا منهم أن ذلك ينافي التوحيد الذي يقصر النفع والضرر على<lb/>الخالق عز وجل؛ ولذلك قصّروا كلهم في علوم هذه الأسباب التي قوي بها غيرهم،<lb/>حتى سلبهم ملكهم، والأسباب لا تنافي التوحيد بل تؤيده؛ لأنها سنن الله تعالى.<lb/>ولكن الذي ينافيه هو التماس النفع ودرء الضر من المخلوقات التي جرت سنة الله<lb/>بجعلها أسبابًا عامة لذلك، وهو ما فشا فيهم بتوسعهم بما سموه الكرامات، فقدسوا<lb/>الأنهار والأشجار والأحجار، وطلبوا منها جلب المنافع ودرء المضارّ، وهذه هي<lb/>الوثنية الجلية بعينها، فتقديس نهركم ليس بالأمر الذي لا نظير له عندهم، بل له<lb/>نظائر في جميع الأقطار الإسلامية أو أكثرها.<lb/>جعل الحجر الأسود في الكعبة مبدأ للمطاف؛ لكيلا يختل النظام بطواف<lb/>الناس من أماكن مختلفة، فيختلط الحابل بالنابل، فصار بذلك من شعائر الحج، وقد<lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم عنده: إني لأعلم أنك حجر لا تضر ولا تنفع وكذا<lb/>أبو بكر رواه ابن أبي شيبة والدارقطني، وقال مثل ذلك عمر جهرًا (رواه<lb/>الشيخان) ونحمد الله أن صان المسلمين من عبادته بطلب النفع منه والاستشفاء به،<lb/>وصان بيته من الشرك أن يعود إليه. فإذا كان هذا الحجر الذي لمسه أفضل<lb/>الأنبياء والمرسلين من إبراهيم إلى محمد عليهم الصلاة والسلام لا ينفع ولا يضر،<lb/>فكيف ينفع أو يضر مثل عمود الرخام المعروف في المسجد الحسيني بمصر، وهو<lb/>لا يمتاز عن غيره من العمدة التي هناك ولا عن غيرها، أوينفع ذلك الماء الذي<lb/>صور الشيطان لتلك المرأة الخرقاء في نومها أنه جرى كرامة لولي من الأولياء.<lb/>إن موسى كليم الله عليه السلام قد ضرب بعصاه الحجر، فانفجر منه الماء،<lb/>فشرب منه بنو إسرائيل. ولكن لم يعبدوه ولم يستشفوا به، ولم يتبركوا به، ولم<lb/>يقدسوه لا بأمر موسى ولا باجتهاد منهم؛ لأن ذلك يهدم التوحيد الذي جاء به موسى،<lb/>فكيف يبيح دين التوحيد أن يقدس ماء ليس له مثل تلك المزية، بل ليس له مزية<lb/>ما على غيره بدعوى تلك الرؤيا الشيطانية.<lb/>أما والله لو رأيت بعيني من أعتقد أنه من أولياء الله الصالحين ضرب صخرًا،<lb/>فانفجر منه الماء لما قدست ذلك الماء، ولا استشفيت به لأجله. وإني لأعلم أن من<lb/>الماء ما هو سبب لشفاء بعض الأمراض لمعادن تتخلله، ولكن لا يوجد في الدنيا<lb/>شيء ينفع أو يضر كرامة منصوبة لأحد من الأولياء.<lb/>لو كان في الدنيا شيء ينفع لأجل من اتصل به من الصالحين، وكان طلب<lb/>النفع منه مشروعًا، لكان أولى الأشياء بذلك الحجر الأسود، وقد علمت ما ورد فيه<lb/>ثم الشجرة التي بايع النبي صلى الله عليه وسلم تحتها أصحابه الكرام بيعة الرضوان،<lb/>وقد قطعها عمر رضي الله عنه وأخفى أثرها بإقرار الصحابة كلهم؛ لما علم أن<lb/>بعض من لم يفهم الإسلام بدأوا يتبركون بها. ومن المصائب أن صرنا محتاجين<lb/>إلى إقناع المسلمين بالتوحيد، وأن نرى من الصعب أن يقتنعوا به، فهل يستغرب<lb/>مع هذا أن يظهر فيهم الدجال ببعض هذا الغرائب التي يسمونها كرامات، فيخضع<lb/>له الكثيرون.<lb/>***<lb/>صعود السيد المسيح إلى السماء<lb/>
               <lb/>(س41) من صاحب المضاء بصيدا<lb/>حضرة العلامة الأستاذ السيد محمد رشيد رضا حفظه الله.<lb/>(1) هل صعد السيد المسيح إلى السماء بجسمه أم بروحه.<lb/>(2) هل نزوله في آخر الزمان إلى الأرض، وحكمه بالشريعة المحمدية<lb/>مأخوذ من القرآن الكريم والأحاديث النبوية الصحيحة، أفيدونا نفعنا الله<lb/>بعلمكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحد المشتركين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد إسماعيل القطب<lb/>أما الصعود فلم يذكر في القرآن، وإنما جاء فيه لفظ الرفع، قال تعالى:<lb/>{وَمَا قَتَلُوهُ يَقِيناً * بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ} (النساء: 157-158) كما قال في إدريس<lb/>{وَرَفَعْنَاهُ مَكَاناً عَلِياًّ} (مريم: 57) وقد أسند الرفع إلى الله تعالى للإشارة على أنه<lb/>ليس للمرفوع فيه كسب ولا اختيار، وهو يحتمل الرفع المعنوي؛ كقوله تعالى في<lb/>الذي آتاه آياته فانسلخ منها {وَلَوْ شِئْنَا لَرَفَعْنَاهُ بِهَا} (الأعراف: 176) ولم يقل أحد<lb/>إن المراد لرفعناه بجسمه. والجمهور يقولون: إن عيسى رفع بروحه وجسده، قيل<lb/>بعد وفاته، وقيل قبلها، والله أعلم.<lb/>وأما نزوله في آخر الزمان، وحكمه بالشريعة المحمدية، وكسره للصليب<lb/>وقتله للخنزير، فليس لها نص في القرآن، وإنما وردت بذلك أحاديث روى<lb/>بعضها الشيخان، والله أعلم.<lb/>***<lb/>(إتيان الزوج في غير المأتى)<lb/>
               <lb/>(42) من أحد المشتركين في جدة<lb/>ملخص السؤال أن أحد مدرسي الشافعية في جدة، ذكر في درسه أن إتيان<lb/>الرجل امرأته في غير موضع الحرث من الذنوب الصغائر. فأجابه أحد السامعين<lb/>بكلام خلاصته أنه لا يجوز إفشاء هذا النص؛ لئلا يتجرأ به الجاهل على هذه<lb/>المعصية التي وردت في النهي عنها الأحاديث الشريفة، ونص عليها الشافعي نفسه<lb/>في الأم، وما ورد فيها يدل على أنها من الكبائر. فاستاء المدرس واستفتى في ذلك<lb/>مفتي الشافعية ب<placeName>مكة المكرمة</placeName> فأفتى بإقراره على ما قرر، وبزجر المعترض وتعزيره.<lb/>قال سائلنا: (وحيث وجد في الصحاح وفي الأم للإمام الشافعي ما يخالف ما<lb/>أورده المدرس المذكور، حصل إشكال عند طلبة العلم، ولهذا قدمنا إلى فضيلتكم<lb/>السؤال والجواب، ونسترحم إمعان النظر فيهما وبيان الحقيقة بنشرها في مجلتكم<lb/>الغراء؛ لإزالة الإشكال الواقع، والرد على الضلال المبين المخالف لأحاديث سيد<lb/>المرسلين) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(ج) إننا نعهد أن عمدة الشافعية من أهل <placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>اليمن</placeName> وحضرموت<lb/>وجاوه في المذهب كلام ابن حجر المكي الهيتمي، وهذا قد صرح في الزواجر بأن<lb/>هذه المعصية من الكبائر؛ مستدلاًّ بما ورد في الأحاديث من الوعيد والتشديد فيها،<lb/>ومنه تسميتها في الحديث كفرًا، ولعن فاعلها. وهذا بناء على ما اعتمده في تعريف<lb/>الكبيرة، فما بال ذلك المدرس ترك في هذه المسألة ما جزم به ابن حجر في<lb/>الزواجر، وهو خير كتبه؟ وما بال مفتي <placeName>مكة</placeName> شايعه على ذلك؟ لعل بعض<lb/>الشافعية لا يعتمدون بما يحققه ابن حجر في الزواجر؛ لأنه يستدل عليه بالكتاب<lb/>والسنة، وما أظن أن مفتي <placeName>مكة</placeName> يعد أفضل مزية لهذا الكتاب سببًا لعدم الاعتماد<lb/>عليه، ولا ندري ما هي الحكمة له في نصر ذلك المدرس في هذه المسألة.<lb/>هذا، وإنه ينبغي للمدرس وللمفتي أن يتحرّيا ما هو الأقرب إلى هداية<lb/>المتعلمين والسائلين بترك المنهيات وفعل المأمورات، وعلى هذا كان ينبغي إما<lb/>التصريح بأشد ما قاله العلماء في هذه المعصية، وإما السكوت عن تسميتها صغيرة<lb/>أو كبيرة، فإن هذا بحث علمي لا حاجة إلى ذكره في دروس العوامّ. على أن كون<lb/>المعصية تسمى صغيرة بالنسبة على غيرها أو باعتبار آخر لا يقتضي أن يستهان<lb/>بها، ويتجرأ على ارتكابها، ولكن العوام وأصحاب الأهواء يتجرءون بمثل هذا<lb/>على المعصية. وقد بينا في التفسير معنى الكبيرة والصغيرة بما يقطع عرق الغرور<lb/>والجرأة على ما يسمونه الصغائر. ولا أحب أن أخوض في أدلة واقعة السؤال في<lb/>المنار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p510" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2440.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث الاجتهاد والتقليد</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>فصول من مختصر كتاب المؤمل للرد إلى الأمر الأول<lb/>لابن أبي شامة الفقيه الشافعي<lb/>
               <lb/>(فصل) وصح من حديث عبد الله بن عمرو بن العاص، قال: سمعت<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: إن الله لا يقبض العلم انتزاعًا ينتزعه من<lb/>الناس؛ ولكن يقبض العلماء فيقبض العلم، حتّى إذا لم يترك عالمًا، اتخذ الناس<lb/>رؤساء جهالاً، فأفتوا بغير علم فضلّوا وأضلّوا، وما أعظم حظ من بذل نفسه وجهدها<lb/>في تحصيل العلم؛ حفظًا على الناس لما بقي في أيديهم منه، فإن هذه الأزمنة قد<lb/>غلب على أهلها الكسل والملل وحب الدنيا، قد قنع الحريص منهم من علوم القرآن<lb/>بحفظ سورة ونقل بعض قراءاته. وغفل عن علم تفسيره ومعانيه واستنباط أحكامه<lb/>الشريفة من مبانيه. واقتصر من علم الحديث على سماع بعض الكتب على شيوخ<lb/>أكثرهم أجهل منه بعلم الرواية فضلاً عن الدراية، ومنهم من قنع بزبالة أذهان<lb/>الرجال وكناسة أفكارهم، وبالنقل عن أهل مذهبه. وقد سئل بعض العارفين عن<lb/>معنى المذهب، فأجاب: إن معناه (دين مبدل) ، قال تعالى: {وَلاَ تَكُونُوا مِنَ<lb/>المُشْرِكِينَ * مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُم وَكَانُوا شِيَعًا} (الروم: 31-32) ألا ومع هذا<lb/>يخيل إليه أنه من رؤوس العلماء، وهو عند الله وعند علماء الدين من أجهل الجهل،<lb/>بل بمنزلة قسيس النصارى أو حبر اليهود؛ لأن اليهود والنصارى ما كفروا إلا<lb/>بابتداعهم في الأصول والفروع، وقد صح عن النبي صلى الله عليه وسلم: (لتركبن<lb/>سنن من كان قبلكم <gap resp="#org_MS"/> ) الحديث.<lb/>(فصل) والعلم بالأحكام واستنباطها كان أولاً حاصلاً للصحابة رضي الله<lb/>عنهم فمن بعدهم، فكانوا إذا نزلت بهم النازلة بحثوا عن حكم الله تعالى فيها من<lb/>كتاب الله وسنة نبيه، وكانوا يتدافعون الفتوى، ويود كل منهم لو كفاه إياها غيره،<lb/>وكان جماعة منهم يكرهون الكلام في مسألة لم تقع، ويقولون للسائل عنها: أكان<lb/>ذلك، فإن قال لا قالوا دعه حتى يقع، ثم نجتهد فيه، كل ذلك يفعلونه خوفًا من<lb/>الهجوم على ما لا علم لهم به؛ واشتغالاً بما هو الأهم من العبادة والجهاد، فإذا<lb/>وقعت الواقعة، لم يكن بد من النظر فيها.<lb/>قال الحافظ البيهقي: وقد كره بعض السلف للعوام المسألة عما لم يكن، ولم<lb/>يمض به كتاب ولا سنة، وكرهوا للمسئول الاجتهاد فيه قبل أن يقع؛ لأن الاجتهاد<lb/>إنما أبيح للضرورة ولا ضرورة قبل الواقعة، فلا يغنيهم ما مضى من الاجتهاد،<lb/>واحتج بما روي عن النبي صلى الله عليه وسلم: (من حسن إسلام المرء تركه ما لا<lb/>يعنيه) ، وعن طاووس قال: قال عمر بن الخطاب رضي الله عنه وهو على المنبر:<lb/>أحرج الله على كل امرئ مسلم سأل عن شيء، لم يكن فإنه قد بين ما هو كائن،<lb/>وفي رواية: لا يحل لكم أن تسألوا عما لم يكن، فإنه قد قضى فيما هو كائن (قلت)<lb/>وهذا معنى قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ} (المائدة:<lb/>101) <gap resp="#org_MS"/> إلخ وعن عبد الرحمن بن شريح أن عمر بن الخطاب كان يقول: إياكم<lb/>وهذه العضل، فإنها إذا نزلت بعث الله لها من يقيمها ويفسرها.<lb/>(قلت) إنما يضطر إلى الاجتهاد في الأحكام الحكّام، ولم يأتِ الاجتهاد لغير<lb/>الحكام؛ لحديث معاذ: إن لم أجد في كتاب الله تعالى فبسنة رسول الله، وإن لم أجد<lb/>في سنة رسول الله أجتهد برأيي. لأنه كان حاكمًا، وقوله عليه السلام: أقضي بينكم<lb/>برأيي فيما لم ينزل علي فيه شيء وهو حاكم، وكذلك قوله تعالى: {وَدَاوُدَ وَسُلَيْمَانَ<lb/>إِذْ يَحْكُمَانِ فِي الحَرْثِ} (الأنبياء: 78) لأنهما كانا حاكمين، فالاجتهاد بمنزلة<lb/>الميتة، قال الثعلبي والشافعي: لا يحل تناولها إلا عند المخمصة. والذي ليس بحاكم<lb/>ويجتهد برأيه، فمثله كمثل رجل يقعد في بيته ويقول: جاز أكل الميتة لفلان، ويجوز<lb/>أكلها لي أيضًا. فكذلك لا يجوز لأحد أن يحتج بقول المجتهد؛ لأن المجتهد<lb/>يخطئ ويصيب، فإذا كان شيء يحتمل أن يكون صوابًا وخطأ فتركه أولى<lb/>مثل: الشبهات من الطعام، تركه أولى من تناوله.<lb/>(وعن) الصلت بن رشد قال: سألت طاووسًا عن شيء، فقال: أكان هذا،<lb/>قلت: نعم، قال: الله الذي لا إله إلا هو، قلت: الله الذي لا إله إلا هو، قال:<lb/>إن أصحابنا حدثونا عن معاذ بن جبل رضي الله عنه قال: يا أيها الناس لا تعجلوا<lb/>بالبلاء قبل نزوله، فيذهب بكم ههنا وههنا، وإن لم تعجلوا قبل نزوله، لم ينفك<lb/>المسلمون أن يكون فيهم من إذا سئل سدد وعن النبي صلى الله عليه وسلم: (لا<lb/>تستعجلوا بالبلية قبل نزولها، فإنكم إذا فعلتم ذلك لا يزال منكم من يوفق ويسدد،<lb/>وإنكم إن استعجلتم بها قبل نزولها تفرقتم) ، وكان إذا سئل عن الفتوى يقول:<lb/>(اذهب إلى هذا الأمير الذي تقلّد أمور الناس وضعها في عنقه) ؛ إشارة إلى أن<lb/>الفتوى والقضايا والأحكام من توابع الولاية والسلطنة.<lb/>(قلت) بهذا السبب أخذوا سنن اليهود والنصارى، وزادوا عليهم<lb/>حتى صاروا ثلاثًا وسبعين فرقة، وحكم عليهم رسول الله صلى الله عليه وسلم أنهم<lb/>من أصحاب النار، كما شهد للعشرة بأنهم من أصحاب الجنة، وقال مسروق: سألت<lb/>أبيّ بن كعب عن شيء، قال: أكان بعد؟ قلت: لا. قال: فاصبر حتى يكون، فإذا<lb/>كان اجتهدنا لك رأينا، وقال عبد الرحمن بن أبي ليلى: أدركت مائة وعشرين<lb/>من الأنصار من أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم، ما منهم أحد يحدث بحديث إلا<lb/>ودّ أن أخاه كفاه إياه، ولا يستفتى عن شيء إلا ودّ أن أخاه كفاه إياه. وفي<lb/>رواية يسأل أحدهم المسألة فيردها هذا إلى هذا، حتى ترجع إلى الأول.<lb/>ثم بعد الصحابة أراد الله أن يصدق نبيه في قوله: (تفترق أمتي على بضع<lb/>وسبعين فِرقة، أعظمها فرقة على أمتي قوم يقيسون الأمور برأيهم، فيحللون<lb/>الحرام ويحرّمون الحلال) ، رواه البزّار في مسنده عن جبير بن نفير عن عوف<lb/>بن مالك الأشجعي عنه صلى الله عليه وسلم، فكثرت الوقائع والنوازل في التابعين<lb/>ومن بعدهم، واجتهدوا بآرائهم لمن اضطر ومن لم يضطر، ووصلت إلى من<lb/>بعدهم من الفقهاء، ففرعوا عليها وقاسوا واجتهدوا في إلحاق غيرها بها،<lb/>فتضاعفت مسائل الفقه، وشككهم إبليس ووسوس في صدورهم، واختلفوا كثيرًا من<lb/>غير تقليد، فقد نهى إمامنا الشافعي عن تقليده وتقليد غيره كما سنذكره في فصل،<lb/>وكانت تلك الأزمنة مملوءة بالمجتهدين، فكل صنف على ما رأى، وتعقب بعضهم<lb/>بعضًا مستمدين من الأصلين الكتاب والسنة، وترجيح الراجح من أقوال السلف<lb/>المختلفة بغير هوى.<lb/>ولم يزل الأمر على ما وصفت إلى أن استقرت المذاهب المدونة، ثم<lb/>اشتهرت المذاهب الأربعة، وهجر غيرها فقصرت همم أتباعهم إلا قليلاً منهم،<lb/>فقلدوا بعدما كان التقليد لغير الرسل حرامًا، بل صارت أقوال أئمتهم عندهم بمنزلة<lb/>الأصلين، وذلك معنى قوله تعالى: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) فعدم المجتهدون، وغلب المقلدون، وكثر التعصب وكفروا<lb/>بالرسول [1] حيث قال: يبعث الله في كل مائة سنة من ينفي تحريف الغالين<lb/>وانتحال المبطلين وحجروا على رب العالمين مثل اليهود أن لا يبعث بعد أئمتهم<lb/>وليًّا مجتهدًا، حتى آل بهم التعصب إلى أن أحدهم إذا أورد عليه شيء من الكتاب<lb/>والسنة الثابتة على خلافه، يجتهد في دفعه بكل سبيل من التآويل البعيدة نصرة<lb/>لمذهبه ولقوله، ولو وصل ذلك إلى إمامه الذي يقلده لقابله ذلك الإمام بالتعظيم،<lb/>وصار إليه وتبرأ من رأيه مستعيذًا بالله من الشيطان الرجيم، وحمد الله على ذلك.<lb/>ثم تفاقم الأمر حتى صار كثير منهم لا يرون الاشتغال بعلوم القرآن والحديث،<lb/>ويرون أن ما هم عليه هو الذي ينبغي المواظبة عليه، فبدلوا بالطيب خبيثًا،<lb/>وبالحق باطلاً، واشتروا الضلالة بالهدى، فما ربحت تجارتهم وما كانوا مهتدين،<lb/>ثم نبغ قوم آخرون صارت عقيدتهم في الاشتغال بعلوم الأصلين، يرون أن الأولى<lb/>منه الاقتصار على نكت خلافية وضعوها. وأشكال منطقية ألفوها، وقال عمر بن<lb/>الخطاب: اتهموا الرأي على الدين. وقال سهل بن حنيف: (اتقوا الرأي في دينكم) وقال عبد الله بن مسعود (يحدث قوم يقيسون الأمور برأيهم فيهدم الإسلام) .<lb/>(قلت) ما عبدت الشمس والقمر إلا بالرأي، ولا قالت النصارى ثالث ثلاثة،<lb/>ولا إن الله هو المسيح ابن مريم، ولا اتخذوا لله ولدًا إلا بالرأي، وكذلك كل من<lb/>عبد شيئًا من دون الله إنما عبده برأيه، فانظر إلى قول السامري: {وَكَذَلِكَ سَوَّلَتْ<lb/>لِي نَفْسِي} (طه: 96) وقال عبد الله بن عمر: إياكم وأصحاب الرأي، فإنهم<lb/>أعداء السنن، أعيتهم الأحاديث أن يحفظوها، فقالوا بالرأي فضلوا وأضلوا. وقال<lb/>الأوزاعي: عليك بآثار من سلف وإن رفضك الناس، وإياك رأي الرجال وإن<lb/>زخرفوه لك بالقول وقال أيضًا: إذا بلغك عن رسول الله حديث فإياك أن تقول<lb/>بغيره، فإن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان مبلغًا عن الله تبارك وتعالى وقال<lb/>أيضًا: العلم ما جاء عن أصحاب محمد وما لم يجئ عن أصحاب محمد فليس بعلم<lb/>يعني ما لم يجئ أصله منهم. وقال الشعبي: إذا جاءك الخبر عن أصحاب محمد<lb/>فضعه على رأسك، وإذا جاءك عن التابعين فاضرب به أقفيتهم وقال سفيان الثوري:<lb/>العلم كله بالآثار وقال ابن المبارك: ليكن الذي تعتمد عليه الأثر، وخذ من الرأي<lb/>ما يفسر لك الحديث وقال أحمد بن حنبل: سألت الشافعي عن القياس، فقال: عند<lb/>الضرورات. فكان أحسن أمر الشافعي عندي أنه إذا سمع الخبر لم يكن عنده قال به<lb/>وترك قوله. وقال الشعبي: القياس كالميتة إذا احتجت إليها فشأنك بها. قلت ما<lb/>أحسن قول القائل:<lb/>تجنب ركوب الرأي فالرأي ريبة <gap resp="#org_MS"/> عليك بآثار النبي محمد<lb/>فمن يركب الآراء يَعْمَ عن الهدى <gap resp="#org_MS"/> ومن يتبع الآثار يهد ويحمد<lb/>وقول بعض المغاربة:<lb/>لا ترغبن عن الحديث وأهله <gap resp="#org_MS"/> فالرأي ليل والحديث نهار<lb/>وقول القائل:<lb/>انظر بعين الهدى إن كنت ذا نظر <gap resp="#org_MS"/> فإنما العلم مبني على الأثر<lb/>لا ترض غير رسول الله متبعًا <gap resp="#org_MS"/> ما دمت تقدر في حكم على خبر<lb/>ولم يختلف المفسرون فيما وقفت عليه من كتبهم في أن قوله تعالى:<lb/>{فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) تقديره إلى<lb/>قول الله وقول الرسول، فيجب رد جميع ما اختلف فيه إلى ذلك، فما كان أقرب<lb/>إليه اعتمد صحته وأخذ به، ولذلك قال عمر بن الخطاب رضي الله عنه: ردوا<lb/>الجهالات إلى السنة، وفي رواية يرد الناس من الجهالات إلى السنة، وهذه كانت<lb/>طريقة العلماء الأعلام أئمة الدين، وهي طريقة إمامنا أبي عبد الله الشافعي، ولهذا<lb/>قال ابن حنبل: ما من أحد وضع الكتب حتى ظهر خطؤه [2] أتبع للسنة من الشافعي.<lb/>ثم إن الشافعي - رحمه الله - احتاط لنفسه، وعلم أن البشر لا يخلو من<lb/>السهو والغفلة وعدم الإحاطة، فصح عنه من غير وجه أنه أمر إذا وجد قوله على<lb/>مخالفة الحديث الصحيح؛ الذي يصح الاحتجاج به أن يترك قوله ويؤخذ بالحديث،<lb/>أنبأنا الفاضل أبو القاسم عمن أخبره الحافظ أبو بكر أحمد بن الحسين البيهقي؛ أنبأنا<lb/>أبو عبد الله الحافظ حدثنا أبو العباس محمد بن يعقوب قال: سمعت الربيع بن<lb/>سليمان يقول: سمعت الشافعي يقول: إذا وجدتم في كتابي خلاف سنة رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم فقولوا بسنته ودعوا ما قلت. وقال صاحب الشافعي المزني في<lb/>أول مختصره: اختصرت هذا من علم الشافعي ومن معنى قوله لأقربه على من<lb/>أراده مع إعلامه نهيه عن تقليده وتقليد غيره؛ لينظر فيه لدينه ويحتاط فيه لنفسه.<lb/>أي مع إعلامي من أراد علم الشافعي نَهْي الشافعي عن تقليده وتقليد غيره، قال<lb/>الماوردي صاحب الحاوي: قوله ويحتاط أي كطلب السلف الصالح، يتبعون<lb/>الصواب حيث كان، ويجتهدون في طلبه وينهون عن التقليد.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) قد يكون المراد كفر بعضهم، وهم الذين تركوا الكتاب والسنة ألبتة، وحصروا دينهم فيما ارتآه رؤساؤهم، وقد يكون من باب (كفر دون كفر) الذي ترجم له البخاري في صحيحه، ويظهر أنه سقط شيء من الكلام وهو بيان ما به الكفر، والحديث الذي ذكره بعد هذه الجملة لا يظهر اتصاله بها وهو ملفق من حديثين: حديث التجديد وحديث: (يحمل هذا العلم من كل خلف عدوله ينفون عنه تحريف الغالين وانتحال المبطلين وتأويل الجاهلين) رواه البيهقي في المدخل مرسلاً.<lb/>(2) (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) : هاهنا سقط ظاهر ولعله: (إلا الشافعي وما رأيت إلخ) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p515" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2441.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمة في السياحة المفيدة</head>
<tei:p>
               <lb/>وفي العلم وأهله<lb/>
               <lb/>] فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ [[1] (قرآن مبين)<lb/>يا أيتها الشبيبة المصرية التي عيونها كلها نور، وقلوبها كلها نار،<lb/>وأجسامها كلها قوة وصلابة، لماذا تقصرين الهمة على قراءة الأوراق والصحف،<lb/>ولا توجهين عنايتك بقدر الاستطاعة إلى السياحة؛ للاطلاع على ما خلق الله من<lb/>الغرائب والمدهشات، وعلى ما عملته أيدي الناس من البدائع؟<lb/>الرحلة في طلب العلم أكثر بركة من القراءة في الكتب ما عدا ذلك الكتاب<lb/>الحكيم. والاغتراب سنة واحدة بنية الاستفادة الحقيقية من المعارف أكثر فائدة من<lb/>القعود عشر سنين على عمى بين المحابر والدفاتر.<lb/>فرض الله الحج ورغب فيه كل من استطاع إليه سبيلاً. ومن فوائده العظيمة<lb/>التجول من بلد إلى بلد ومن قبيلة إلى قبيلة؛ لتتسع الأفكار وتستنير العقول. وهل<lb/>يقال (عالم) لمن لم يتجول في أرض الله الواسعة؛ ليعرف الحقائق؟ !<lb/>إن السياحة المقرونة بالحكمة والتبصر، تظهر عادات الأمم وأخلاقها<lb/>وفضائلها وعيوبها، ومقاصدها من هذه الحياة وسياستها مع الأقوام. ورُبّ أمور لا<lb/>تتأتى معرفتها في سنين من مطالعة الكتب تعلم بالتحقيق من طريق الرحلة في أقل<lb/>من لمح البصر. فسيروا في الأرض، واعلموا أن الشعوب كلها سبقتكم في طلب<lb/>العلم خارج حدود بلادها، حتى أهل الصين الذين كنا نظنهم أمواتًا، فها هم أولاء<lb/>الآن خارجون من ديارهم؛ لاقتباس النور حتى من أوطان أعدائهم؛ لينذروا<lb/>إخوانهم ويوقظوهم من سباتهم الطويل، متى رجعوا إليهم.<lb/>يا أيتها الشبيبة المصرية، تريدين أن تخرجي من الظلمات إلى النور، فعليك<lb/>بالعلم، والعلم كله في الكتاب العزيز، وهو مغلق على من لا يسرح نظره في<lb/>عجائب المخلوقات، إن أقرب طريق لفهم كلام الله هو التأمل في صنع الله، وما<lb/>خلقه في السماء والأرض. وهل يفسر كلام الله شيء كأعمال الله من الغرائب<lb/>المؤثرة والفرائد العجيبة! قال الله عز وجل ردًّا على من شك في أن الكتاب الحكيم<lb/>من عند الله: {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ} (فصلت: 53) .<lb/>* * *<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ] قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الأَعْمَى وَالْبَصِيرُ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أَمْ هَلْ تَسْتَوِي الظُّلُمَاتُ وَالنُّورُ [[2]<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (قرآن حكيم)<lb/>العلم آلة السيادة في كل زمان. به سادت مصركم أم الدنيا على الأمصار كلها،<lb/>به ساد الإسلام ويسود عن قريب إن شاء الله، وبه تتسامى الأمم اليوم أمام أعينكم.<lb/>فقد كانت شعوب الألمان والطليان واليابان منحلة أكثر من انحلالكم، ومتفرقة<lb/>أكثر من تفرقكم، ولكنها أصبحت بفضل العلم تتباهى على إخوانها، وتحكم في<lb/>القياصرة والجبابرة. وبالعلوم دخلت في جوف الأرض، وأخرجت الكنوز من<lb/>المعادن، وبها قطعت البحار ونشرت نفوذها على العالمين، وبها طارت في السماء<lb/>فسبقت النسور والعقبان.<lb/>إن الله سبحانه عرفناه بالعقل، فكذلك كتابه فهمناه بالعقل، ولولا هبة العقل<lb/>الربانية لما تمكنا من تفسير الكتاب العزيز. والعقل يزيد كل يوم في العلوم وينميها؛<lb/>لأن كل أمة تزيد في الكنوز التي أتت بها سابقاتها.<lb/>مر على المسلمين زمن كانوا يستعينون فيه على تفسير القرآن بأفكار أرسطو<lb/>وأفلاطون وبقراط وفيثاغورس وجالينوس وبيدبا من فحول اليونان والهنود<lb/>وغيرهم. أما نحن الآن ففي وقت لا يكفينا فيه رأي الأقدمين وحدهم، فقد استدار<lb/>الزمان وحدثت حوادث، وظهرت أقضية وأمور جديدة تستوجب البحث فيما قاله<lb/>أهل هذا الوقت مثل: لايبنيتس وأوجست كونت وسبنسر من فطاحل الألمان<lb/>والفرنسيس والإنجليز وغيرهم.<lb/>القرآن المجيد كثيرًا ما يحتاج مفسره إلى العلوم البشرية؛ لأن المعارف<lb/>الدنيوية والتجارب المفيدة والمباحث الدقيقة توضح آياته، كما توضحها<lb/>الاجتهادات العقلية والفيوضات الروحية، فكيف تترقى العلوم (العصرية) وتبقى<lb/>التفاسير على طريقها القديم في الطب والفلك والكيمياء وباقي العلوم والفنون التي لا<lb/>تحصى ولا تعد، بعد أن أفنى ابن آدم حياته فيها.<lb/>ترقي العلوم العصرية يضر بالأديان الباطلة، ولكنه من أكبر الفوائد للمسلمين؛<lb/>لأن كثيرًا من الآيات القرآنية المبهمة لا تلبث أن يظهر معناها عندما تظهر<lb/>حقائق علمية جديدة، كانت خفية على بني الإنسان.<lb/>سمعت مرة إنجليزيًّا من المهديين إلى الإسلام يقول:<lb/>هل يتأتى لجميع فلاسفة العالم أن يثبتوا غلطة واحدة في القرآن الكريم، ولو<lb/>ارتكنوا على كل ما في أيديهم من العلوم العصرية؟ لا يتأتى لهم ذلك. ولو وجدوا<lb/>فيه خطأ صغيرًا ما كانوا إلا مظهريه، ولكن أنى لهم ذلك، والعلوم كل يوم في<lb/>تبديل وتغيير، وكل لحظة تظهر معان باهرة لآيات ما كنا لنفهم معناها إلا بعد تقدم<lb/>العلوم. فلنضرب لكم مثلاً: كان الفلكيون يدعون أولاً أن الأرض ثابتة والشمس<lb/>متحركة، ثم قالوا: بل الأرض متحركة والشمس ثابتة، ثم جاءوا اليوم يقولون:<lb/>علمنا الآن أن كلًّا في فلك يسبحون، وأن الشمس حقيقة تجري لمستقر لها، فمن<lb/>ذلك تتأكد أن العلوم تتغير وتترقى، والقرآن ثابت لا يتأثر بالحوادث، فإن وجد في<lb/>الكتاب الحكيم شيء لا نفهمه، وجب علينا أن ننتظر رقيّ العلوم، ولا نشك لحظة<lb/>في صحة القرآن.<lb/>قصدت في سياحة من سياحاتي مدينة بونتارليه؛ لمقابلة الدكتور جرينيه<lb/>المسلم الفرنساوي الشهير؛ الذي كان في السابق عضوًا في مجلس النواب. قابلته<lb/>لأجل سؤاله عن سبب إسلامه فقال لي:<lb/>إني تتبعت كل الآيات القرآنية التي لها ارتباط بالعلوم الطبية والصحية<lb/>والطبيعية، وهي التي درستها من صغري، وأعلمها جيدًا، فوجدت هذه الآيات<lb/>منطبقة كل الانطباق على معارفنا الحديثة فأسلمت؛ لأني تيقنت أن محمدًا عليه<lb/>السلام أتى بالحق الصراح من قبل ألف سنة، من غير أن يكون له معلم أو مدرس<lb/>من البشر، ولو أن كل صاحب فن من الفنون أو علم من العلوم قارن كل الآيات<lb/>القرآنية المرتبطة بما تعلمه جيدًا، كما قارنت أنا لأسلم بلا شك إن كان عاقلاً خاليًا<lb/>من الأغراض.<lb/>هذا المثل أوردته لمن يريد أن يعتبر. فإن الدكتور (جرينيه) لو اقتصر في<lb/>فهم القرآن على ما جاء في أغلب التفاسير القديمة المحشوة بكثير من الخزعبلات<lb/>بفضل النساخ الدساسين لما اعتنق الإسلام، ولكنه عوّل على معلوماته المستنبطة<lb/>من آخر اكتشافات باستور وكوخ وأقرانهما الذين وصلوا بالميكروسكوب وباقي<lb/>الآلات المعظمة إلى نقط دقيقة، ما كان الجنس البشري ليحلم بها في منامه قبل<lb/>عشرات من السنين.<lb/>وكذلك علماء الفلك مثلاً من غير أهل الإسلام، لو بحثوا بحثًا دقيقًا في الآيات<lb/>الباهرات لظهرت لهم أنوار عظيمة، ولعلموا أمورًا كثيرة خفيت عليهم حتى الآن.<lb/>وإني أرى أن علماءنا الفلكيين لو فسروا الآيات الحكيمة بالمعارف التي<lb/>اكتسبوها من دروس الإفرنج، لازدادوا يقينًا ولأدهشوا معلميهم وأساتذتهم وأبعدوا<lb/>عن أذهانهم شبهات كثيرة. ولا يبعد شيء من ذلك على أبناء وادي النيل النبهاء؛<lb/>لأنهم ورثوا مجد آبائهم الأولين من أقوام الفراعنة الذين أفاضوا علومهم على ناشري<lb/>ألوية المعارف في المشارق والمغارب؛ من كهنة الهند وحكماء الصين وفلاسفة<lb/>اليونان؛ ولأنهم ورثوا في آن واحد معارف المسلمين الثمينة وخزنوها في أزهرهم<lb/>الأنور؛ ليردها الطلبة العطاش من أنحاء المسكونة. فلتمكُّن أبناء العرب<lb/>المصريين في أيامنا هذه من لغات الأجانب ومن لغتهم العربية المبينة، يتأتى لهم<lb/>أن يرتقوا مقامًا عاليًا بين الإفرنج والمسلمين؛ كأنهم الترجمان بين الأضداد،<lb/>والرابطة بين الأقران والأصفياء.<lb/>والعلوم العصرية التي يسهل الحصول عليها في أقرب من لمح البصر، متى<lb/>وجد التوفيق، وقصد بها الاستعانة على فهم الكتاب المجيد، لا يصعب بثها في<lb/>أقطار المسلمين القدسية الطاهرة التي يؤمها المسلمون من كل فج عميق،<lb/>ولارتباطنا بها بأقوى الروابط بعد رابطة الدين، وهي رابطة الجنسية ورابطة اللغة.<lb/>الشبيبة المصرية التي نراها الآن ضعيفة، لا حول لها ولا قوة في أعمال<lb/>القطر ستكون بعد عشر سنين أو خمس عشرة سنة متربعة في مراكز الحكومة،<lb/>وقابضة على زمامها من غير شريك ومعارض، فيلزمها أن تستعد لوظيفتها هذه<lb/>العالية من الآن؛ للاتفاق على نوع العمل وعلى طريق السير فيه. إنما لا يمكن ذلك<lb/>إلا إذا قامت طائفة مباركة أعضاؤها على السواء من طلاب العلوم العصرية، ومن<lb/>طلاب علوم الدين الإسلامي الحنيف، واستعدت تلك العصابة العصامية؛ لتتولى<lb/>السيادة العلمية في مستقبل الأيام ولترأس كنقابة عامة أدبية جميع أجزاء الأمة<lb/>المحمدية المشتغلين بالعلوم والفنون والمعارف. فليتضافر لذلك من الآن طلبة<lb/>الأزهر وطلبة كل المدارس الأخرى، ويمزجوا علومهم وأفكارهم العالية وإحساساتهم<lb/>الشريفة، فإن القوة تأتي من الاتحاد، ويجيء الضعف من الافتراق والانحلال،<lb/>وعلى الأقل يجب فتح باب (الجامعة المصرية) بكل الوسائل لمن كان من فرسان<lb/>العلوم الشرعية وباب (الجامعة الإسلامية الكبرى) لمن كان من فرسان العلوم<lb/>(الإفرنجية) فتترعرع من اليوم الطائفة القويمة، وبعد قليل من السنين تخرج<lb/>الشعب المصري إن شاء الله من الظلمات إلى النور ومعه إخوانه من عرب وعجم؛<lb/>لأن الإسلام جسم واحد، متى صلح عضو منه صلحت باقي الأعضاء. فهكذا<lb/>تدرجت قبلكم الشبيبة الألمانية؛ لخلاص شعوبهم من الجهل والضعف، فسافرت<lb/>واغتربت وتعبت، ثم اتحدت على مبادئ متينة أساسها خدمة الأوطان وخدمة اللغة<lb/>الألمانية. فبأعمالها تكونت الوحدة الجرمانية الكبرى التي ترهب الآن كل متكبر<lb/>عنيد، وقد تبعتها الشبيبة الإيطالية ثم اليابانية، فعملت عملها، فكونوا مثلهم<lb/>واتصلوا إلى أرقى مما وصل إليه الجميع. فإن تحصلتم على العلوم لأجل تنوير<lb/>معاني الكتاب الكريم، وطهرتم نفوسكم بمحاسن الآداب المحمدية في آن واحد،<lb/>استفدتم وأفدتم، وسهل الله لكم الأعمال، وأعلى شأنكم بين العباد، وإلا فإن بقيتم<lb/>على حالتكم منقسمين {كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون: 53) هذا<lb/>متمسك بالجمود على القديم العقيم، وذاك بالتهافت على الجديد المبني على الفاسد،<lb/>فلا تلوموا إلا أنفسكم إذا أزمنتم فيما نحن فيه من الارتباك والفوضى.<lb/>{إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القاهرة</placeName> في 22 رجب الحرام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود سالم <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التوبة: 122.<lb/>(2) (الرعد: 16) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمود سالم</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p521" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2442.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قانون الجامع الأزهر<lb/>والمعاهد الدينية العلمية الإسلامية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>نحن خديو مصر:<lb/>بناء على ما عرضه علينا رئيس النظار، وموافقة المجلس المشار إليه، وبعد<lb/>أخذ رأي مجلس شورى القوانين.<lb/>أمرنا بما هو آت<lb/>(الباب الأول)<lb/>(في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى، وفي الرياسة الدينية العامة وفي<lb/>الإدارات)<lb/>(الفصل الأول)<lb/>(في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى)<lb/>(المادة الأولى)<lb/>الجامع الأزهر هو المعهد الديني العلمي الإسلامي الأكبر، والمعاهد الأخرى<lb/>هي معهد مدينة الإسكندرية، معهد مدينة طنطا، معهد مدينة دسوق، معهد مدينة<lb/>دمياط، وكل معهد يؤسس في القطر المصري بإرادة سنية<lb/>وكذا كل معهد أهلي يتقرر إلحاقه بالجامع الأزهر أو بأحد المعاهد الأخرى<lb/>بالشروط والأوضاع التي تبين في لائحة يضعها المجلس الأعلى، ويصدق عليها<lb/>بإرادة سنية.<lb/>(المادة الثانية)<lb/>الغرض من الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى؛ هو القيام على حفظ الشريعة<lb/>الغراء، وفهم علومها ونشرها على وجه يفيد الأمة، وتخريج علماء يوكل إليهم أمر<lb/>التعاليم الدينية، ويلون الوظائف الشرعية في مصالح الأمة، ويرشدونها إلى طرق<lb/>السعادة.<lb/>(المادة الثالثة)<lb/>تكون مدرسة القضاء الشرعي قسمًا ملحقا بالجامع الأزهر، وتبقى حافظة<lb/>لنظامها المقرر لها في قانون 25 فبراير سنة 1907.<lb/>ويحل مجلس الأزهر الأعلى محل المعارف العمومية في جميع الاختصاصات<lb/>التي له الآن؛ بمقتضى القانون المشار إليه.<lb/>وتفصل ميزانية المدرسة عن نظارة المعارف، ويخصص لها باب مستقل في<lb/>ميزانية الحكومة العمومية، وتجري عليها الأحكام المتعلقة بها.<lb/>ويبقى موظفو المدرسة من مستخدمي الحكومة.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>(في الرياسة الدينية العامة)<lb/>(المادة الرابعة)<lb/>شيخ الجامع الأزهر هو الإمام الأكبر لجميع رجال الدين، والرئيس العام<lb/>للتعليم فيه وفي المعاهد الأخرى، والمشرف الأعلى على السيرة الشخصية الملائمة<lb/>لشرف العلم والدين بالنسبة إلى من ينتمي لجميع المعاهد من أهل العلم وحملة<lb/>القرآن الشريف، وكذا من كان من أهل العلم وحملة القرآن الشريف من غير<lb/>المصريين.<lb/>(المادة الخامسة)<lb/>شيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس المجلس الأعلى؛ هو المنفذ الفعلي العام<lb/>لجميع القوانين واللوائح والقرارات المختصة بالجامع الأزهر والمعاهد الأخرى<lb/>وأرباب الوظائف في جميع المعاهد تابعون له بهذه الصفة وخاضعون لأوامره؛<lb/>طبقًا لما هو مقرر في هذا القانون.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثالث)<lb/>(في الإدارة العامة)<lb/>(المادة السادسة)<lb/>يكون لكل مذهب من المذاهب الأربعة بالجامع الأزهر شيخ، وكذا يكون لكل<lb/>معهد من المعاهد الأخرى.<lb/>ويحوز عند الاقتضاء تعيين وكلاء للجامع الأزهر ولباقي المعاهد، ويكون لهم<lb/>جميع الاختصاصات التي للمشايخ في حال غيابهم الرسمي.<lb/>(المادة السابعة)<lb/>يكون لكل قسم من أقسام التعليم بالجامع الأزهر المنصوص عليها بالمادة<lb/>السادسة والعشرين من هذا القانون؛ شيخ ومراقبون وكتبة.<lb/>ويجوز إيجاد هذه الوظائف في المعاهد الأخرى بقرار من مجلس الأزهر<lb/>الأعلى، إذا اقتضت أحوال التعليم ذلك، بعد أخذ رأي مجلس إدارة المعهد.<lb/>(المادة الثامنة)<lb/>يكون بالجامع الأزهر مجلس يسمى مجلس الأزهر الأعلى، وتنشأ مجالس<lb/>إدارة للأزهر ولمعهدي الإسكندرية وطنطا.<lb/>(المادة التاسعة)<lb/>يؤلف مجلس الأزهر الأعلى من شيخ الجامع الأزهر بصفته رئيسًا، ومن<lb/>ثمانية أعضاء وهم:<lb/>شيخ السادة الحنفية.<lb/>شيخ السادة المالكية.<lb/>شيخ السادة الشافعية.<lb/>شيخ السادة الحنابلة.<lb/>مدير عموم الأوقاف المصرية.<lb/>ثلاثة ممن يكون في وجودهم بالمجلس فائدة، لترقية التعليم وحسن انتظام<lb/>إدارته؛ بشرط أن يكونوا من الحائزين للصفات الملائمة لحالة الجامع الأزهر<lb/>والمعاهد الأخرى.<lb/>ويكون تعيينهم بإرادة سنية بناء على قرار من مجلس النظار.<lb/>وفي غياب شيخ الجامع الأزهر، ينوب عنه في الرياسة شيخ السادة الحنفية.<lb/>(المادة العاشرة)<lb/>يختص مجلس الأزهر الأعلى بما يأتي:<lb/>أولاً - وضع الميزانية للجامع الأزهر والمعاهد الأخرى.<lb/>ثانيًا - النظر في إنشاء المعاهد الدينية العلمية الإسلامية، وإلحاق بعض<lb/>المعاهد الصغرى بالتي هي أكبر منها أو تغيير تبعيتها.<lb/>ثالثًا - النظر في فصل المعاهد من تبعية غيرها، وجعلها تابعة للجامع<lb/>الأزهر مباشرة.<lb/>رابعًا - النظر في إنشاء مجالس إدارة للمعاهد التي ليس لها مجالس إدارة<lb/>خامسًا - وضع النظامات العامة للتدريس والامتحانات.<lb/>سادسًا - التصديق على تقرير الكتب التي تدرس بالجامع الأزهر والمعاهد<lb/>الأخرى.<lb/>سابعًا - النظر في ترشيح مشايخ المعاهد الأخرى والوكلاء، وترقيتهم ونقلهم<lb/>وفصلهم.<lb/>ثامنًا - النظر في ترشيح أعضاء مجالس الإدارة.<lb/>تاسعًا - التصديق على ما تقرره مجالس الإدارة؛ من تعيين المدرسين<lb/>والموظفين وترقيتهم ونقلهم وفصلهم.<lb/>عاشرًا - النظر في طلب منح كساوي التشريف العلمية لمستحقيها؛ بناء على<lb/>قرارات مجالس الإدارة.<lb/>(المادة الحادية عشرة)<lb/>ينعقد مجلس الأزهر الأعلى بالجامع الأزهر مرة في كل شهر على الأقل<lb/>بدعوة من الرئيس.<lb/>ولشيخ الجامع عقده أكثر من ذلك إن دعا الحال.<lb/>وينعقد أيضًا عند الاقتضاء، تحت رياسة سمو الحضرة الفخيمة الخديوية.<lb/>(المادة الثانية عشرة)<lb/>قرارات مجلس الأزهر الأعلى تكون بأغلبية الآراء وإن استوى الفريقان،<lb/>فالأرجحية للفريق الذي فيه الرئيس.<lb/>ولا تصح مداولته إلا إذا حضر الجلسة ستة من الأعضاء سوى الرئيس.<lb/>(المادة الثالثة عشرة)<lb/>يؤلف مجلس إدارة الأزهر تحت رياسة شيخ الجامع، وبعضوية ستة من<lb/>الأعضاء؛ واحد من علماء الحنفية، وواحد من علماء الشافعية، وواحد من علماء<lb/>المالكية، وواحد يختار كل سنتين من علماء أحد المذاهب المذكورة بالدور، واثنان<lb/>ممن يكون في وجودهم بالمجلس فائدة؛ لترقية التعليم وحسن إدارته؛ بشرط أن<lb/>يكونا من الحائزين للصفات الملائمة لحالة الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى،<lb/>ويكون تعيينهما بالكيفية المبينة في المادة التاسعة.<lb/>وفي غياب شيخ الجامع الأزهر، ينعقد المجلس تحت رياسة وكيل المشيخة،<lb/>وفي غيابه ينعقد تحت رياسة أكبر الأعضاء العلماء سنًّا.<lb/>(المادة الرابعة عشرة)<lb/>يؤلف كل من مجلس إدارة معهد الإسكندرية ومعهد طنطا تحت رياسة شيخه؛<lb/>وبعضوية أحد علماء الحنفية وأحد علماء الشافعية وأحد علماء المالكية بالمعهد،<lb/>وواحد ممن يكون في وجودهم بالمجلس فائدة؛ لترقية التعليم وحسن انتظام إدارته،<lb/>بشرط أن يكون من الحائزين للصفات الملائمة لحالة الجامع الأزهر والمعاهد<lb/>الأخرى.<lb/>ويكون تعيينه بالكيفية المبينة في المادة التاسعة.<lb/>وفي غياب شيخ المعهد ينعقد المجلس تحت رياسة وكيل المشيخة، وفي<lb/>غيابه ينعقد تحت رياسة أكبر الأعضاءالعلماء سنًّا.<lb/>ولشيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى أن يرأس بنفسه<lb/>عند الاقتضاء أيَّ مجلس إدارة في المعاهد الأخرى.<lb/>(المادة الخامسة عشرة)<lb/>يشترط في من يعيّن عضوًا في مجالس الإدارة من العلماء:<lb/>أولاً - أن يكون من أرباب كسوة التشريف من الدرجة الأولى أو الثانية.<lb/>ثانيا - أن يكون أمضى مدة أقلها عشر سنوات بصفة مدرس في الجامع<lb/>الأزهر أو المعاهد الأخرى.<lb/>فإن لم يوجد بالمعاهد الأخرى من يكون حائزًا لكسوة التشريف من الدرجة<lb/>الأولى أو الثانية، أو من لم يكن أمضى مدة عشر سنين بصفة مدرس يكتفى بمن<lb/>يكون حائزًا لكسوة التشريف من الدرجة الثالثة، أو بمن يكون أمضى في التدريس<lb/>مدة أقلها خمس سنين.<lb/>(المادة السادسة عشرة)<lb/>تختص مجالس الإدارة بما يأتي:<lb/>أولاً - تحضير الميزانية الخاصة بكل معهد.<lb/>ثانيًا - تقرير تعيين المراقبين والكتبة وكذا ترقيتهم ونقلهم وفصلهم.<lb/>ثالثًا - تقرير تعيين المدرسين والموظفين الغير المذكورين في الوجه السابق<lb/>وترقيتهم ونقلهم وفصلهم.<lb/>رابعًا - تقرير كُتُب الدراسة.<lb/>خامسًا - توزيع العلوم على المدرسين وتعيين المساجد أو الأماكن التي<lb/>تخصص للدراسة وتعيين عدد الدروس التي يكلف بها كل مدرس وساعة ومكان كل<lb/>درس.<lb/>سادسًا - تقرير القواعد التي يكون بموجبها ضبط الطلبة وحسن سير الأعمال<lb/>وكل ما له علاقة بالإدارة الداخلية.<lb/>سابعًا - تقرير طريقة توزيع ما يرد من النقود للمعهد من قبيل الإيرادات<lb/>الدائمة للتصديق على ذلك من مجلس الأزهر الأعلى.<lb/>(المادة السابعة عشرة)<lb/>ينعقد مجلس الإدارة مرة في كل أسبوع على الأقل بدعوة من الرئيس، وله<lb/>عقده أكثر من ذلك إن اقتضى الحال.<lb/>(المادة الثامنة عشرة)<lb/>تصح مداولات مجلس الإدارة متى حضر ثلاثة من أعضائه سوى الرئيس،<lb/>وتكون القرارات بالأغلبية، وإن تساوى الفريقان فالأرجحية للفريق الذي فيه<lb/>الرئيس.<lb/>(المادة التاسعة عشرة)<lb/>رئيس مجلس الإدارة هو المنوط به الإدارة العمومية في معهده، وتنفيذ<lb/>قرارات المجلس، وله تعيين وترقية ونقل وفصل الخدمة الخارجين عن هيئة<lb/>العمال ومباشرة جميع أحوال الضبط والنظام، مع مراعاة القوانين وقرارات مجلس<lb/>الأزهر الأعلى ومجلس إدارة معهده، وهذا بدون إخلال بما لشيخ الجامع الأزهر<lb/>من الاختصاصات العامة الأخرى المنصوص عليها في هذا القانون.<lb/>(المادة العشرون)<lb/>يعين للتفتيش بالجامع الأزهر والمعاهد الأخرى العدد اللازم من المفتشين،<lb/>ويكونون تابعين لرئيس مجلس الأزهر الأعلى.<lb/>وينشأ في الجامع الأزهر وفي كل معهد له مجلس إدارة قلم كُتّاب فيه العدد<lb/>الكافي للقيام بالأعمال الخاصة به.<lb/>ورئيس قلم الكتاب في كل معهد هو كاتب مجلس إدراته.<lb/>وإذا غاب رئيس الكتاب، يندب رئيس المجلس منهم من يقوم مقامه، ويعين<lb/>لمجلس الأزهر الأعلى كاتب خاص.<lb/>(المادة الحادية والعشرون)<lb/>يكون إلحاق بعض المعاهد الصغرى بالتي هي أكبر منها أو تغيير تبعيتها،<lb/>وكذا فصل المعاهد من تبعية غيرها وجعلها تابعة للجامع الأزهر مباشرة، وإنشاء<lb/>مجالس الإدارة بمقتضى إرادة سنية.<lb/>(المادة الثانية والعشرون)<lb/>انتخاب وتعيين شيخ الجامع الأزهر منوطان بنا وبأمر منا.<lb/>وتعيين مشايخ المذاهب بالأزهر ومشايخ المعاهد الأخرى والوكلاء وأعضاء<lb/>مجالس الإدارة العلماء، يكون بإرادة سنية بناء على عرض شيخ الجامع الأزهر<lb/>بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى، مع مراعاة ما نص عنه بالوجهين السابع<lb/>والثامن من المادة العاشرة وبالفقرة الثانية من المادة الآتية.<lb/>ومدة العضوية في مجالس الإدارة سنتان، ويجوز إعادة تعيين الأعضاء<lb/>أنفسهم.<lb/>(المادة الثالثة والعشرون)<lb/>يختار شيخ الجامع الأزهر من كبار العلماء المنصوص عليهم في الباب السابع<lb/>من هذا القانون.<lb/>ويختار شيخ كل مذهب من بين فقهائه الذين هم من كبار العلماء المذكورين.<lb/>ويختار مشايخ المعاهد الأخرى والوكلاء من العلماء الحائزين للشروط المبينة<lb/>في الفقرتين الأولى والثانية من المادة الخامسة عشرة.<lb/>(المادة الرابعة والعشرون)<lb/>علماء كل رواق وعلماء كل حارة ينتخبون شيخهم، فإن لم يكن في الرواق أو<lb/>الحارة علماء، يكون الانتخاب للمستحقين، وذلك مع مراعاة شروط الواقفين وطبقًا<lb/>لما يتقرر في اللائحة الداخلية.<lb/>* * *<lb/>(الباب الثاني)<lb/>(في العلوم وفي زمن الدراسة والمساحات)<lb/>(الفصل الأول)<lb/>(في العلوم التي تدرس في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى)<lb/>(المادة الخامسة والعشرون)<lb/>العلوم التي تدرس في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى هي الآتية:<lb/>(علوم دينية) : التجويد، التفسير، الحديث ومصطلح الحديث، التوحيد<lb/>الفقه، أصول الفقه، السيرة النبوية، التوثيقات الشرعية، الإجراءات القضائية<lb/>(علوم اللغة العربية) : النحو والوضع، الصرف، المعاني، البيان،<lb/>البديع، آداب اللغة، الإنشاء، العروض والقوافي، الخط، الإملاء، المطالعة.<lb/>(علوم رياضية وغيرها) : المنطق، آداب البحث، الحساب، الهندسة،<lb/>الرسم، الجبر، التاريخ، الهيئة، الميقات، نظام الإدارة والقضاء والأوقاف<lb/>والمجالس الحسابية، التربية العلمية، التربية العملية.<lb/>ويجوز للمجلس الأعلى أن يؤخر البدء بتعليم المواد الآتية أو بعضها، ريثما<lb/>تتم معداتها وهي:<lb/>التجويد، التوثيقات الشرعية، الوضع، آداب اللغة، الجبر، دروس الأشياء،<lb/>قواعد الصحة، التاريخ الطبيعي، الهيئة، الميقات، التربية العلمية، التربية<lb/>العملية.<lb/>(المادة السادسة والعشرون)<lb/>ينقسم التعليم في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى إلى ثلاثة أقسام:<lb/>أولي وثانوي وعالٍ.<lb/>(المادة السابعة والعشرون)<lb/>العلوم التي تدرس في القسم الأوليّ هي:<lb/>(علوم دينية) : الفقه، التجويد، التوحيد، السيرة النبوية، الأخلاق الدينية<lb/>(علوم اللغة العربية) : النحو، الصرف، المطالعة، الإنشاء، الإملاء،<lb/>الخط.<lb/>(علوم رياضية وغيرها) تقويم البلدان، الحساب، الهندسة، الرسم التاريخ،<lb/>دروس الأشياء، خواص الأجسام، قواعد الصحة، التاريخ الطبيعي.<lb/>(المادة الثامنة والعشرون)<lb/>العلوم التي تدرس في القسم الثانوي هي:<lb/>(علوم دينية) : التوحيد، الأخلاق الدينية، الفقه مع حكمة التشريع،<lb/>التوثيقات الشرعية، التفسير، الحديث.<lb/>(علوم اللغة العربية) : النحو والوضع، الصرف، المطالعة، المعاني،<lb/>البيان، البديع، الإنشاء.<lb/>(علوم رياضية وغيرها) : المنطق، آداب البحث، التاريخ، الحساب،<lb/>الهندسة، الجبر، الهيئة، الميقات، خواص الأجسام، قواعد الصحة، التاريخ<lb/>الطبيعي.<lb/>(المادة التاسعة والعشرون)<lb/>العلوم التي تدرس بالقسم العالي هي:<lb/>(علوم دينية) : التوحيد، الفقه مع حكمة التشريع، أصول الفقه، التفسير<lb/>الحديث ومصطلح الحديث، الإجراءات القضائية.<lb/>(علوم اللغة العربية) : المعاني، البديع، العروض والقافية، آداب اللغة<lb/>العربية.<lb/>(علوم رياضية وغيرها) : المنطق، نظام القضاء والإدارة والأوقاف<lb/>والمجالس الحسبية، التربية العلمية، التربية العملية.<lb/>(المادة الثلاثون)<lb/>يجوز لمجلس الأزهر الأعلى بناء على طلب أحد مجالس الإدارة أو من تلقاء<lb/>نفسه: أن ينقل علمًا أو أكثر من العلوم المقررة في المادة الخامسة والعشرين من<lb/>قسم إلى قسم آخر إذا اقتضى الحال، ويجب على كل حال أخذ رأي مجلس الإدارة<lb/>الأخرى.<lb/>(المادة الحادية والثلاثون)<lb/>بعد تقرير عدد الدروس لكل مادة أول سنة، لا يجوز تنقيص دروس أي مادة<lb/>تقرر لها درسان اثنان.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>(في زمن الدراسة والمساحات)<lb/>(المادة الثانية والثلاثون)<lb/>مدة التعليم في كل قسم خمس سنين على الأقل وسبع سنين على الأكثر، في<lb/>الأحوال المنصوص عليها في المادة التاسعة والأربعين.<lb/>(المادة الثالثة والثلاثون)<lb/>تبتدئ السنة الدراسية في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى من اليوم الحادي<lb/>عشر من شهر شوال، وتنتهي في اليوم العشرين من شهر شعبان.<lb/>(المادة الرابعة والثلاثون)<lb/>تعطل الدروس في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى، ويسامح الطلبة في<lb/>الأوقات المعينة بعد:<lb/>من 21 شعبان لغاية 10 شوال.<lb/>من أول يوليو لغاية أغسطس (مسامحة صيفية) .<lb/>عشرة أيام للعيد الكبير.<lb/>ويقر مجلس الأزهر الأعلى مدة العطلة للمواسم الخصوصية في كل معهد<lb/>فإذا وقعت المواسم والأعياد في شهر يوليو وأغسطس، فلا تعطل الدروس<lb/>مدة أخرى.<lb/>لكن إذا تداخل آخر شهر شعبان أو شهر رمضان أو أوائل شهر شوال في<lb/>الشهرين المذكورين، فيقرر المجلس ابتداء مدة الدراسة ونهايتها، بحيث لا تزيد<lb/>مدة العطلة على ثلاثة أشهر ونصف، ولا تنقص عن شهرين ونصف.<lb/>(المادة الخامسة والثلاثون)<lb/>يعلن بالجريدة الرسمية ابتداء وانتهاء المساحات العمومية ومساحة العيد<lb/>الكبير.<lb/>(المادة السادسة والثلاثون)<lb/>لا يجوز تعطيل الدروس يومًا أو بعض يوم في غير الأحوال المنصوص<lb/>عليها إلا بأمر من شيخ المعهد؛ لأسباب استثنائية في الأمر المذكور.<lb/>(المادة السابعة والثلاثون)<lb/>لا يجوز أن تزيد ساعات التدريس عن سبع ساعات في كل يوم.<lb/>* * *<lb/>(الباب الثالث)<lb/>(في الامتحانات والشهادات)<lb/>(الفصل الأول)<lb/>(في الامتحانات)<lb/>(المادة الثامنة والثلاثون)<lb/>شيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى هو المدير العام<lb/>لأعمال الامتحان والشهادات في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى، وله أن يراقبها<lb/>أيضًا بمن يندبه من الموظفين بعد تصديق مجلس الأزهر الأعلى.<lb/>(المادة التاسعة والثلاثون)<lb/>الامتحانات التي يجب إجراؤها في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى هي<lb/>الآتية:<lb/>أولاً - امتحان النقل من سنة إلى أخرى.<lb/>ثانيًا - الامتحان الأول.<lb/>ثالثًا - الامتحان الثانوي.<lb/>رابعًا - الامتحان العالي.<lb/>(المادة الأربعون)<lb/>الامتحان واجب على جميع طلبة كل سنة من سني الدراسة بالجامع الأزهر<lb/>والمعاهد الأخرى؛ ما عدا المحرومين منه بمقتضى ما يتقرر في اللائحة الداخلية.<lb/>وكل طالب لم يتقدم إلى الامتحان بغير عذر مقبول يعتبر ساقطًا، ويعامل<lb/>بنص المادة التاسعة والأربعين.<lb/>(المادة الحادية والأربعون)<lb/>الأحوال التي يقبل فيها عذر الطالب في تأخيره [1] عن دخول أي امتحان<lb/>تتقرر في اللائحة الداخلية.<lb/>(المادة الثانية والأربعون)<lb/>إذا تخلف الطالب عن امتحان النقل أو أحد الامتحانات الأولي أو الثانوي أو<lb/>العالي في المواعيد المحددة؛ لمرض أو مانع قهري، فلمجلس الإدارة أن يجيز<lb/>امتحانه في أول السنة الدراسية التالية.<lb/>(المادة الثالثة والأربعون)<lb/>يكون الامتحان الأولي والثانوي بالمعهد الذي درس فيه الطالب، وأما امتحان<lb/>شهادة العالمية فيكون في الجامع الأزهر.<lb/>(المادة الرابعة والأربعون)<lb/>الامتحانات الأولي والثانوي والعالي تكون تحريريًّا وشفهيًّا، ويكون الامتحان<lb/>تحريريًّا فقط فيما عدا ذلك.<lb/>تبين كيفية الامتحانات التحريرية والشفهية باللائحة الداخلية.<lb/>(المادة الخامسة والأربعون)<lb/>الامتحان السنوي يكون في مقرر السنة الحاصل فيها الامتحان.<lb/>وامتحان الشهادات في كل قسم، يكون في مقرر السنة المذكورة؛ وفي العلوم<lb/>الدينية وفي علوم العربية المقررة للقسم الحاصل فيه الامتحان.<lb/>(المادة السادسة والأربعون)<lb/>امتحان النقل يكون في آخر السنة الدراسية، والامتحانات الأولي والثانوي<lb/>والعالي، تكون في المواعيد التي يقررها مجلس الأزهر الأعلى.<lb/>(المادة السابعة والأربعون)<lb/>تكون الامتحانات أمام لجان تؤلف لذلك.<lb/>(المادة الثامنة والأربعون)<lb/>ينتخب مجلس الأزهر الأعلى أعضاء الامتحان العالي، ويضع لهم التعليمات<lb/>التي يراها بمراعاة ما نص عليه في هذا الباب.<lb/>وينتخب مجلس إدارة كل معهد أعضاء لجان امتحان النقل والامتحانين الأولي<lb/>والثانوي، ويجب التصديق على ذلك من مجلس الأزهر الأعلى.<lb/>(المادة التاسعة والأربعون)<lb/>المدة التي يغتفر للطالب إعادة الدروس فيها سنتان في كل قسم من الأقسام<lb/>الثلاثة، بحيث إن الطالب لا يعيد دروس السنة الواحدة أكثر من مرة.<lb/>ومن لم ينجح في امتحان سنة الإعادة يُرْفَت.<lb/>إنما يجوز لمجلس الإدارة أن يقرر بقاء الطالب الذي سقط مرتين في الامتحان<lb/>سنة ثالثة، بشرط أن لا يكون ذلك موجبًا لإطالة مدة الدراسة أكثر من إحدى<lb/>وعشرين سنة.<lb/>(المادة الخمسون)<lb/>إذا سقط الطالب في امتحان النقل من سنة النقل إلى أخرى أو في امتحان<lb/>إحدى الشهادتين الأولية أو الثانوية في علم واحد أو علمين على الأكثر،<lb/>فلمجلس الإدارة أن يقرر امتحانه فيما سقط فيه قبل ابتداء الدراسة في السنة التالية،<lb/>وذلك إذا كان له من الأحوال الخصوصية ما يقتضي هذا الاستثناء.<lb/>(المادة الحادية والخمسون)<lb/>من أقام في الجامع الأزهر أو في أحد المعاهد الأخرى أقصى المدة المحددة<lb/>لأي قسم من الأقسام الثلاثة؛ ولم يحصل على شهادة هذا القسم، يمحى اسمه من<lb/>السجلات، وتقطع مرتباته التي كانت له بمقتضى كونه منتسبًا<lb/>ومع ذلك يباح له الدخول في الامتحانات؛ لنيل الشهادة التي سقط فيها، ولا<lb/>يسمح بامتحانه لنيل شهادة أعلى منها، وإذا سقط مرتين فلا يسمح بامتحانه بعد ذلك.<lb/>ولا يجوز أن يقبل في امتحان بعد مضي سنتين من تاريخ سقوطه السابق<lb/>(المادة الثانية والخمسون)<lb/>يجور لغير طلبة الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى أن يدخلوا في الامتحانات<lb/>لنيل إحدى الشهادات؛ طبقًا لما هو مقرر في هذا الباب وبمراعاة ما يأتي:<lb/>أولاً - أن يمتحن طالب نيل إحدى الشهادات الثلاث في جميع العلوم المقرر<lb/>تدريسها في القسم الذي يطلب نيل شهادته.<lb/>ثانيًا - أن لا يقبل من أحد الامتحان لنيل الشهادة الثانوية، إلا إذا كان حائزًا<lb/>للشهادة الأولية.<lb/>ثالثًا - أن لا يقبل منه امتحان شهادة العالمية؛ إلا إذا كان حائزًا للشهادة<lb/>الثانوية.<lb/>(المادة الثالثة والخمسون)<lb/>يشترط لنجاح الطالب في الامتحان ما يأتي:<lb/>أولاً - أن ينال النهاية الصغرى في السلوك، وفي المواظبة، وفي كل علم<lb/>من العلوم المقرر لنهايتها الكبرى 30 أو 40 (راجع الجدول الآتي) .<lb/>ثانيًا: أن لا ينقص متوسط درجاته في العلوم الأخر عن ثمانية وأن لا<lb/>تنقص درجته في أي علم منها عن أربعة (راجع الجدول الآتي) .<lb/>ولا تشترط نمرة السلوك ونمرة المواظبة بالنسبة للطلبة الذين يُمتحنون لنَيْل<lb/>شهادة العالمية، ولا للطلبة الذين يدخلون في الامتحان طبقًا للمادة السابقة<lb/>ويجب امتحان طالبي الشهادة الأولية في حفظ القرآن كله وأن ينال الطالب عشرين درجة على الأقل من أربعين وإلا يعتبر ساقطا في الامتحان كله.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>(في الشهادات)<lb/>(المادة الرابعة والخمسون)<lb/>الشهادات ثلاثة أنواع:<lb/>شهادة أولية: وهي لمن أتموا الدراسة في القسم الأولي.<lb/>وشهادة ثانوية: وهي لمن أتموا الدراسة في القسم الثانوي.<lb/>وشهادة العالمية: وهي لمن أتموا الدراسة في القسم العالي.<lb/>(المادة الخامسة والخمسون)<lb/>من نجح في الامتحان الأولي ينال شهادة الأولية، ومن نجح في الامتحان<lb/>الثانوي ينال الشهادة الثانوية، ومن نجح في الامتحان العالي ينال شهادة العالمية.<lb/>(المادة السادسة والخمسون)<lb/>يرتب الناجحون في الامتحان على حسب درجاتهم التي نالوها، والدرجة التي<lb/>يكون بموجبها الترتيب هي التي تتحصل من جمع متوسط درجات العلوم الدينية؛<lb/>ومتوسط مجموع متوسطي علوم اللغة والعلوم الرياضية.<lb/>وينشر كشف الترتيب المذكور بالجريدة الرسمية بالنسبة لمن نالوا الشهادات.<lb/>(المادة السابعة والخمسون)<lb/>توضع الشهادة الأولية أو الثانوية على نموذج، يقرره مجلس الأزهر الأعلى،<lb/>ويوقع عليها من شيخ الجامع الأزهر، وتختم بخاتم المشيخة.<lb/>(المادة الثامنة والخمسون)<lb/>يصدر بشهادة العالمية بيورولدي عال؛ بناء على طلب شيخ الجامع الأزهر.<lb/>(المادة التاسعة والخمسون)<lb/>الحائزون للشهادة الأولية يكونون أهلاً لأن يدرجوا ضمن طلبة القسم<lb/>الثانوي.<lb/>وكذلك يكونون أهلاً لوظائف التعليم في المكاتب التحضيرية التابعة للجامع<lb/>الأزهر والمعاهد الأخرى وفي الكتاتيب.<lb/>والحائزون للشهادة الثانوية؛ يكونون أهلاً لأن يدرجوا ضمن طلبة القسم<lb/>العالي، وكذلك يكونون أهلاً للتعيين في وظائف مدرسي الخط والإملاء، وفي<lb/>الوظائف الكتابية في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى، وفي المحاكم الشرعية<lb/>والأوقاف والخطابة والإمامة والوعظ والمأذونية.<lb/>(المادة الستون)<lb/>الحائزون لشهادة العالمية، يكونون أهلاً لما تؤهل له الشهادة الثانوية،<lb/>وللاحتراف بالمحاماة أمام المحاكم الشرعية، وللتعيين في وظائف التدريس بالجامع<lb/>الأزهر والمعاهد الأخرى، وفي المساجد لتعليم العامة، وفي الوظائف القضائية<lb/>بالمحاكم الشرعية؛ إذا كانوا حنفيين.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: الظاهر أن يقال في تأخره.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد سعيد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p537" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2443.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هل للقول من مستمع؟<lb/>وهل للداعي من مجيب؟</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>جاءتنا هذه الرسالة من أحد الملاويين صاحب الإمضاء الرمزي، كتبها بعد<lb/>قراءة مقالتنا الأولى (العالم الإسلامي والاستعمار الأوربي) .<lb/>نطقت ألسن الجرائد والمجلات، وأذن مؤذنوها على منائر الأرجاء أن<lb/>سبب سقوط المسلمين وتأخرهم عن الأمم الحية هو الجهل الذي فشا بينهم، فنشأ<lb/>منه ما نشأ من عدم الاتفاق والاتحاد , وانتفت به الوحدة والتراحم والتواد , وبه<lb/>ورثت دولة منها ملكنا وأرضنا وديارنا وسادتنا، واستبدت فينا، فلم يشعر أحد منا<lb/>بما حل بنا من سوء هذا العذاب، فلا حول ولا قوة إلا بالله , نعم.. فشا الجهل بين<lb/>المسلمين على الإطلاق، ولكن ما سمعت الجرائد والمجلات وصفت أحوال المسلمين<lb/>كما وصفت أحوال مسلمي جاوه في الجهل وضعف النفس والهمجية، على كونهم<lb/>أكثر من ثلاثين مليونًا من المسلمين، وعابت علماءهم لعدم استعدادهم واطلاعهم<lb/>على أحوال العالم , وسياحهم لعدم اعتبارهم وتفكرهم في المخلوقات وأحوال الخلق<lb/>عند سيرهم في الأرض.<lb/>أطلقت الجرائد والمجلات كلمة مسلمي جاوه على جميع المسلمين في هاتيك<lb/>الأرجاء، على أن مسلمي ملايو (ماليزيا) غير مسلمي (جزائر جاوه) ، ولغتهم<lb/>غير لغة الجاويين. كالفرق بينهم وبين الهنود في اللغة والجنس، ولا جامعة تجمع<lb/>بين أولئك وهؤلاء إلا الدين الحنيف، غير أن الجاويين أكثر مخالطة للملاويين من<lb/>سائر المسلمين، وقد خرجوا من جزائزهم هاربين لأرض ملايو؛ لما أحدق بهم من<lb/>الضيق والاستبداد والاستعباد الذي لم يفعل ولن يفعل بغيرهم من رعايا هولندة فعله<lb/>بهم.<lb/>ذلك بأن الملاويين والجاويين هم سواء في الجهل، وعدم الاتفاق والائتلاف<lb/>بينهم، والتباغض والتحاسد فيما بينهم، ولكن ليس في الملاويين مثل ما في<lb/>الجاويين من دناءة النفس والخضوع الذميم وإن كانوا في الجهل سواء، ثم إن في<lb/>أرض ملايو عدة سلاطين، فكل سلطان يتصرف في بلده كيف شاء , واتفاقهم<lb/>محال , وليس في جزائر جاوه إلا سلطانان وهما الأخوان , وأهل ملايو على قلتهم<lb/>وتفرقهم وتباعدهم وجهلهم كثيرًا ما قاوموا الهولنديين الذين في بلادهم، ونازعوهم<lb/>وعصوا أمرهم، وأتشين (أجيه) في صومطرة تحاربها منذ أربعين سنة هولندة<lb/>وهى إلى اليوم لم تخضع لها خضوعاً، هل سمعت أن أهل جزائر جاوه على<lb/>كثرتهم قاوموا هولندة وعصوا أمرها؟ كلا ثم كلا؛ بل كانوا ولا يزالون خاضعين<lb/>خاشعين لها فوق خضوعهم وخشوعهم لرب العالمين. والحمد لله لم يوجد فيما نعلم<lb/>أحد من مسلمي ملايو تنصر أو تهود. هذا، ولا أعني بقولي هذا تفضيل الملاويين<lb/>على الجاويين، فكلهم معرضون عن طلب العلم ونشر التعليم بين أبنائهم وعن إزالة<lb/>التفرق والاختلاف بينهم، وما داموا في الجهل سواء فلا فرق بين الجنسين.<lb/>قول (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) : ومن عجائب خمولهم: أي (المسلمين الجاويين) وضعف<lb/>استعدادهم أن الذين يرحلون منهم لطلب العلم، يقيمون السنين الطوال ب<placeName>مكة</placeName> أو<lb/>مصر، ثم يعود من يعود منهم إلى بلاده وهو لا يعرف من أمر العالم الإسلامي ولا<lb/>أحوال هذا العصر شيئًا قط؛ لأنهم يحبسون أنفسهم على أفراد من متفقهة الشافعية،<lb/>يتعبدون ببعض كتب متأخري الشافعية؛ كابن حجر الهيتمي والرملي فإن<lb/>تجاوزوها فإلى كتب الشيخ زكريا الأنصاري والنووي ا. هـ<lb/>وأزيدك أيها القارئ علمًا بأن من يتعلم العلم منهم في <placeName>مكة</placeName>، إنما يتعلمه ليطفئ<lb/>نور همة غيرهم من المسلمين في إحياء العالم وإصلاح الطريق الموصلة إلى سعادة<lb/>الدارين , وليأمر قومه بالإفراط في الزهد، وترك الدنيا بالمرة، وتحقير النفس<lb/>والخضوع الذميم , لا ليعلمهم دينهم ويبين لهم حقيقته وأصوله، ولا لينجيهم من<lb/>تنصير الدعاة (المبشرين) إياهم.<lb/>ذلك بأن أكثر الشيوخ الجاويين في <placeName>مكة</placeName>، ينفقون أوقات تلاميذهم في قراءة<lb/>الكتب الفقهية كتابًا فكتابًا إلى ما لا نهاية له. وهؤلاء التلاميذ أكثرهم لم يفهموا شيئًا<lb/>من اللغة العربية، وهم يعلمونهم أيضًا النحو والصرف. ولكن لعدم مراعاتهم<lb/>طريقة التعليم المقربة للفهم أو لعدم علمهم بذلك، صار التلاميذ لا يفقهون ما<lb/>يقولون.<lb/>ولهذا نقول: إذا وجدت واحدًا في المئة يتعلم ويفهم بعد أن قضى في مكة<lb/>السنين الطوال فخير كثير , وكثيرًا ما سألت إخواني الطلبة هناك الذين جلسوا عشر<lb/>سنين و15 سنة عن الإعراب، فوجدتهم لا يعرفون الإعراب الظاهر فضلاً عن<lb/>الإعراب التقديري والمحلي، ومع هذا يقرؤون ابن عقيل والأشموني وشرحي<lb/>المنهج والمناهج. ومن أحوال أكثر هؤلاء الشيوخ أنهم يعلمون حجاج بيت الله<lb/>الحرام ما يسمونه الطريقة، ويأمرونهم بشراء السبح ويزهدونهم فى الدنيا، وهؤلاء<lb/>الحجاج المساكين لا يعلمون شيئًا من أحكام الدين، ولا أحكام الحج التي تجب عليهم<lb/>معرفتها قبل شروعهم فى العمل، وما ذاك إلا ليتصدقوا عليهم.<lb/>وإذا كان الحال كذلك، فكيف لا يكثر الدجالون هناك، وأعداء الإصلاح،<lb/>ومروجو الخرافات والخزعبلات وأنصار البدع؟<lb/>يا هؤلاء الشيوخ: لا تغلو في دينكم، ولا تأمروا تلاميذكم بترك الدنيا<lb/>وإخضاع أنفسكم وإهانتها للأمة المستبدة، فإن الإسلام لا يأمرنا نحن المسلمين بذلك<lb/>وإنه لا ينهانا عن المأكل اللذيذ ولا الملبس الحسن، وإنه ليس فيه حرج ولا غلو<lb/>ولا إفراط ولا تفريط، وعلّموا تلاميذكم كتاب الله وسنة رسوله.<lb/>إنني والله لأخشى يوم يتجلى رب العالمين أن يعاقب المعلمين؛ بصد<lb/>المتعلمين عن كتاب الله وسنة رسوله. بكتب أولئك الفقهاء وإن كانت دينية، أقول<lb/>قولي هذا وأستغفر الله العظيم لي ولمن اتبع الهدى ورجحه على الهوى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القاهرة</placeName> في 17جمادى الآخر 329<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ب. ع <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p540" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2444.xhtml"/>


الكاتب: مقترح من </body>
   </text>
</TEI>