<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P648.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-02-11" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-06-10">11 صفر  1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-06-09">9 يونيه 1900</date>م
<pb n="n3-p217" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P649.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="217"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحركة الإسلامية الحاضرة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>أتى على الأمة الإسلامية حين من الدهر , وهي في سكون وهمود ونوم<lb/>مستغرق حسبته الأمم الحية موتًا؛ فطفقت تتنازع على تراثها واقتسام بلادها , ولم<lb/>تقنع بأخذ البلاد وما فيها من الخيرات والبركات , بل حاولت الانتفاع بهذا الجسم<lb/>الكبير الذي فقد الحياة الاجتماعية كما تنتفع بالأحجار والآلات والأدوات , بل<lb/>طمعت في سلخ جلده لتتخذ منه القفازان لأيدي السيدات الناعمات لما فيه من<lb/>المشاكلة والمناسبة , وحاولت سحق عظامه لأجل تصفية السكر في معاملها , أو<lb/>لتدخله في مادة الطعام المسمى (المكرونة) وما كان هذا بدعًا في نظام الخليقة ,<lb/>ولا غريبًا في تاريخ الأمم , فإن انتفاع الإنسان بسائر المخلوقات حتى ما كان على<lb/>شكل الإنسان وابتلاع القوي للضعيف وتحلل الميت ثم دخوله في بنية الحي؛ كل<lb/>ذلك معهود ومشهود في كل زمان ومكان.<lb/>نقب في الولايات المتحدة الأميركية التي هي زينة الدنيا هل تحس فيها أحدًا<lb/>من سكانها الأولين أو تسمع لهم ركزًا؟ كلا إنهم أدغموا في بنية الأمة الحية<lb/>المستعمرة كما أدغم الرومانيون والمصريون في بنية الأمة العربية عندما استعمرت<lb/>بلادهم من قبل {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) .<lb/>إلا أن الأمة الإسلامية لم تصل في الضعف إلى ما كان عليه هنود أميركا عند<lb/>دخول الأوربيين بلادهم , وليست النسبة بينها وبين الطامعين فيها كالنسبة التي<lb/>كانت بينها وبين الرومانيين وغيرهم من قبل , فإن القوة التي سادت بها على جميع<lb/>الأمم في أوائل نشأتها إنما هي قوة الإصلاح السماوي الذي كان البشر كلهم في أشد<lb/>الحاجة إليه؛ لما كان عليه جميع الأمم من الفساد , وقد ترك المسلمون في هذه<lb/>الأزمنة أكثر قواعد ذلك الإصلاح , وأخذت الأمم الغربية منها ما استعلت به على<lb/>المسلمين الذين أخذته هي عنهم واقتبسته من أنوار علومهم. وما يحتاج المسلمون<lb/>الآن إلا إلى التفاتة واحدة إلى ما كان عليه سلفهم مع ملاحظة أن سعادتهم كانت فيه<lb/>وشقاوتهم بتركه , فيعودوا إليه مسارعين ويستتبع هذا مجاراة الغربيين في جميع<lb/>علوم الدنيا وفنونها والقوى الآلية الناشئة عنها وتدحض حجة الأوربيين القائلين:<lb/>إنهم إنما يعتدون عليها لأنها عدوة المدنية الحاضرة , ولا يحاولون إلا تحليتها بهذه<lb/>المدنية حبًّا بالإنسانية.<lb/>قلنا: إن الأمم الحية حسبت الأمة الإسلامية ميتة فتحاملن عليها تحاملاً شديدًا<lb/>وتصرفن فيها كما يتصرفن بالجمادات، وبينَا هن وادعات ساكنات غارَّات آمنات<lb/>لا يحسبن لحياة هذا الجسم الذي بين أيديهن حسابًا، إذا به قد اختلج بعض أعضائه<lb/>وتحرك لسانه بالتأوه والصياح؛ فاضطربن لحركته اضطرابًا عظيمًا , وعلمن أن<lb/>فيه رمقًا من الحياة , وأمسين في خوف وحذر من سريان الحركة في جميع<lb/>الأعضاء , ثم نهوض الجسم كله ومنازعته إياهن الحياة والبقاء كما هو شأن<lb/>جميع الأحياء وطفقن يتساءلن عن السبب في هذه الحركة , وعن الطريقة المثلى<lb/>لإبطالها , فكثرت الآراء وتعددت الأقوال , وصرحت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:26 oclc:992611467">التيمس</title> الشهيرة<lb/>من عهد قريب بأن السبب في هذه الحركة الإسلامية هو شدة تحامل الأوربيين على<lb/>المسلمين , وذكرت من الجزئيات في هذا مقالات هانوتو الأخيرة , والرسالة<lb/>التي نشرها القسيسون في مصر وسموها (أيهما المسيح أم محمد) وجعلت العذر<lb/>للمسلمين في ذلك وكل الأوربيين يخشون أن تكون نتيجة هذه الحركة قيام<lb/>المسلمين على الأوربيين والمسيحيين عمومًا , وهو وهم بعيد وخطأ لا يحوم<lb/>حول الصواب.<lb/>وما تلك الحركة والصيحة إلا حركة النائم المستغرق نُخس ولُكز؛ فتحرك<lb/>وصاح ثم مضى في نومه , ولكنه كان في هبوغ وتسبيخ (هو أشد النوم) فصار<lb/>في طور الكرى والغمض (أي بين النائم واليقظان) ومن كان هذا شأنه فهو<lb/>قريب من اليقظة والانتباه , ولا شك أن قليلاً من الضغط السابق ونزرًا من مثل<lb/>التحامل الماضي يوقظان هذه الأمة في وقت قريب.<lb/>ولذلك أشارت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:26 oclc:992611467">التيمس</title> بوجوب كف الأوربيين عن التعرض لدين<lb/>المسلمين وقالت: إنهم إذا عادوا بعد ذلك للكلام في الجامعة الإسلامية ومزج<lb/>السياسة بالدين فلا عذر لهم , وتعلم التيمس كما يعلم جميع ساسة أوربا وعلمائها أن<lb/>المسلمين لا جامعة لهم ولا جنسية إلا في دينهم فإذا انحلت الرابطة الدينية فليس لهم<lb/>رابطة تقوم مقامها , ويستحيل أن تنجح أمة بل توجد بدون رابطة عامة يرتبط بها<lb/>جميع أفرادها , وتكون لها المكانة العليا من نفوسهم , وإن فريقًا من الذين تربوا في<lb/>مدارس الأوربيين وما على شاكلتها وأشربت قلوبهم عظمتهم ومدنيتهم قد حاولوا أن<lb/>يقنعوا المسلمين بأن نجاحهم وسعادتهم في (الرابطة الوطنية) وأن خيبتهم<lb/>وشقاءهم في الرابطة الملية التي يطلقون عليها عند الذم لفظ (التعصب الديني)<lb/>ولكنهم ما نجحوا في إرشادهم أو إغوائهم هذا , ولا ينجحون مهما كتبوا وخطبوا؛<lb/>لأن غير المسلم منهم لا يلتفت لقوله المسلمون , ومن عساه يوجد منهم مسلمًا فهو<lb/>على غير بينة مما يدعو إليه أو من الذين إذا سموا الوطنية (أشرف الروابط)<lb/>يقولون بألسنتهم ما ليس في قلوبهم , وقد قلنا ولا نزال نقول: إن الفائدة الحقيقية<lb/>من هذا الشيء الذي يسمونه وطنية هي أن يعيش أبناء الأديان المختلفة في كل بلاد<lb/>بالمجاملة والمسالمة والتعاون على ترقية بلادهم , وهذه الفائدة لا توجد على كمالها<lb/>إلا في الإسلام , ولا يمكن لأحد أن يقنع المسلمين بها على أنها وطنية شريفة<lb/>ويمكن لكل أحد أن يشربها قلوبهم باسم الدين إشرابًا.<lb/>فليهدأ روع ساسة أوربا وجرائدها، فما على المسيحيين في بلاد الإسلام من<lb/>سبيل , وليس المقصود من الحركة الإسلامية إلا أن تجاري الأمة سائر الأمم الحية<lb/>في ميدان الحياة فتعلم كما يتعلمون , وتعمل كما يعملون , وتكتسب كما يكتسبون ,<lb/>وتقتصد كما يقتصدون , ثم تحفظ استقلالها كما يحفظون.<lb/>وإن تعجب فمن العجب العجاب أن جسم الأمة الإسلامية لم يشعر كله بهذه<lb/>الحركة التي حدثت فيه وأكبَرَ أمرَها الأوربيون , ولم ينس الناس تلك المحاورة<lb/>بين أحد مشايخ الأزهر وأحد المجاورين فيه وكيف رد الشيخ على المجاور قوله في<lb/>فوائد علم تقويم البلدان والتاريخ. إن بعض عقلاء المسلمين وفضلائهم يسعون في<lb/>هذه الأيام بتنبيه المسلمين لجمع كلمتهم واتحادهم , ولابد في هذا من معرفة أهل كل<lb/>قطر منهم أحوال الأقطار الإسلامية الأخرى , وهذا من علم تقويم البلدان والتاريخ.<lb/>وما كان رد الشيخ على هذا إلا أن قال: إنه لا يسلم أن أحدًا يسعى فيما ذكر , وأنه<lb/>هو لم يسمع بهذا إلا في ذلك اليوم من ذلك المجاور! ! ! فكأنه لم يقرأ المؤيد ولا<lb/>جريدة أخرى من الجرائد الإسلامية بل وغير الإسلامية قبل ذلك اليوم , وكأن هذه<lb/>المسألة نظرية من النظريات الفكرية فيكفي في منعها قوله: لا نسلم! ! ويقول<lb/>العقلاء: إنه لا وسيلة لتعميم هذه الحركة الإسلامية وتقويتها إلا استمرار أوربا على<lb/>الضغط على المسلمين لا سيما من الوجهة الدينية كمحاولة منع الحج , وتقدم القول<lb/>بأن بعض الأوربيين تنبهوا لهذا الأمر , ولا ندري ماذا تكون عاقبته , والله بكل<lb/>شيء عليم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p221" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P650.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="221"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(باب الولد من الكتاب)<lb/>(8) من أراسم إلى هيلانة في 15 يونيه سنة - 185:<lb/>لا سبب لانقطاع رسائلي عنك إلا ترقبي فرصة تمكنني من ايصالها إليك ,<lb/>وقد تلقيت مكاتيبك الأخيرة فأخذ ما ذكرتِه فيها عن (أميل) بمجامع لبي وبعث فيّ<lb/>دواعي الحنان والرحمة , ولم أكن إلى الآن أعرف شيئًا من ذلك في حياتي التي<lb/>قضيتها في دراسة العلم ومناظرة الحكماء ومقارعة خطوب الدهر , ولا غرو فإني<lb/>ولدت مستعدًّا للأبوة وأود لو أرى ولدي ولو بذلت في سبيل ذلك جميع ما أملكه من<lb/>الحطام , وإني مخبرك بأمر وإن كان لا ينبغي مكاشفتك به , وهو أني كنت عزمت<lb/>عدة مرات على دعوتك إلى الحضور إليَّ به على ما بيننا من البحار الزاخرة<lb/>والمسافات الشاسعة لعلمي بأن ما فيك من الإقدام ورباطة الجأش تتضاءل دونه<lb/>العوائق فلا يثنيك منها شيء عن تلبية دعوتي , وكأني بك بعد هذا تسألينني عن<lb/>السبب الذي منعني من هذه الدعوة ولا يزال يمنعني منها، فأقول: إنني قلت في<lb/>نفسي: ألا يكون من الأثرة أن أخمل بسجني ذاتين هما من أحب الناس إلي<lb/>وأخفض من حالهما؟ فبأي حق أستلب من هذا الطفل غرارته وغفلته وبواكير<lb/>سروره وابتهاجه بإلصاقه بي في محنتي التي خصني بها القدر؟ معاذ الله أن يكون<lb/>مني ذلك , فليشب وليترعرع حرًّا مغتبطًا في جناح والدته وكنفها.<lb/>أراك محقة في اهتمامك بتعرُّف أذواق (أميل) فإن الوالدين في الجملة<lb/>ينشئان أولادهما على مثالهما في الطباع والأذواق , على أن هذا الأمر هو الذي كان<lb/>ينبغي اجتنابه لأن الطفل إذا كان ألعوبة في أيدي الكبار المنوطين بسياسته , وآلة<lb/>تنفعل بمشاربهم وأفكارهم فإنه يعتاد على موافقتهم في جميع الأمور , وهذا هو<lb/>السبب في ندرة الرجال المستقلين استقلالاً صحيحًا في هذه الأيام , وإننا إذا فتشنا<lb/>عن العلة في وشك زوال ما فينا من أنواع الاستعداد والقابليات الخاصة والسير<lb/>الثابتة فربما وجدناها في تربيتنا الأولى فإنها مثار آفاتنا ونقائصنا النفسية.<lb/>ولنبحث ابتداء في ماهية الطبع فنقول: جرى اصطلاح العلماء بإطلاق هذا<lb/>اللفظ على مجموع من القوى المؤتلفة التي لا شك في أنها ترجع بأصلها إلى الفطرة ,<lb/>ولكنها على الدوام في تغير وتجدد لأسباب باطنية وظاهرية , فمن الأسباب<lb/>الباطنية الإرادة فإن لها شيئًا من التأثير في أهوائنا وشهواتنا ومحباتنا , وكأني<lb/>بسائل يقول: وهل هذه الإرادة نفسها خِلقية أو مكتسبة؟ فأجيبه أنها تجمع الوصفين<lb/>على ما أعتقد لأنها تكاد تظهر في الطفل بمجرد ولادته، وكلما شب وكبر قويت<lb/>وتحددت وجهتها بالتدرب عليها والممارسة لها. وأما الأسباب الظاهرية فيكفي أن<lb/>نمثل لها بالأسرة (العائلة) والتربية والاختلاط بالناس ومعاشرتهم فلو أن<lb/>الفرنساوي المسيحي ولد في الصين من أب نشأ على آداب كونفوشيوس [1] وتعاليمه؛<lb/>لكان مغايرًا لنا في آرائه وسيرته.<lb/>القوى المؤلف منها طبع الطفل تكون في الأيام التالية لولادته كأنها محجوبة<lb/>بإدراك مشاعره , وهو وإن كان في هذا الوقت يشعر بوجود ذاته بل إن هذا الشعور<lb/>قد يكون أحيانًا هو الغالب عليه , لكن ذلك قلما يبدو منه إلا بحركات إرادية وأعني<lb/>بهذه الحركات ضروب الرعدة والهياج , بل وأنواع الصراخ التي تصدر عنه فإن<lb/>كل ما من شأنه أن يُوَلِّد ألمًا أو يحدث غضبًا؛ يكون فيه مدعاة إلى ظهور هذه<lb/>العلامات الخارجية , وكثيرًا ما تبدو منه حركات نخالها مختلفة مغايرة للعقل لعدم<lb/>تدقيقنا النظر في السبب الذي يحدثها , ولو دققنا النظر لظهر لنا أنها لا تكون منه<lb/>إلا طلبًا لتحصيل لذة أو تخفيف ألم , ونحن بذلك جاهلون وعنه غافلون , فالغلام<lb/>الذي في الثانية أو الثالثة من عمره إذا طلب من مربيته شيئًا فمنعته إياه فاستلقى<lb/>على الأرض وأنشأ يتمرغ وينتف شعر رأسه غيظًا؛ تكون أفعاله هذه معقولة في<lb/>حقه لأنه يجد فيها بطريق الإلهام شفاء لأعصابه من تهيجها فيتلاشى بها حنقه<lb/>وتنكسر حدته , وكذلك الشأن في البكاء وغيره من الوسائل التي يزول بها عن<lb/>أعضاء الجسم ما تجده من الألم بسبب توتر أعصابها.<lb/>على أن بعض هذه الحركات الغريزية يبقى ملازمًا لنا حتى في زمن الرجولية<lb/>فإن كثيرًا من الناس من يضرب بيده على جبهته إذا بلغه خبر سيئ , ومنهم من<lb/>يزغزغ أنفه , ومنهم من إذا جاءت الأمور على غير مراده انبطح فوق فراشه ,<lb/>ومن هذا تعلمين أن أعقل الرجال تصدر عنه غالبًا وهو في شدة انفعاله حركات لا<lb/>تصدر إلا عن مجنون , وأنا لا أماري في أنه يفقد ما له من السلطان على نفسه في<lb/>هذه الحالة , ولكني أقول: إن في هذه الأفعال التي تصدر عن غير روية حكمة ,<lb/>وإن كنا لا نرى فيها إلا جنونًا وحمقًا ذلك أن للنفس حالات تقتضي من الجسم<lb/>أوضاعًا مخصوصة لعلة محجوب عنا علمها , فمن الآلام النفسية ما يميل بنا إلى<lb/>الهجوع والسكون , ومنها ما يدفعنا إلى المشي والحركة. فكيف السبيل إلى اكتناه<lb/>علة هذه البواعث الوقتية التي تدفع بعض أعضائنا إلى التحرك عند حدوث شيء<lb/>من الاضطرابات العقلية؟ لا سبيل لنا إلى ذلك سوى الاعتراف بأن الوصول إلى<lb/>معرفة هذا السر مما ليس في مقدورنا , وهو سر آخر جدير بالتفتيش عن سببه.<lb/>أول حرية تجب علينا للطفل هي أن يكون مختارًا في حركاته ومقتضيات<lb/>غرائزه , وإني كنت كغيري من الناس لا أحب أن أرى ولدًا مسكينًا يحمر وجهه من<lb/>الغضب , ويبلغ به الانفعال إلى درجة الجنون , ولكني أرى أن الإغضاء على<lb/>بوادر ذلك الغضب أخف ضررًا من قمعها بالإفراط في التسلط والقهر , فإنه لا<lb/>شيء أردأ مغبة في الغيظ من إكراه صاحبه على كظمه ولا أسوأ في الطباع ولا<lb/>أخس في الخلائق مما يقمع دائمًا , ويرغم صاحبه على إخفائه , على أن الطفل<lb/>سيتعلم في مستقبل أيامه أن من موجبات كرامته أن يملك نفسه عند الغضب ويكف<lb/>سورة انفعالاته , وأن البكاء وحركات الضجر وخفة الفرح الخارج عن حد الاعتدال<lb/>مما لا يليق بالرجال قطعًا , بل إنه سيكون كآلاتنا البخارية تحرق ما يتولد من<lb/>دخانها , ولكنا يجب علينا أن ننتظر في بلوغه هذه الغاية ريثما ينمو عقله وتقوى<lb/>إرادته.<lb/>أنا لست أعني بهذا أن يترك الطفل وما يعتوره من الانفعالات لعدم وجود ما<lb/>من شأنه أن يزيلها , كلا فإن الأطباء قد اخترعوا لعلاج الجنون طريقة سموها<lb/>التلهية النفسية يمكن اتخاذها في تربية الأطفال على ما أرى , على أنها معروفة<lb/>للمراضع من زمن لا تاريخ لمبدئه , فقلما توجد واحدة منهن لا تعرف كيف يسكن<lb/>غضب الطفل بصرف وجهه إلى ما يلهيه ويشغل فكره , ويمكن تعميم العمل بهذه<lb/>الطريقة فإن من الأطفال الحديثى السن جدًا من يكون لهم شغف بالموسيقى من<lb/>صغرهم , ومنهم من يسهل إلهاؤهم بمجرد النظر إليهم ومنهم من يجد في رؤية<lb/>الحيوانات لذة مخصوصة , ومنهم من يجد هذه اللذة في رؤية بعض الأشخاص ,<lb/>فينبغي النظر في هذه الأذواق الخلقية؛ لأن جميعها من الوسائل التي يمكن الاعتماد<lb/>عليها في تربية الطبع فيهم.<lb/>أنا لا أعتقد أن في الإنسان خلائق شَرِّيةً محضًا , ولكن يوجد من خلائقه ما<lb/>إذا غلبت عليه وأسيء تصريفها فإنها ربما تؤدي إلى عواقب وخيمة , فإذا سأل<lb/>سائل: هل يجب إعدامها؟ أجبته: ليس هذا من رأيى؛ لأننا مع تسليم إمكان<lb/>الوصول إلى هذه الغاية نكون قد خالفنا مقتضى الفطرة مخالفة ظاهرة , وإنما الذي<lb/>ينبغي علينا عمله هو معارضة تلك الغرائز بمشارب وأذواق أخرى.<lb/>إني أجد في نفسي ميلاً إلى اعتقاد أنه لا يوجد طبع - مهما كان فساده - إلا<lb/>وقد انطوت فيه وسيلة للخلاص منه فلو أن القائمين على التربية حذقوا في التدرع<lb/>بتلك الوسائل لمكافحة الطباع السيئة ومغالبة الأخلاق الرديئة في الوقت المناسب<lb/>لذلك؛ لحفظوا على المجتمع الإنساني كثيرًا من أفراده الذين خسرهم خسرانًا مؤبدًا<lb/>في السجون ومعاهد العقاب بالأشغال الشاقة , ولست أضرب لك تأييدًا لهذا القول إلا<lb/>مثلاً واحدًا أقتبسه من مذكراتي الخصوصية , حدثني لص أنه انزبق ذات ليلة في<lb/>ملهى موسيقي فجلس على أحد مقاعده لا ليسمع المغنين؛ بل ليرتقب فرصة تمكنه<lb/>من سرقة ما عساه يجده في جيوب مجاوريه , فإن هذا الأمر كان مهنة له , ولكنه<lb/>كان هو المسروق في تلك الليلة لأنه كان ذا كلف بالموسيقى فلم يكن إلا أن سمع<lb/>أول رنة للكمنجة حتى أحس بأن عقله قد سلب , ولما أنشأت المغنية دويريه تغني<lb/>صار إلى حالة أسوأ من ذلك لفنائه عن نفسه فيما وجده من اللذة في ذلك اللحن<lb/>المعروف بلحن الشيطان روبرت الذي في الفصل الخامس من تلك الرواية الغنائية ,<lb/>ويخيل له أن لا يزال يسمع رجع صداه , وجملة القول: إنه نسي الاشتغال بمهنته<lb/>تلك الليلة , فلما كان مساء اليوم الثاني عاد إلى ذلك الملهى نفسه عاقدًا نيته على أن<lb/>لا يفتن ببنت البحر [2] ولكنه في هذه النية لم يحسب حساب نزيله الذي بين جنبيه،<lb/>أعني ميله الفطري إلى سماع الألحان فخرج في هذه الليلة أيضًا ممتلئ الأذنين<lb/>صفر اليدين , ومن أجل هذه الخيبة أقسم أن لا يعود فيضع قدميه حيث يكون<lb/>المغنون قائلاً: إنه إن فعل خسر ميله إلى حرفته , وهو قول دال على قحته<lb/>واجترائه على القبائح.<lb/>الأهواء الفاسدة في الإنسان هي قوى مستبدة يبعثها نموها الفطري أو المكتسب<lb/>على أن تملك قياده فتتغلب على ما فيه من ضروب الوجدان أو الأفكار , فمن<lb/>البديهي أن هذه الأهواء هي التي يجب أن تقاومها التربية من أول النشأة , وهذه<lb/>المقاومة يصح أن تكون على طريقتين أولادهما الرجوع إلى أنواع التلهية التي<lb/>تشغل الطفل عنها , وتصرف ذهنه إلى غيرها كما سبق لي بيانه. وثانيتهما -<lb/>جعله بمعزل عن البواعث الخارجية التي تهيج من غرائزه ما يغلب على الظن أن<lb/>في تحريكه وبالاً عليه , فإن في بعض الأشياء شيطانًا رجيمًا كما ستعلمين من<lb/>حادثة جرت في أيقوسيا أقص عليك خبرها لتفهمي ما أريده بالبواعث الخارجية<lb/>التي تهيج الغرائز.<lb/>إن امرأة عليها سمة الاحتشام والحياء دخلت أحد حوانيت الطرف , فلما انتقت<lb/>ما أرادت ابتياعه وحان وقت دفع الثمن , وكان في نحس طالعه كربع ساعة<lb/>رابليه [3] أخرجت من جيبها ورقة مصرف (بنك) قيمتها خمسة جنيهات إنكليزية ,<lb/>فلما نقدها كاتب الحانوت لم يلبث أن عرف تزيفها , فبهتت المرأة المسكينة<lb/>وأخرجت له أخرى لكنها لم تكن بأحسن من الأولى , فارتاب الرجل في أمرها ,<lb/>وسلمها إلى الشرطة , ولم يكد التحقيق يأخذ مجراه حتى ظهر أنها كانت خادمة في<lb/>بيت استوجبت احترام أهله إياها بما لها من حسن السيرة والصدق في الخدمة , وأن<lb/>الأيقوسي الذي كانت في خدمته كان قبض من أحد معامليه قبل هذه الحادثة ببضع<lb/>سنين هاتين الورقتين المزيفتين وأخطأ في عدم تمزيقهما لتعاسة حظ هذه المحرومة ,<lb/>وأنها لاعتيادها على دخول حجرته في كل صباح للقيام بمقتضيات الخدمة كانت<lb/>تراهما مختلطتين بأوراق قديمة , فلم تعبأ بهما كثيرًا أول الأمر , ولكن لما تكرر<lb/>حضورهما أمام بصرها من يوم إلى يوم , ومن أسبوع إلى آخر , ومن شهر إلى<lb/>تاليه أنشأت تمعن النظر فيهما وكأن هاتين الورقتين اللتين كانت تخالهما على<lb/>بِلاهما صحيحتين كانتا ترنوان إليها من طرف خفي وتخدعانها وتفاجئانها بنصائح<lb/>غريبة , فرفضت بادئ بدء فكرة أخذهما وأبعدتها عن نفسها فراسخ , لكنها لم يبق<lb/>في وسعها أن تكف النظر عنهما متى وجدت في الغرفة التي هما فيها , ثم إنها في<lb/>ذات يوم لمستهما بيديها وبسطتهما , وأخذت تقلبهما , ثم ردتهما فورًا إلى أضبارة<lb/>الأوراق البالية التي كانت فيها كأن فيهما نارًا كانت تحرق أصابعها , وما زال بها<lb/>هذا الإغراء حتى غلبها وأوقعها فيما علمت.<lb/>فإذا كان هذا تأثير الأشياء في الكبار فما ظنك في الصغار؟ نعم , إنهم ولله<lb/>الحمد ليسوا كلهم لصوصًا , وفوق ذلك قلما تعرض لأنظارهم أوراق المصارف<lb/>صحيحة أو مزيفة , ولكن توجد جملة من الخلائق الأخرى التي يهم المربين أن لا<lb/>يقوُّوها فيهم بنظر ما يوقظها من الأشياء، فإن رذائلنا وفضائلنا ليست مجرد معانٍ<lb/>ذهنية , بل إن لها بالخارج ارتباطًا قويًّا فهي تطابق فيه أمورًا وأحوالاً شتى يكون<lb/>بها تأثرها وعنها انفعالاتها<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فالشراهة مثلاً تتحرك في الإنسان بنظره إلى الطعوم<lb/>وشمه روائحها , والغيرة تتيقظ فيه بسماعه ما يقال لغيره من رقيق الكلام , ورؤية<lb/>ما يعامل به من صنوف الملاطفة. فأول واجب على المربي هو البحث عن طبع<lb/>الطفل ومعرفته , والواجب الثاني هو أن يقطع عنه مواد الفتنة أعني البواعث<lb/>المادية التي تتخذ مشاعره ذرائع لإغراء طبائعه السيئة وإثارتها فلكثير من الأطفال<lb/>الحق في أن يقولوا للقائمين عليهم ناشدناكم الله لا تدلونا بغرور.<lb/>ثم لا ينبغي أن يغرب عن ذهن المربي هذا الناموس الفطري وهو أن الطبائع<lb/>والغرائز كما أنها تقوى وتنمو بالممارسة هي تضمحل وتزول بعدمها , فبه تعرف<lb/>السر في قدرتنا على قمع بعض المشارب الشديدة التي تظهر في الطفل على أذواقه<lb/>الفطرية الأخرى , وتمنعها من بلوغها غايتها , فأكبر عمل للإنسان في إصلاح نفسه<lb/>منفردًا هو مكافحة ما يتغلب عليه من سيء الأخلاق ورديء الطباع كما أن أجل<lb/>سعي في إصلاح شأنه مجتمعًا هو ردع المعتدين وكسر نخوة الطغاة الظالمين.<lb/>كأني بقائل يقول: هل يكفي في تربية الطفل ما ذكرته من جعله بمعزل عما<lb/>يثير فيه غرائز الشر وإيجاد التوازن والتساوي بين طبائعه؟ فأجيبه: لا شك في<lb/>عدم كفاية ذلك فإن طريقة التربية هذه سلبية والواجب علينا هو أن ننبه في الطفل<lb/>بمجرد أن يشب ضروب المحبة وعواطف الخير , وقبل الخوض في هذه المسائل<lb/>يجب علي أن أبحث أولاً فيما تتخذه الناس من الطرق عادة في تربية طبع الطفل<lb/>كحمله على الامتثال المطلق , وتخويفه بالعقوبات , وترغيبه في المكافآت , وكقوة<lb/>القدوة والاعتقاد الديني , وقواعد علم الأخلاق , وأسائل نفسي عما تساويه<lb/>هذه الحيل المختلفة اهـ.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كونفوشيوس: هو أحد مشاهير فلاسفة الآداب وعلماء الأخلاق في الصين ولد في سنة 551 ومات في سنة 499 قبل المسيح.<lb/>(2) بنت البحر في أساطير الأقدمين هي ذات خيالية نصفها الأعلى نصف امرأة , والأسفل نصف سمكة كانت تعيق السائحين بلذيذ غنائها فتجذبهم إلى شعاب صعبة حيث يهلكون , والمراد بها هنا المغنية ففي الكلام استعارة.<lb/>(3) ربليه: هو كاتب قصص فرنساوي مشهور واسمه فرنسيس ولد عام 1495 ومات عام 1553 اتفق له أن حل في نزل وجلس يأكل مع جماعة فلما جاء وقت المحاسبة على ثمن الأكل لم يكن معه ما يدفعه في حصته فحرج صدره وكأن الساعة كانت وقت الربع إذ ذاك فضرب بوقته هذا المثل لنحس الطالع.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p230" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P651.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="230"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعليم المفيد</head>
<tei:p>
               <lb/>كتبنا في الجزء الماضي من المنار نبذة عنوانها (التعليم النافع) ذيلناها بنبذة<lb/>أخرى في بيان العمل العظيم الذي قام به أحد العبيد السود في أميركا نقلاً عما عربه<lb/>المقتطف الأغر عن جرائد تلك البلاد , وقد جاء في جزء آخر من المقتطف مقالة<lb/>أخرى عنوانها (التعليم المفيد) ذكر فيها ملخصًا من مقالة لذلك العبد الكريم الفعال<lb/>ومما جاء فيها قوله:<lb/>(إن من المسائل الكبيرة عندنا تعليم ثمانية ملايين من السود سكان الولايات<lb/>الجنوبية من أميركا وتهذيبهم وجعلهم مثل غيرهم من السكان , وقد اتسع نطاق هذه<lb/>المسألة الآن؛ لأنه صار علينا أن نعلم ثمانمائة ألف نفس من السود سكان كوبا<lb/>وبورتوريكو فضلاً عما يجب من تعليم البيض سكان تينك الجزيرتين؛ لأن كثيرين<lb/>منهم في حالة يرثى لها مثل السود الساكنين معهم. فإذا أبنت للقراء ما نجح من<lb/>السعي في تعليم السود في هذه البلاد مدة الثلاثين سنة الأخيرة مع ما لقيناه في ذلك<lb/>من المصاعب الجمة؛ أكون كأني أنبأتهم بما سينتج من السعي في نشر التعليم<lb/>والتهذيب في كوبا وبورتوريكو , وإيضاحًا لذلك أقص عليهم القصة التالية: (كان<lb/>في البلاد المعروفة ببلاد السود أي التي يزيد فيها السود على البيض رجل له أملاك<lb/>وسيعة وعنده مائتا عبد يحرثون أرضه ويزرعونها , فيكتسب بتعبهم مكاسب وافرة<lb/>فلما انتهت الحرب الأهلية بتحرير العبيد اضطر أن يحررهم كلهم , لكن الفريق<lb/>الأكبر منهم بقي في خدمته , أو صاروا يستأجرون الأرض منه ويزرعونها<lb/>وحدث بعد ذلك أنه كان مارًّا في أرضه ذات يوم فرأى ولدًا صغيرًا من أولاد هؤلاء<lb/>السود في حالة يرثى لها من الجوع والعري فرمى إليه قطعة من النقود , ورآه بعد<lb/>ذلك مرارًا فكان يرق له ويرمي إليه قرشًا، أو نصف قرش , واتفق أن هذا الولد<lb/>واسمه وليم سمع أن في تسكجى مدرسة يتعلم فيها أولاد السود مبادئ العلوم والفنون<lb/>بتعبهم أي أنهم يعملون ويتعلمون , فتوسل إلى رفاقه أن يساعدوه على الذهاب إليها<lb/>فجمعوا له قليلاً من الثياب والنقود بعد العناء الشديد , لكن النقود لم تكن كافية لدفع<lb/>أجرة السفر إلى المدرسة , فعزم أن يمضي لها ماشيًا، وهي على مائة وخمسين<lb/>ميلاً من المكان الذي كان فيه , فحمل ثيابه , وسار إليها وبلغت نفقاته في الطريق<lb/>أربعة غروش لا غير لأنه كان يقص قصته على الذين يمر بهم فيطعمونه مجانًا.<lb/>وبلغ تسكجي مقرَّح القدمين وأتى إليَّ؛ فأرسلته إلى حيث اغتسل ونظف<lb/>بدنه , ووضعته مع الذين يحرثون الأرض ويزرعونها لأنه كان قد صار لمدرستنا<lb/>ألف وأربعمائة فدان أصلحنا نصفها , وكان التلامذة يزرعونه وحدهم ويشتغلونه ,<lb/>ويستخدمون في زرعه وخدمته أحدث الطرق العملية المعروفة. فصار يعمل في<lb/>النهار معهم ويتعلم ساعتين في الليل , وكان في أول الأمر يتعب من الدرس وينام<lb/>وهو أمام المدرس , ولكنه تنبه رويدًا رويدًا , وصار يفهم ما يسمع ويزيد رغبة ,<lb/>وأخذ يسأل معلميه مسائل تدل على تعطشه إلى المعرفة مثل سؤال عن سبب<lb/>اعتمادنا على البقر المعروفة ببقر جرزى وبقر هلستين بدل البقر العادية , وعن<lb/>سبب كثرة لبنها وسمنها.<lb/>ولم تمض السنة الأولى عليه حتى تعلم مبادئ القراءة , وجمع بعض النقود<lb/>من أجرته فدخل الفرق القانونية في السنة الثانية , وبقي يعمل جانبًا من الوقت في<lb/>الحقل , فلما انتهت السنة وجد نفسه في حاجة إلى النقود , فكتب إلى الرجل الذي<lb/>ولد بين عبيده يخبره عن دخوله في مدرسة تسكجي , وطلب منه أن يقرضه خمسة<lb/>عشر ريالاً , ووعده بإيفائها حالما يتم دروسه. فطرح الرجل الكتاب ولم يلتفت<lb/>إليه , فكتب إليه ثانية فلم يجبه , فكتب إليه ثالثة , وحينئذ شعر الرجل بدافع في<lb/>نفسه يدفعه إلى مساعدته , فكتب إلي يخبرنى بذلك , وبعث إليه بالخمسة عشر<lb/>الريال التى طلبها.<lb/>(وبعد ثلاث سنوات وقف هذا الولد , وكان قد صار شابًّا أمام سيده الذى<lb/>بعث إليه بالخمسة عشر ريالاً وقال له: أنا الولد وليم الذى كنت ترمي إليه بقطع<lb/>النقود , ثم تكرمت عليه بخمسة عشر ريالاً , وقد أتيت لأشكر فضلك , وأوفيك<lb/>دَينك , ثم دفع إليه المال مع رِباه؛ لأنه كان قد أتم دروسه , وعمل سنة فى إحدى<lb/>المدارس وأخذ أجرتها. فنظر إليه الرجل نظر الدهشة والاعتبار , ثم التفت إلي<lb/>السود الذين يعملون في أرضه وهم مئات لأنه كان على ثروة طائلة وأملاك<lb/>وسيعة , فرأى أنه غير قائم بما يجب عليه لهم فقال لوليم: تعال، وافتح مدرسةً<lb/>عندي لإخوانك , وكان ذلك منذ ست سنوات , وقد اتسعت هذه المدرسة الآن<lb/>وصار فيها مائتا تلميذ وخمسة معلمين من الذين تخرجوا في مدرسة تسكجي<lb/>وثلاثة مباني , ولها أربعون فدانًا يمارس فيها التلامذة الزراعة على أنواعها ,<lb/>ويتعلمون أيضًا النجارة بفروعها , وفيها قسم لتعليم البنات مبادئ العلوم والخياطة<lb/>وتدبير المنزل , وهي آخذة في إنشاء معمل للحدادة وعمل المركبات , والرجل<lb/>المشار إليه هو الذي بنى المدرسة ووقف عليها الأربعين فدانًا , وهو يدفع رواتب<lb/>معلميها أيضًا.<lb/>ولا يقتصر هؤلاء المعلمون على التعليم في المدرسة , بل تراهم يجمعون<lb/>الفلاحين من البلاد المجاورة , ويتذاكرون معهم في المواضيع الزراعية , ويعلمونهم<lb/>الأساليب الجديدة لحرث الأرض وزرعها وخدمتها وطرق الاقتصاد المختلفة ,<lb/>ويحضر معهم الرجل الكريم المشار إليه آنفًا , وهو مسرور بما يراه فيهم من دلائل<lb/>الاجتهاد والارتقاء.<lb/>(ولما غادر وليم قومه , وأتى إلينا كانوا على غاية الفقر والذل لا يملكون<lb/>شيئًا ولا ينظرون إلى البيض إلا نظر الخصم إلى خصومه , وهم مثقلون بالديون ,<lb/>فأوفوا ديونهم الآن , ولم يعودوا يرهنون غلة الأرض التي يزرعونها كما كانوا<lb/>يفعلون قبلاً , وابتنوا بيوتًا رحبة يسكنون فيها , وصلحت أحوالهم بعد فسادها ,<lb/>وبمثل هذه المدرسة تحل مسألة السود في هذه البلاد وفي بلاد كوبا وبورتوريكو) .<lb/>ثم ذكر ما كان من غلو البيض في احتقار السود , وبين أن هذا الاحتقار قد<lb/>زال لما أثرى كثيرون من السود , وامتلكوا الأراضي الواسعة , وبنوا المعامل<lb/>الكبيرة حتى ذكر أنهم صاروا يشاركون البيض في انتخاب رؤسائهم , وقال في هذا<lb/>المقام: (وما من شيء أزال كراهة البيض لهم واشمئزازهم منهم مثل إصلاح<lb/>معيشتهم , مثال ذلك أن فتاة من الفتيات اللواتي تعلمن في مدرسة تسكجي مضت<lb/>إلى جنوب البلاد , وعزمت أن تفتح فيها مدرسة لتعليم أولاد السود فنظر إليها<lb/>البيض هناك شزرًا , ولم يرض نساؤهم أن يلتفتن إليها فصبرت على الضيم حاسبة<lb/>أنهن يفعلن ذلك لما رسخ في نفوسهن من احتقار السود , وأنشأت المدرسة واهتمت<lb/>بها , ثم تزوجت بشاب من السود وبنيا بيتًا صغيرًا على أسلوب حسن جدًّا , وأنشآ<lb/>أمامه حديقة غناء زرعت فيها أبدع أنواع الأزهار والرياحين , ومرت بها امرأة من<lb/>عظماء البيض ذات يوم , ورأتها في الحديقة تسقي رياحينها , فنظرت إليها متعجبة<lb/>ثم دخلت الحديقة , وطارحتها السلام , فأخذت السوداء تتكلم معها عما في حديقتها<lb/>من أنواع النبات كلام امرأة متعلمة متهذبة , فعجبت البيضاء منها ودخلت بيتها ,<lb/>ولما رأت غرفه وأثاثه ورياشه وما فيه من الكتب والجرائد وحسن الترتيب والتنظيم؛<lb/>ارتفع مقام السود في عينيها , وأخبرت صديقاتها بما رأت , فصار لتلك المرأة<lb/>السوداء المقام الأول في ذلك البلد.<lb/>ولو بقي الكُتاب والخطباء أعوامًا يحثون البيض على اعتبار السود<lb/>إخوانًا لهم ما أفلحوا في ذلك قدر ما أفلحت فيه هذه المرأة السوداء بتنظيم بيتها وزرع<lb/>حديقتها وإقناعها نساء البيض بهذا الدليل الحسي أنها ليست دونهن عقلاً<lb/>وذوقًا.<lb/>(ومنذ بضعة أشهر أقيم معرض زراعي في بلد اسمه كلهون في ولاية ألاباما ,<lb/>وفي هذا البلد مدرسة كبيرة عرض تلامذتها , والذين تعلموا فيها معروضاتهم<lb/>الزراعية من القطن والأثمار فلما رآها البيض بالغة حد النمو؛ أعجبوا بها والتفتوا<lb/>منها إلى أصحابها , فارتفعت منزلة السود في عيونهم , ورأوا فضل التعليم<lb/>والتهذيب , فللمدارس التي تعلم أولاد السود وتهذبهم الفضل الأول في ترقية<lb/>شأنهم , وربط البيض بهم برباط الألفة والصداقة) اهـ.<lb/>ثم ذكر المعرب جملة مختصرة من كلام بوكر واشنطون هذا في وصف<lb/>مدرسته , وأردفه بجملة أخرى في المقابلة بين تلك المدرسة وما تفرع منها , وبين<lb/>مدارس هذا القطر وسائر البلاد الشرقية التي لا تعتني بقرن العلم بالعمل , فهكذا قد<lb/>سبقنا حتى العبيد السود في تلك البلاد , وما كنا لنفيق من هذا الرقاد، ونهتدي سبيل<lb/>الرشاد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p235" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P652.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="235"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>الأرمن وفتنتهم<lb/>(تابع ويتبع)<lb/>ومما لا بأس بذكره عقب هذه الرسالة الإلهامية بعض جمل اقتبسناها من<lb/>رسالة لمكاتب خاص بالجريدة المسماة (الصحافة المشتركة) ولا ريب في أن هذا<lb/>الكاتب ليس صديقًا للترك , ولا لحكومتهم فانظر ما كتب وهو:<lb/>مما لا مرية فيه أن ثوار الأرمن كانوا قد ائتمروا بالقسيس المحترم إدوارد<lb/>ريجس واثنين آخرين من المرسلين الأمريكيين؛ ليقتلوهم في مرسوان ويلصقوا<lb/>تبعة قتلهم بالترك حتى يتيسر لحكومة الولايات المتحدة أن تعاقب الحكومة العثمانية<lb/>عقابًا عاجلاًً , ويمكن بذلك أن ينال الأرمن استقلالهم , فإذا قلب الإنسان صحف<lb/>التاريخ ليقف على مؤامرة أعرق من هذه في الشر وأبلغ في الفظاعة فإنه يفنى زمنه<lb/>قبل أن يجد ما يطلبه , على أنها لم تكن مجرد فكرة خطرت ببال أولئك الأشرار ,<lb/>بل إنهم كانوا على وشك تنفيذها لو لم يكشف أمرها لأولئك القسيسين أرمني من<lb/>أصدقائهم , ولم يكن ذنب الدكتور ريجس عند الأرمن سوى أنه وقف نفسه وقضى<lb/>حياته في تربية أحداثهم بمدارس المرسلين , وفعل أكثر مما فعله أعظم أرمني في<lb/>جعلهم جديرين بحكم أنفسهم، فكأن الثوار لم يفطنوا لهذا الأمر ولم يفكروا فيه كثيرًا ,<lb/>ثم إنه وإن كان من المتعذر علينا معرفة غاية الأفكار الأساسية للثائرين لكن مقاصد<lb/>بعض زعمائهم تمجها الطباع مجًّا كليًّا.<lb/>وملخص هذه المقاصد أنهم يريدون التنكيل بالترك وابتلائهم بالفظائع؛ ليثور<lb/>غضبهم فيخرجوا في الانتقام عن حد الاعتدال فيهيج ذلك عليهم المسيحيين , فإذا<lb/>لامهم لائم على هذه المقاصد المنافية لمبادئ الدين المسيحي اكتفى زعماؤهم في<lb/>الجواب عن هذه بقولهم لذلك اللائم: لا مرية في أنك ترى مقاصدنا صارمة،<lb/>ووحشية , ولكنا نعلم ما نفعله ولماذا نفعله.<lb/>ثم إن طرق هؤلاء القوم في حصولهم على المال تدل على دهائهم كما تدل<lb/>عليه مقاصدهم السياسية وثورتهم , فإنهم يكلفون أشخاصًا ممن هم أقل منهم علمًا<lb/>ودراية بتقديم آلاف مؤلفة من الغروش لهم , وإن أردت أن تعرف كيف يحصل<lb/>هؤلاء على تلك النقود فهاك مقالا على طريقتهم في ذلك وهو:<lb/>(إن أحد سراة الترك من الموظفين في الحكومة تلقى في صباح يوم مكتوبًا<lb/>يتضمن الوعيد بالقتل إن لم يودع في مكان كذا مبلغ اثني عشر ألف قرش في أربع<lb/>وعشرين ساعة , ولما تحرت الحكومة أمر هذا المكتوب؛ أداها التحري إلى أن<lb/>كاتبه أرمني كان مستخدمًا لذلك الموظف , وقضى في خدمته عدة سنوات , وقد<lb/>اعترف بجنايته لكنه ادعى مدافعًا عن نفسه أن الثوار هم الذي أكرهوه على كتابة<lb/>ذلك المكتوب وتوعدوه بالقتل إن لم يفعل وأنه لما رأى نفسه في هذه المسألة مترددًا<lb/>بين إرادتين: إرادتهم منه تنفيذ ما طلبوه , وإرادة القانون وهي عكس ذلك؛ اختار أن<lb/>ينفذ رغبتهم ففدى ذلك المسكين حياته بمدة طويلة قضاها في الحبس. والذي يعتقده<lb/>الناس أن كثيرًا من الأحوال حصل بهذه الطريقة , لكن لا يمكن لأحد أن يقول:<lb/>إنها خرجت من جيوب زعماء الفتنة , وقد شاع أنها صرفت في شراء بنادق غير<lb/>أن هذا الأمر لا يعلمه إلا أولئك الزعماء أنفسهم) .<lb/>فهل يصح لأي إنسان فيه ميل إلى الحق ومسكة من العقل أن يقول بعد قراءة<lb/>ما تقدم أن الترك وحكومتهم هم الذين يضطهدون الأرمن ويسعون في محق جنسهم<lb/>وملتهم من على وجه البسيطة , كلا , بل إنه من المحقق أن الأرمن الصادقين في<lb/>ولائهم للحكومة والمحترمين للقانون لا تقتصر الحكومة على وقايتهم بحمايتها , بل<lb/>إنها ترقيهم إلى مناصبها السامية , يدلك على ذلك أن منهم من ارتقى إلى منصب<lb/>الوزارة في الدولة , ومن الثابت المحقق أيضًا أن الأرمن في تركيا وعددهم لا يكاد<lb/>يزيد عن 900000 نسمة لهم مدارس خصوصية , ولغتهم وآدابهم محفوظة<lb/>وجنسيتهم محترمة , ورؤسائهم يرقون في معارج المناصب ومراتب الشرف , على<lb/>أن الدول المسيحية في أوربا وأميركا لا تعبأ باليهود والأسبانيين الكاثولكيين لم<lb/>يسمحوا لمسلم واحد أن يبقى ببلادهم في أوربا فطردوهم عن بكرة أبيهم من قرون<lb/>خلت , والسبب في هذا الفرق العظيم بين تركيا وغيرها من الدول في المعاملة هو<lb/>أن الدين الاسلامي في الحقيقة مبني على التسامح والتساهل , ولو لم يكن هذا<lb/>التسامح لما وجد في تركيا على بعد أطرافها مسيحي واحد في زمننا هذا , ولكان<lb/>ذلك مفيدًا للأتراك فإنه لولا وجود المسيحيين في بلادهم ما كان يوجد ما يسمى الآن<lb/>بالمسألة الشرقية , فهم يذوقون اليوم ألم التسامح الذي هو ركن أساسي من أركان<lb/>دينهم , وكان يجب على أوربا وأمريكا شكرهم عليه , ولكنا نرى عوضًا عن ذلك<lb/>عددًا ليس بالقليل من فصحاء المسيحيين يعين الناس في تركيا على ما لايعينهم عليه<lb/>في بلاده من الفتنة وشق عصا الطاعة فهل هذا هو الإنصاف؟ .<lb/>ليس هذا وحده من أدلة إجحاف المسيحيين بحقوق تركيا وظلمهم لها , فمما<lb/>يثبت نية الإجحاف أيضًا ما ألصق بالباب العالى من التهم الشنيعة فيما جرى عليه<lb/>من السياسة في حق الأرمن الذين تجنسوا بالجنسية الأمريكية منذ كانوا في الولايات<lb/>المتحدة ورجعوا إلى أوطانهم التي ولدوا فيها , وذلك بسبب إصراره على معاملتهم<lb/>بمقتضى قانون الجنسية العثمانية؛ لعدم وجود معاهدات بين تركيا وأمريكا في شأن<lb/>التجنيس , وهو قانون مبني على الحكمة واللزوم سنته الحكومة العثمانية , ونشرته<lb/>قبل المشاغب الأوربية بزمن طويل , وسأقدم للقراء بيانًا مختصرًا للحقائق كما هى<lb/>في الواقع لا على الصورة التي يعميها بها أعداء تركيا راجيًا أن يكون ذلك مفيدًا لهم<lb/>في فهم حقيقة هذه المسألة فأقول:<lb/>صدر قانون الجنسية العثمانية في 19 يناير سنة 1869 وها هي نصوص<lb/>مواده.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p238" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P653.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="238"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>وقائل كيف تفارقتما <gap resp="#org_MS"/> فقلت قولاً فيه إنصاف<lb/>لم يك من شكلي ففارقته <gap resp="#org_MS"/> والناس أشكال وآلاف<lb/>حملني حسن الظن الذي يغلب علي في عامة الشئون على أن أجعل عبد الحليم<lb/>أفندي حلمي مراد مديرًا لأشغال المنار من أول إنشائه , ثم لما بلوته ندمت على ما<lb/>فعلت , ولكنني أشفقت عليه , وصعب علي أن أخرجه من العمل , وهو لا يحسن<lb/>عملاً يعيش به هو وعياله , فأطمَعتْه الشفقة واللين في المعاملة في أن يقرن اسمه<lb/>باسمي في المنار نفسه (لا تطعم العبد الكراع فيطمع بالذراع) فلما عيل الصبر<lb/>أخرجته من إدارة المجلة , ولكنه رغب إلي أن أتلطف في الإعلام بذلك في المنار<lb/>بحيث لا يُشعِر الكلام بانتقاصه فكتبت (الإعلان) بذلك في العدد التاسع برضاه ,<lb/>وطبع بمعرفته مبينًا أنه ليس له علاقة ما ولا شأن في المنار , وأخذ النسخ ليضعها<lb/>في البوسطة حسب العادة فوضعها في بيته لأمر ما , وانتهز فرصة غيابي في طنطا<lb/>واختلس ما في الإدارة من نسخ المنار التي تفضل عن المشتركين , وعلم أن القضاء<lb/>سيقضي عليه فتوارى عن وجهي وجهه فلا أدري أين هو. وسيعلم عن قريب أينما<lb/>كان تأويل ما كنت أذكره به عند كثير من حوادثه معي , وهو أن العاقبة للمتقين،<lb/>ولا عدوان إلا على الظالمين.<lb/>وأرجو من الذين دفعوا إليه الاشتراك عن هذه السنة من المشتركين الكرام أن<lb/>يعرفوني بذلك مبينين تاريخ الايصال لأنني علمت أنه كان يختلف إلى بعضهم ,<lb/>ويأخذ منهم من غير أن يعلمني بذلك , وأما المنار فسيصل إلى قرائه بعد الآن في<lb/>مواعيده بغاية الدقة والانتظام , وسنرسل الجزء التاسع الماضي مع الحادي عشر إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(سكة حديد <placeName>الحجاز</placeName>)<lb/>تبين أن مولانا الخليفة والسلطان الأعظم مهتم جدًّا بإنجاز هذا المشروع<lb/>العظيم , وهو الذي إذا قال فعل , وإذا فعل أحسن وأتقن , ومن محاسن هذه السكة<lb/>أنها أول سكة إسلامية محضة فهي لأجل إقامة ركن عظيم من أركان الإسلام , وفي<lb/>بلاد كلها للإسلام , وعمالها كلهم من أبناء الإسلام , وحديدها كله مصنوع في<lb/>عاصمة الإسلام (<placeName>الأستانة</placeName> العلية أعزها الله تعالى) وخشبها من الغابات الأميرية ,<lb/>ولا يركبها إلا المسلمون , فنسأل الله تعالى أن يتمم هذا العمل الشريف بالخير عن<lb/>قريب , ويجزي مولانا أمير المؤمنين عن هذه المأثرة خير الجزاء بمنه وكرمه.<lb/>***<lb/>(انتصار الإنكليز على البوير)<lb/>دخل الجيش الانكليزي بريتوريا عاصمة الترنسفال , وكان الرئيس كروجر قد<lb/>خرج منها , وقد جرت العادة بأن دخول العاصمة هو منتهى الانتصار , ولكن<lb/>البوير لما يزالوا مقاتلين ببسالة غريبة , حتى قالوا: إن الجهاد الحقيقي قد ابتدأ منذ<lb/>الآن.<lb/>***<lb/>(جمعية شمس الإسلام)<lb/>تأسس فرع للجمعية في مدينة طنطا العظيمة , وقد ذهب كاتب هذه السطور<lb/>بدعوة من المجتهدين في التأسيس , فخطبت في الناس مبينًا لهم حقيقة الجمعية ,<lb/>وهي الدعوة للتهذيب والتعاون على عمل البر , وجعلت قسمًا من الكلام في<lb/>وجوب مجاملة أعضاء الجمعية لمجاوريهم من المخالفين لهم في الدين , واحترامهم<lb/>كما هو الواجب في الإسلام , وهذا هو شأن هذا الفقير في كل خطبة يخطبها في<lb/>الفروع عند ابتداء تأسيسها.<lb/>وقد أشاعت إحدى الجرائد الأجنبية عن الجمعية بأنها سرية , ولها أغراض<lb/>سياسية , فقد جاءت تلك الجريدة إثمًا وزورًا. ولو كانت الجمعية سرية لما طبع<lb/>قانونها , ولما ذكر اسمها في الجرائد من قبل أهلها. ومن توهم من سائر الناس أن<lb/>لكلام تلك الجريدة أصلاً فليطلب من رؤساء الجمعيات الحضور في اجتماعها؛<lb/>يتبين لهم الخطأ من الصواب , والحق من الباطل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P654.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>