<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1783.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة جمادىالآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">23 يوليو 1906</date>م
<pb n="n9-p421" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1784.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سيرة السلف الصالحين في نصيحة السلاطين</head>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>دعونا العلماء في الجزء الماضي إلى نصيحة السلاطين وإننا نذكِّرهم في هذا<lb/>الجزء ببعض ما يروى عن علماء السلف في ذلك:<lb/>(جعل الإمام الغَزالي الباب الرابع من كتاب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر<lb/>خاصًّا بأمر الأمراء والسلاطين ونهيهم وقال في أوله ما نصه: (قد ذكرنا درجات<lb/>الأمر بالمعروف وأن أوله التعريف وثانيه الوعظ وثالثه التخشين في القول ورابعه<lb/>المنع بالقهر في الحمل على الحق بالضرب والعقوبة. والجائز من جملة ذلك مع<lb/>السلاطين الرتبتان الأُولَيان وهما التعريف والوعظ وأما المنع والقهر فليس لآحاد<lb/>الرعية مع السلاطين فإن ذلك يحرك الفتنة ويهيج الشر ويَكُون ما يتولد عنه من<lb/>المحذور أكثر.<lb/>وأما التخشين في القول كقوله: يا ظالم يا مَن لا يخاف الله وما يجري مجراه.<lb/>فذلك إن كان يحرك فتنة يتعدَّى شرها إلى غيره لم يجز وإن كان لا يخاف إلا على<lb/>نفسه فهو جائز بل مندوب إليه فقد كان من عادة السلف التعرض للأخطار<lb/>والتصريح بالإنكار من غير مبالاة بهلاك المهجة والتعرض لأنواع العذاب لعلمهم بأن<lb/>ذاك شهادة.<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم (خير الشهداء حمزة بن عبد المطلب ثم<lb/>رجل قام إلى إمام فأمره ونهاه في ذات الله تعالى فقتله على ذلك) [1] وقال صلى<lb/>الله عليه وسلم: (أفضل الجهاد كلمة حق عند سلطان جائر) [2] ووصف<lb/>النبي صلى الله عليه عمر بن الخطاب رضي الله عنه فقال: (قرن من حديد لا تأخذه<lb/>في الله لومة لائم وتركه قوله الحق ما له من صديق) [3] .<lb/>ولمّا علم المتصلبون في الدين أن أفضل الكلام كلمة حق عند سلطان جائر<lb/>وأن صاحب ذلك إذا قتل فهو شهيد كما وردت به الأخبار - قدموا على ذلك موطِّنين<lb/>أنفسهم على الهلاك مُحتمِلين أنواع العذاب وصابرين عليه في ذات الله تعالى<lb/>ومحتسبين لما يبذلونه من مهجهم عند الله. وطريق وعظ السلاطين وأمرْهم<lb/>بالمعروف ونهيهم عن المنكر ما نقل عن علماء السلف، وقد أوردنا جملة من ذلك<lb/>في باب الدخول على السلاطين من كتاب الحلال والحرام..) . اهـ ما كتبه<lb/>الغزالي في مقدمة الباب.<lb/>أقول: قوله: إنه ليس لآحاد الرعية التصدي لمنع السلطان عن المنكر بالقهر<lb/>صحيح لا لِمَا يترتب عليه من الفتنة فقط، بل هناك علة أخرى هي أظهر وأَوْلى<lb/>بالتقديم وهي أن إكراه الآحاد من الرعية للسلاطين مُحال وطلبه عبث لا يأتي من<lb/>عاقل، ولهذا المعنى فرض الله تعالى الدعوة إلى الخير والأمر بالمعروف والنهي<lb/>عن المنكر على أُمة تتألف وتستعد لذلك كما بينَّا في الجزء الماضي، والأمة تستعد<lb/>لكل شيء بقدْره، وقوة الأمة أَشدّ بالاتحاد والاجتماع من قوة السلطان؛ لأن قوته<lb/>منها وقوتها من ذاتها ويد الله مع الجماعة. وسنعود في فرصة أخرى إلى التفصيل<lb/>في هذه المسألة. فإننا إنما نقصد الآن إلى بيان شيء من هدي السلف في نصيحة<lb/>الأمراء والسلاطين تذكيرًا للعلماء وكشفًا للقراء عن الفرق بين حالنا اليوم وحال<lb/>سلَفنا أيام كانت الأمة عزيزة قوية والدين راسخًا معمولاً به.<lb/>ندَع مما أورده الغزالي من هدي السلف في هذا الباب آثار الصحابة لئلا يقال: إنهم لا يقاس عليهم في بذل أرواحهم في سبيل الحق، وإن من كان يغلظ على<lb/>عمر بن الخطاب في الحق كان آمنًا عقوبته ليقينه بعدله ودينه ونذكر شيئًا مما أورده<lb/>عمن بعدهم قال: (وعن الأصمعيّ قال: دخل عطاء بن أبي رَباح على عبد الملك<lb/>بن مروان وهو جالس على سريره وحوالَيْه الأشراف من كل بطن وذلك بمكة<lb/>وقت حجه في خلافته فلما بصُر به قام إليه وأجلسه معه على السرير وقعد بين يديه<lb/>وقال له: يا أبا محمد ما حاجتك؟ فقال: يا أمير المؤمنين اتقِ الله في حرم الله<lb/>وحرم رسوله فتعاهدْه بالعمار، واتق الله في أولاد المهاجرين والأنصار فإنك بهم<lb/>جلست هذا المجلس، واتق الله في أهل الثغور فإنهم حصن المسلمين، وتفقدْ أمور<lb/>المسلمين، فإنك وحدك المسؤول عنهم، واتق الله فيمن على بابك فلا تغفل عنهم<lb/>ولا تغلق بابك دونهم فقال له: أجلْ ثم نهض وقام فقبض عليه عبد الملك فقال: يا<lb/>أبا محمد إنما سألتنا حاجة لغيرك وقد قضيناها فما حاجتك أنت؟ فقال: ما لي إلى<lb/>مخلوق حاجة ثم خرج فقال عبد الملك: هذا وأبيك الشرف) .<lb/>أقول: هذا نصح علماء الدين لمثل عبد الملك الذي كان أول معلن للاستبداد<lb/>في الإسلام حتى قال على المنبر: (مَن قال لي اتقِ الله ضربت عنقه) وأين<lb/>ملوك زماننا من عبد الملك في سياسته وفتوحاته ألا إنهم أحق بالنصيحة منه، ولكن<lb/>أين الناصحون؟ ! قال الغزالي:<lb/>(وقد روي أن الوليد بن عبد الملك قال لحاجبه يومًا: قف على الباب فإذا<lb/>مر بك رجل فأدخلْه عليّ ليحدثني فوقف الحاجب على الباب مدة فمرّ به عطاء بن<lb/>أبي رَباح وهو لا يعرفه فقال: يا شيخ ادخل إلى أمير المؤمنين فإنه أمر بذلك فدخل<lb/>عطاء على عبد الملك وعنده عمر بن عبد العزيز فلما دنا عطاء من الوليد قال:<lb/>السلام عليك يا وليد قال: فغضب الوليد على حاجبه وقال له: ويلك أمرتك أن<lb/>تُدخل إليَّ رجلاً يحدثني ويسامرني فأدخلت إليَّ رجلاً لم يرضَ أن يسميني بالاسم<lb/>الذي اختاره الله لي (يعني أمير المؤمنين) فقال له حاجبه: ما مر بي أحد غيره ثم<lb/>قال لعطاء: اجلس ثم أقبل عليه يحدثه فكان فيما حدثه به عطاء أن قال له: بلغنا<lb/>أن في جهنم واديًا يقال له هبهب أعدّه الله لكل إمام جائر في حكمه فصعق الوليد من<lb/>قوله وكان جالسًا بين يدي عتبة المجلس فوقع على قفاه إلى جوف المجلس مغشيًّا<lb/>عليه. فقال عمر لعطاء: قتلت أمير المؤمنين. فقبض عطاء على ذراع عمر بن<lb/>العزيز فغمزه غمزة شديدة وقال له: يا عمر إن الأمر جِدّ فَجِدّ. ثم قام عطاء<lb/>وانصرف فبلغنا عن عمر بن عبد العزيز أنه قال: مكثت سنة أجدُ ألم غمزته في<lb/>ذراعي) .<lb/>(ويُروى عن ابن أبي عائشة أن الحجاج دعا بفقهاء <placeName>البصرة</placeName> وفقهاء الكوفة<lb/>فدخلنا عليه ودخل الحسن البصري رحمه الله آخر من دخل فقال الحجاج: مرحبًا<lb/>بأبي سعيد إليَّ إليَّ ثم دعا بكرسي فوضع إلى جنب سريره فقعد عليه فجعل الحجاج<lb/>يذاكرنا ويسألنا إذ ذكر علي بن أبي طالب رضي الله عنه فنال منه ونلنا منه مقاربة<lb/>له وفَرَقًا (أي خوفًا) من شره والحسن ساكت عاضٌّ على إبهامه فقال: يا أبا سعيد<lb/>ما لي أراك ساكتًا قال: ما عسيتَ أن أقول قال: أخبرني برأيك في أبي تراب قال: سمعت الله جلّ ذكره يقول: {وَمَا جَعَلْنَا القِبْلَةَ الَتِي كُنتَ عَلَيْهَا إِلاَّ لِنَعْلَمَ مَن يَتَّبِعُ<lb/>الرَّسُولَ مِمَّن يَنقَلِبُ عَلَى عَقِبَيْهِ وَإِن كَانَتْ لَكَبِيرَةً إِلاَّ عَلَى الَّذِينَ هَدَى اللَّهُ وَمَا كَانَ<lb/>اللَّهُ لِيُضِيعَ إِيمَانَكُمْ إِنَّ اللَّهَ بِالنَّاسِ لَرَءُوفٌ رَّحِيمٌ} (البقرة: 143) فعليٌّ ممن<lb/>هدى الله من أهل الإيمان فأقول: ابن عم رسول الله وخَتَنُه على ابنته وأحب الناس<lb/>إليه وصاحب سوابق مباركات سبقت له من الله، لن تستطيع أنت ولا أحد من<lb/>الناس أن يحظرها عليه ولا أن يحول بينه وبينها وأقول: إن كانت لعلي هناة فالله<lb/>حسيبه، والله ما أجد فيه قولاً أعدل من هذا، فَبَسَرَ وجه الحجاج وتغير وقام عن<lb/>السرير مغضبًا فدخل بيتًا خلفه وخرجنا، قال عامر الشعبي: فأخذت بيد الحسن<lb/>فقلت: يا أبا سعيد أغضبت الأمير وأَوْغرت صدره فقال: إليك عني يا عامر يقول<lb/>الناس عامر الشعبي عالم أهل الكوفة أتيتَ شيطانًا من شياطين الإنس تكلمه بهواه<lb/>وتقاربه في رأيه ويحك يا عامر هلا اتقيت إن سئلتَ فصدقت أو سكتَّ فسَلِمْتَ.<lb/>قال عامر: يا أبا سعيد قد قلتُها وأنا أعلم ما فيها. قال الحسن: فذاك أعظم في الحجة عليك وأشد في التبعة. قال: وبعث الحَجَّاج إلى الحسن فلما دخل عليه قال: أنت الذي تقول، قاتلهم الله قتلوا عباد الله على الدينار والدرهم؟ ! قال: نعم قال: ما حملك على هذا؟ قال: ما أخذ الله على العلماء من المواثيق: {لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلاَ تَكْتُمُونَهُ} (آل عمران: 187) قال: يا حسن أمسك عليك لسانك وإياك أن يبلغني عنك ما أكره فأفرِّق بين رأسك وجسدك) .<lb/>أقول: وقد ساق المصنف هذه الحكاية في كتاب (ذم الجاه والرياء) مطولة<lb/>بما هو أبلغ في العبرة والفرْق بين علماء الدين الذين لا يخافون في الله لومة لائم<lb/>وعلماء الدنيا الذين يتقربون إلى الأمراء والسلاطين بما يرضيهم من سخط الله<lb/>تعالى.<lb/>قال: (روي عن سعيد بن أبي مروان قال: كنت جالسًا إلى جنب الحسن إذ<lb/>دخل علينا الحَجَّاج من بعض أبواب المسجد ومعه الحرس وهو على بِرذَوْن أصفر<lb/>فدخل المسجد على برذَوْنه [4] فجعل يلتفت في المسجد فلم يَرَ حَلْقة أَحْفَل من حلقة<lb/>الحسن فتوجه نحوها حتى بلغ قريبًا منها، ثم ثنى وَرِكه فنزل ومشى نحو الحسن فلما<lb/>رآه الحسن متوجهًا إليه تجافى له عن ناحية مجلسه قال سعيد: وتَجافَيْت له أيضًا عن<lb/>ناحية مجلسي حتى صار بيني وبينه والحسن يتكلم بكلام له يتكلم به في كل يوم فما<lb/>قطع الحسن كلامه. قال سعيد فقلت في نفسي: لأبلونَّ الحسن اليوم ولأنظرن هل<lb/>يَحْمِل الحسنَ جلوسُ الحجاج إليه أن يزيد في كلامه يتقرب إليه أو يحمل الحسن<lb/>هيبة الحجاج أن ينقص من كلامه. فتكلم الحسن كلامًا واحدًا نحوًا مما كان يتكلم<lb/>به في كل يوم حتى انتهى إلى آخر كلامه فلما فرغ الحسن وهو غير مكترث<lb/>به رفع الحجاج يده فضرب بها على منكب الحسن، ثم قال: صدق الشيخ<lb/>وبرَّ فعليكم بهذه المجالس وأشباهها فاتخذوها خُلقًا وعادةً فإنه بلغني عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم أن مجالس الذكر رياض الجنة ولولا ما حملناه من أمر الناس<lb/>ما غلبتمونا على هذه المجالس لمعرفتنا بفضلها. قال: ثم افترّ الحجاج فتكلم حتى<lb/>عجب الحسن ومن حضر من بلاغته فلما فرغ طفق فقام فجاء رجل من أهل <placeName>الشام</placeName> إلى<lb/>مجلس الحسن حيث قام الحجاج فقال: عباد الله المسلمين ألا تعجبون أني رجل شيخ<lb/>كبير وأني أغزو فأكلف فرسًا وبغلاً وأكلف فسطاطًا وإن لي ثلاث مئة درهم من<lb/>العطاء وإن لي سبع بنات من العيال، فشكا من حاله حتى رقَّ له الحسن وأصحابه<lb/>والحسن مكبّ فلما فرغ الرجل من كلامه رفع الحسن رأسه فقال: ما لهم قاتلهم الله<lb/>اتخذوا عباد الله خَولاً ومال الله دُولاً وقتلوا الناس على الدينار والدرهم؟! فإذا غزا<lb/>عدو الله غزا فيه الفساطيط الهبابة (أي العالية المشرعة) وعلى البغال السباقة، وإذا<lb/>أغزى أخاه أغزاه طاويًا راجلاً فما فتر الحسن حتى ذكرهم بأقبح العيب وأشده فقام<lb/>رجل من أهل <placeName>الشام</placeName> كان جالسًا إلى الحسن فسعى به إلى الحجاج وحكى له كلامه<lb/>الذي تكلم به [5] فلم يلبث الحسن أن أتته رُسل الحجاج فقالوا: أَجِبْ الأمير فقام<lb/>الحسن وأشفقنا عليه من شدة كلامه الذي تكلم به فلم يلبث الحسن أن رجع إلى مجلسه<lb/>وهو يبتسم وقلما رأيته فاغرًا فاه يضحك، إنما كان يبتسم فأقبل حتى قعد في مجلسه<lb/>فعظم الأمانة وقال: إنما تجالسون بالأمانة [6] كأنكم تظنون أن الخيانة ليست إلا في<lb/>الدينار والدرهم، إن الخيانة أشدَّ الخيانة أن يجالسنا الرجل فنطمئن إلى جانبه ثم<lb/>ينطلق فيسعى بنا إلى شرارة من نار، إني أتيت هذا الرجل فقال: أقصر عليك لسانك<lb/>وقولك إذا غزا عدو الله كذا وكذا.. وإذا أَغْزَى أخاه أغزاه كذا لا أبا لك تُحِّرض<lb/>علينا الناس إنَّا على ذلك لا نتهم نصيحتك فأقصرْ عليك من لسانك قال: فدفعه الله<lb/>عني. وركب الحسن حمارًا يريد المنزل فبينما هو يسير إذ التفت فرأى قومًا<lb/>يتبعونه فوقف فقال: هل لكم من حاجة أو تسألون عن شيء وإلا فارجعوا فما<lb/>يبقي هذا من قلب العبد؟ !) .<lb/>قال الغزالي بعد إيراد هذا الأثر: (فبهذه العلامات وأمثالها تتبين سريرة<lb/>الباطن ومهما رأيت العلماء يتغايرون ويتحاسدون ولا يتوانسون ولا يتعاونون فاعلم<lb/>أنهم قد اشتروا الحياة الدنيا بالآخرة فهم الخاسرون، اللهم ارحمنا بلطفك يا أرحم<lb/>الراحمين) . اهـ.<lb/>أقول: وإن حاجتهم إلى التعاون في هذا العصر أشد منها في عصر الحَجَّاج<lb/>فإن المسلمين اليوم على خطر وأمراؤهم وملوكهم لا يذكرون مع ملوك بني أُميَّة<lb/>وأمرائهم حتى الحجاج فأولئك قد فتحوا الممالك وهؤلاء أضاعوها، وأولئك حفظوا<lb/>من الشريعة ما عدا جعْل أمر المسلمين شورى بينهم فإنهم جعلوه ملكًا قوامه العصبية<lb/>وهؤلاء أضاعوا الشريعة إلا قليلاً هو على خطر من جهلهم وسوء إدارتهم، وأولئك<lb/>كانوا يعدلون في الأحكام ويساوون الناس في الحقوق فلا يظلمون إلا من نازعهم في<lb/>أصل سلطتهم، وهؤلاء يظلمون في كل شيء ويبيعون الحقوق بالرشوة. وقد<lb/>رأيت أن من علماء السلف من كان يغلظ لهم وينفّر الناس من أصل سلطتهم ويغيظ<lb/>أشدهم سفكًا للدماء كالحجاج أفَلَسْنَا أحوج الآن إلى ذلك؟ ! .<lb/>الخلاصة: أنه لا بد من اجتماع العلماء وتعاونهم على فريضة النصيحة مادام<lb/>في القوس منزع وفي السلطة الإسلامية رمق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (للآثار بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الحديث قال الحافظ العراقي في تخريج أحاديث الإحياء: رواه الحاكم من حديث جابر وقال: صحيح الإسناد وذكر له شارح الإحياء روايات أخرى.<lb/>(2) رواه أبو داود والترمذي وابن ماجه من حديث أبي سعيد وله ألفاظ وطرق ذكرها الشارح.<lb/>(3) لعل المسجد كان لا يزال مفروشًا بالرمل على طريقة الصدر الأول أو لعل الحَجَّاج دخل بالبرذَوْن إلى صحنه دون موضع الصلاة.<lb/>(4) يريد بقوله: (يتكلم به في كل يوم) أنه يتكلم بمثله في الوعظ وبيان الحق كما يُعلم من لاحق الكلام.<lb/>(5) يوشك أن يكون الحَجَّاج هو الذي أوعز إلى الشاميَّيْنِ بمثل ما فعلا ليعلم هل تدفع مجاملته للحسن شيئًا من كلامه فيه وفي حكومته.<lb/>(6) الجملة حديث رواه العسكري وابن المبارك والخرائطي بهذا اللفظ عن ابن عباس ورواه غيرهم بألفاظ أخرى.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p427" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1785.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعصب وأوربا والإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>للكلام دول، تحالف دول الحقائق تارة وتخالفها تارة، ورُب خلاف يجر إلى<lb/>حِلاف وحلاف ينتهي بخلاف. قد يُتهم الخليّ بالعشق حتى تجعله التهمة عاشقًا،<lb/>وقد ينكر الكَذوب الكذب حتى يكون صادقًا. مرت على الشرق الأحقاب والقرون،<lb/>ودرجت فيه الأجيال والقرون، وهو كما تعلم مشرق الأديان، ومنبت جميع أصناف<lb/>الإنسان، ولم يقع فيه بين المختلفين في الدين المتجاورين في البيئة من الغلو في<lb/>التعصب عُشْر مِعْشار ما وقع من أهل أوربا الذين اتحدوا باسم الصليب على إبادة<lb/>المسلمين أو ما وقع من تعصب نصارى هذه القارة على الوثنيين فيها بل ولا عشر<lb/>معشار ما وقع من أهل المذاهب النصرانية بعضهم مع بعض فأوربا مثار بركان<lb/>التعصب الديني في الأرض كما بيَّنا ذلك في مقالات نشرت في أعداد السنة<lb/>الأولى.<lb/>لما رجعت دول أوربا المتحدة من حرب الصليب في الشرق مغلوبة على<lb/>أمرها عاجزة عن بلوغ منتهى ما حدده لها تعصُّبها عالمة أنها دون المسلمين في<lb/>القوة الحربية والقوة العلمية والأدبية أخذت تستعد في العلم والعمل فكان خذلانها في<lb/>تلك الحرب مبدأ حياة جديدة لها على حين كانت حياة المسلمين السابقة أخذت<lb/>بالضعف والتحول فاستفادت من الانكسار، ما لم نستفد من الانتصار، وما زالوا<lb/>يرتقون فيما تركناه لهم من علم وصناعة واجتماع واعتصام، ونحن نتدلَّى بالجهل<lb/>والكسل والتفرق والانفصام، حتى دالت لهم الدولة، وعادت لهم الكرَّة، فسادوا<lb/>علينا واستولَوْا على أكثر بلادنا وقد عاملَنا أكثرُهم بالشدة والقسوة حتى ضبطت<lb/>بعض دولهم أوقافنا وهدمت أكثر مساجدنا ومنعتنا من التعليم الديني والدنيوي وسلطت<lb/>علينا قسوسها يحقرون ديننا في بلادنا.<lb/>وإن إنكلترا وهي أحسنهن استعمارًا وأقربهن إلى اللين والعدل لم تبلغ بعض<lb/>شَأْو الخلفاء الراشدين في العدل والمساواة بل ولا غير الراشدين من أكثر ملوك<lb/>الأمويين والعباسيين كما بينا ذلك غير مرة.<lb/>تحتجّ أوربا على هذه القسوة بأن الشرقيين أو المسلمين متعصبون لا يُؤمَن<lb/>شرّهم أن يقع على المخالف لهم إلا بغلّ أيديهم وتقييد أرجلهم ووضع الوقر في<lb/>أسماعهم والغشاوة على أبصارهم، ولكن إنزالها الشر المحقق عليهم خوفًا من الشر<lb/>المتوهم منهم لا يعد تعصبًا! ! لماذا؟ لأنها تقول: إنهم متعصبون للدين وإننا غير<lb/>متعصبين له، الشرقيون متعصبون؛ لأن الشرق لا يعرف جامعة غير الدين،<lb/>الغربيون غير متعصبين؛ لأن الغرب لا يعرف غير الجامعة الجنسية أو الوطنية،<lb/>المسلمون متعصبون، النصارى غير متعصبين، التعصب الإسلامي خطر على<lb/>المدنية المسيحية، ما دام هذا القرآن معتقدًا أو محترمًا فالإنسانية على خطر،<lb/>ما يأخذه الصليب من الهلال لا يعود إليه وما يأخذه الهلال من الصليب يجب أن<lb/>يسترد منه.<lb/>أمثال هذا الكلام الذي يرددونه قد فتق آذان المطلعين من المسلمين على كتب<lb/>أوربا وجرائدها وفتح أعينهم ونبه أفكارهم فاعتقدوا أن أوربا متعصبة عليهم تحاول<lb/>محو ملكهم ووجودهم الملّي من الأرض وأنها تحاربهم بهذا التعصب وربما كانت<lb/>نجاتهم بالتعصب فكادوا يحققون التهمة ويَدْعون إلى تحقيقها ولكن روح الإسلام لا<lb/>يزال غالبًا على مجموع الملة الإسلامية وهو ما سنبينه في هذا المقال.<lb/>يخفت صوت القوم في اتهام المسلمين بالتعصب حينًا من الدهر، ثم لا تلبث<lb/>السياسة أن ترفع به عقيرتها، وقد قال في هذه الأيام وزير خارجية إنكلترا في<lb/>مجلس العموم كلمة فيه سارت بها الركبان قال - والعهدة على ترجمة الجرائد -:<lb/>إن روح التعصب قد زادت في القطر المصري في هذه الأيام زيادة يُخشى معها<lb/>على مستقبل البلاد. قال كلمته في مقام الدفاع والاعتذار عن عمل أتته السياسة<lb/>الإنكليزية في مصر فأنكره عليها بعض النواب في المجلس وطلب من الوزير أن<lb/>يبين عذر الحكومة في ارتكاب ذلك المنكر وهو القسوة في معاقبة طائفة من<lb/>الفلاحين في حادثة دنشواي التي سارت بخبرها الركبان وترى مجمل خبرها في<lb/>باب الأخبار من هذا الجزء.<lb/>عهدي بصوت المعتذر في مقام الدفاع أن يكون خافتًا ليس له صدى ولكن<lb/>صوت هذا المُدافِع قد كان أشد من دويّ المَدافِع، خشعت له في المجلس الأبصار،<lb/>وخفتت له الأصوات، ولم يلبث أن حمله البرق إلى الأرجاء، فكان مع البرق رعدًا<lb/>قاصفًا في جميع الأجواء، رددت صداه الأقطار، وكان الشغل الشاغل لصحف<lb/>الأخبار، فأما الجرائد الأوربية فقد صدقت الوزير في قوله، ووافقته على ما يريد<lb/>به، جارية في ذلك على نهجها المعبد، وتقاليدها المتبعة، وتبعها من الجرائد<lb/>الإفرنجية والمتفرنجة في مصر من يرى أصحابها لهم فائدة من تغيظ إنكلترا من<lb/>المسلمين.<lb/>وأما جرائد المسلمين في مصر ومن أنصف المسلمين في المسألة من أصحاب<lb/>الجرائد الإفرنجية والسورية فقد أنكروا القول على الوزير وما كل منكِر يعرف كيف<lb/>ينكر! .<lb/>وَجِلَ مسلمو مصر وأصحاب الجرائد منهم خاصة من قول الوزير وحسبوا<lb/>لعاقبته ألف حساب وهبَّ الكُتاب منهم لدفع تهمة التعصب عن أنفسهم فجاءوا بمنتهى<lb/>ما يتولد بين الغيرة والوجل، من فنون الحِجاج والجدل، وربما كان في دفاعهم ما<lb/>يعده المتهِمون لهم مثبتًا للتهمة عليهم، ولم أَرَ منهم من شرح ما يريده الوزير من<lb/>التعصب كما اعتقد، ثم احتج على بُطلانه بما يرجى أن يكون مقنعًا للمنصف، بل<lb/>رأيت كثيرًا من الناس يعتقدون أن الوزير قال ما لا يعتقد كما قال له اللورد كرومر<lb/>وهو أيضًا لا يعتقد ما قال. أما أنا فإنني أقول: إنهما يعنيان بالتعصب غير ما<lb/>فسره به هؤلاء المدافعون من الوجوه التي يقيمون الدلائل على ردها.<lb/>هل يعني الإفرنج بالتعصب الإسلامي تحابّ المسلمين وتعاونهم على مسابقة<lb/>غيرهم في طرق الكمال الصوري والمعنوي، فنقول لهم: إنكم تشاهدون أننا<lb/>أصبحنا أضعف الأمم اتحادًا وتناصرًا، وأشدها تفرقًا وتنافرًا! هل يعنون به بغضنا<lb/>وكراهتنا للمخالف لنا في ديننا وعدم ثقتنا به بحيث يصعب عليه أن يعيش بيننا<lb/>فنقول لهم: إذًا كيف أصابت هذه الثروة الواسعة منا جالية اليهود والنصارى منكم<lb/>ومن السوريين والأرمن وسائر الملل، وكيف صار منكم رئيس الخاصة الخديوية<lb/>وكثير من مستخدميها ورؤساء دوائر كثير من أمرائنا وأغنيائنا؟ ! ، بل كيف عاش<lb/>بيننا المبشرون بالنصرانية آمنين، وهم يطعنون بديننا وكتابنا ونبينا؟ هل يعنون<lb/>به محافظتنا على شريعتنا من جهة الأحكام القضائية فنقول لهم هذه المحاكم الأهلية<lb/>والمختلطة ومدرسة الحقوق ونظارة الحقانية نفسها حُجّة عليكم فإننا تركنا معظم<lb/>شريعتنا الإلهية إلى قوانينكم الوضعية ولم يعارض حكامنا الذين فعلوا ذلك أحدٌ من<lb/>علمائنا ولا من وُجهائنا؟ هل يريدون به اعتصامنا بعُرْوة الدين في أعمالنا<lb/>الشخصية فنقول لهم: ولماذا راجت خموركم حتى عمت المدن والقرى وربحت<lb/>تجارة بُورَصكم وبغاياكم حتى أهلكت الحرث والنسل، ولماذا كان عدد أغنيائنا<lb/>الذين يزورون بيوت الفسق في بلادكم كل عام أضعاف الذين يزورون بيت الله<lb/>الحرام؟ ! ! ، ولماذا ولماذا ولماذا؟ ! ! ! هل يعنون به أن مصر تريد أن تتبع<lb/>سائر الأقطار الإسلامية بالاتحاد على الأُمنية التي يعبر عنها بالجامعة الدينية،<lb/>فنقول: أخبرونا عن قطرين إسلاميين اتحدت حكومتاهما وتحالفتا على دولة غير<lb/>إسلامية كما تفعل دولكم في تعاطفها وتحالفها؟ ! . ما كانت حكومتان لنا متحالفتين<lb/>لإعلاء كلمة الله لا سيما في هذه الأزمان، إنْ هم إلا متحالفون لوجه الشيطان،<lb/>بالأمس قامت دولكم على دولة مراكش الإسلامية فاتحدت على ما شاءت من<lb/>السيطرة عليها ولم تطلب دولة الترك ولا دولة الفرس أن يكون لهما معكم سهم ولا<lb/>قالت واحدة منهما كلمة تُشعر بالغيرة عليها أو المساعدة لها بل هما الآن متناوئتان<lb/>كل منهما تحشد الجيوش على الحدود كأنهما متحدتان على إفناء ما بقي للمسلمين من<lb/>قوة واستقلال بفتْك كل منهما بالأخرى.<lb/>على أن الحكومات هي التي تعقد المحالفات وزمام الحكومة المصرية في أيديكم<lb/>وليس للأمة في أعمالها رأي، بل ليس للحكومة نفسها من دونكم أمر ولا نهي، بل<lb/>نقول لهم: لو كان للمصريين الذين تشكون من تعصبهم رأي لَمَا اتفقوا على الاعتصام<lb/>بالجامعة الإسلامية وإنما يعملون بما أرشدتموهم إليه من العصبية الوطنية فإنه وُجِدَ<lb/>فيهم كثيرون يَعدّون المسلم غير المصري فيهم دخيلاً ويأبون الاشتراك معه في أي<lb/>عمل ويفتخرون بمعاملة الأجنبي غير المسلم.<lb/>إذًا ماذا يريدون بهذا التعصب المصمئلّ، المتحفز لمواثبة الدول، المُخْرَنْبِق<lb/>لينباع، المجَرْمِز ليمُدّ الباع، المتربص ليغتال الثروة الأوربية، المتوثب ليمحو آية<lb/>المدنية.<lb/>ألا إنهم يعنون أن المسلمين حريصون على أن يكون حكامهم منهم وأشد ما<lb/>ينكرون من ذلك أن الإسلام قد جعل من حقوق الخليفة على المسلمين أن يستجيبوا<lb/>له إذا دعاهم إلى استئصال المخالفين لهم في الدين، ويعتقدون أن السلطان عبد<lb/>الحميد ما أحيا لقب الخلافة لنفسه، وعُني بإقناع الشعوب الإسلامية بالاعتراف به<lb/>باستخدام الجرائد وغير ذلك من الوسائل إلا ليمتع نفسه بهذه القوة المعنوية الهائلة<lb/>التي يستطيع أن يهدد بها أوربا في مستعمراتها متى شاء بل هو يهددها بالقوة<lb/>والفعل، ولولا ما تحدث له من الشواغل والعراقيل في كل وقت وما تنطوي عليه<lb/>جوانحه من الخوف والحذر لما أمنت دهاءه، وقد أُعطي هذه السلطة الدينية<lb/>المخيفة.<lb/>هذا ما يعتقد الأوربيون في التعصب الإسلامي وهذا ما يخافون منه.<lb/>ولمّا كانت مسألة العقبة ورأى اللورد كرومر أن السلطان قد ظهر فيها بمظهر الشدة<lb/>والحزم أولاً ورأى ثرثرة بعض جرائد المسلمين فيها بحقوق الخليفة والخضوع<lb/>للخليفة واستنادها في بعض ما تكتب على مختار باشا الذي أنيطت به هذه المسألة<lb/>خلافًا للعادة وقرأ ما كُتب إليه في ذلك اعتقد أن السلطان قد تجرأ بإيعاز إمبراطور<lb/>ألمانيا المتهور على استعمال تلك السلطة الدينية في هذه المسألة فكتب إلى دولته<lb/>بذلك فهو قد كتب عن التعصب في مصر ما يعتقد وتبعه وزير الخارجية في ذلك إذ<lb/>لا مصدر له في المسائل المصرية سواه.<lb/>فهل يفتأ الكثيرون يقولون: إن اللورد قال ما لا يعتقد وكذلك الوزير؟ وهل تظن الجرائد بما أكثرت من الكتابة في التعصب أنها فتلت في الذروة والغارب،<lb/>وأقامت الحجة على اللورد والوزير وسائر الأجانب؟ ! .<lb/>الحجة الناهضة على تبرئة الإسلام نفسه من هذا التعصب المزعوم هي آي<lb/>القرآن الناطقة بتحريم العدوان، وبأن القتال خاص بمن يقاتلوننا في الدين أي<lb/>يقاتلون لأجل منعنا من الدعوة إلى ديننا أو من إقامته وإحياء شعائره. وهذه الآيات<lb/>كثيرة جدًّا وقد تقدم تفسير أكثرها في المنار وحَسْب المنصف منها قوله تعالى:<lb/>{وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُعْتَدِينَ} (البقرة: 190) وقوله عز وجل: {لاَ يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي الدِينِ<lb/>وَلَمْ يُخْرِجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ أَن تَبَرُّوهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ * إِنَّمَا<lb/>يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَأَخْرَجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُوا عَلَى<lb/>إِخْرَاجِكُمْ أَن تَوَلَّوْهُمْ وَمَن يَتَوَلَّهُمْ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (الممتحنة: 8-9) .<lb/>لو فقه الأوربيون هذه الآيات الثلاث لأذعن المنصفون منهم بأنه لو لم يَفْضُل<lb/>الإسلام جميع الملل إلا بها لكانت كافية في تفضيله عليها ولودّوا لو أقام المسلمون<lb/>هذه القرآن واهتدوا به؛ الآية الأولى تأذن للمسلمين بقتال من يقاتلهم خاصة،<lb/>وتحرم عليهم أن يكونوا هم المعتدين ومن فروع هذا التحريم ما جرى عليه<lb/>المسلمون في حروبهم من عدم التعرض للرهبان والعُباد والنساء في بلاد الحرب؛<lb/>لأنهم ليسوا ممن يحارب. وأما الذمي والمعاهد والمستأمن فيجب على المسلمين<lb/>حمايتهم ممن يحاول الاعتداء عليهم، فهل يجوز الفتك بمن تجب حمايته من<lb/>عدوه؟ ! . أما الآيتان الأُخْريان فقد نزلتا في التمييز بين المحاربين لنا في الدين<lb/>الذين نهانا عن موالاتهم في أول السورة وفي سور أخرى وبين غيرهم. فقال في<lb/>أول هذه السورة: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَتَّخِذُوا عَدُوِّي وَعَدُوَّكُمْ أَوْلِيَاءَ تُلْقُونَ إِلَيْهِم<lb/>بِالْمَوَدَّةِ وَقَدْ كَفَرُوا بِمَا جَاءَكُم مِّنَ الحَقِّ يُخْرِجُونَ الرَّسُولَ وَإِيَّاكُمْ أَن تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ<lb/>رَبِّكُمْ} (الممتحنة: 1) .. الآيات، وفيها بعد وصف هؤلاء الأعداء بأنهم أخرجوا<lb/>الرسول والمؤمنين من وطنهم (<placeName>مكة</placeName>) لأنهم يؤمنون بالله أنهم إن ظفروا بهم بعد هذا<lb/>النفي والإخراج يكونوا لهم أعداءً ويودوا لو يكفرون مثلهم ويبسطوا إليهم أيديهم<lb/>وألسنتهم بالسوء أي أنهم لم يكفوا بعد الإخراج والنفي عن عداوتهم.<lb/>بعد هذا قال سبحانه: {عَسَى اللَّهُ أَن يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ الَّذِينَ عَادَيْتُم مِّنْهُم<lb/>مَّوَدَّةً وَاللَّهُ قَدِيرٌ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ * لاَ يَنْهَاكُمُ اللَّهُ..} (الممتحنة: 7-8) إلى<lb/>آخر الآيتين. فهو بعد إطماع المؤمنين في تحويل العداوة بينهم وبين أولئك الأعداء<lb/>إلى مودة قال إن النهي عن اتخاذهم أولياء لا يعمّ كل مشرك منهم حتى الذين لم<lb/>يقاتلوا المسلمين لأجل الدين ولم يخرجوهم من ديارهم فهؤلاء وإن كانوا كفارًا لا<lb/>ينهى عن برهم والإحسان إليهم وعن معاملتهم بالعدل وإنما النهي خاص بالذين<lb/>قاتلوهم في الدين لتحويلهم عنه ومنعهم من الدعوة إليه وأخرجوهم من ديارهم أو<lb/>ساعدوا المُخرِجين لهم على نفيهم وليس نهيًا عن معاملتهم بالعدل، بل هو نهي عن<lb/>ولايتهم ومحالفتهم ومناصرتهم؛ لأن هذا ظلم بيِّن للمسلمين.<lb/>هذا ملخص معنى الآيات فهل وُجد في العالم نبي أو حكيم أو أديب أمر<lb/>بمعاملة أعدائه وأعداء قومه بمثل هذه المعاملة التي جمعت بين العدل والرحمة على<lb/>أكمل وجه؟ أليس من أقبح الظلم وأشنع الكذب والزور أو من أشد فضائح الجهل أن<lb/>يقال في دين جاء بهذا الكمال الأعلى: إنه خطر على البشر؛ لأنه يأمر بإبادة<lb/>المخالفين له وإن كانوا مسالمين لأهله ونافعين لهم كما يقول بعض الإفرنج؟ بلى<lb/>ولكن أكثر الإفرنج يحكمون على الإسلام بما يحكيه عنه أفراد من غُلاتهم في<lb/>التعصب أو من بعض جُهال المسلمين وغوغائهم أو الذين ينتحلون السياسة<lb/>ويجعلون الدين آلة لها وهم به جاهلون.<lb/>إذا كان الإسلام نفسه بريئًا من هذه التهمة التي يلصقها به الأوربيون ويسمونها<lb/>تعصبًا فإنني لا أبرّئ كثيرًا من عَوامّ المسلمين الجاهلين من اعتقاد وجوب طاعة<lb/>السلطان إذا أمر بقتل المختلفين في الدين، وإن كانت الأمة الإسلامية قد أجمعت<lb/>على أنه (لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق) ومن أكبر المعاصي الاعتداء على<lb/>غير المعتدي. وما جاء هذا الاعتقاد من الدين بل جاء من السياسة ولا نعرف تاريخ<lb/>حدوثه، ولعله كان في أيام حرب الصليب، وقد اشتهر أن السلطان سليمان استفتى<lb/>شيخ الإسلام أبا السعود في إلزام نصارى الرومللي بالإسلام أو إبادتهم؛ لأن بقاءهم<lb/>متمتّعين بحريتهم في الدين واللغة وجميع الشؤون الاجتماعية خطر على الدولة؛<lb/>لأنهم لتعصبهم لا بد أن ينتهزوا فرصة ضعف في الدولة أو تورط في حرب شاغلة<lb/>فيخرجوا عليها فلم يفتِهِ أبو السعود بذلك، ولعله لو وجد دليلاً في الكتاب أو السُّنة<lb/>أو أقوال المجتهدين أو الفقهاء المرجحين يسمح له بإسعاف سياسة السلطان في ذلك<lb/>لأخذ به وأفتى وكانت القاضية.<lb/>إذا صدق ظننا في كون حرب الصليب هي مبدأ هذه الفكرة فكرة وجوب<lb/>طاعة السلطان إذا أمر بقتل المخالفين، فهي غرس الأوربيين الذين أثاروا تلك<lb/>الحرب بتعصبهم، وهم الذين يسقون هذا الغرس وينمونه بزعمهم أنه من أصول<lb/>الإسلام، ثم بدعوة بعض دولهم بعضًا إلى الاتحاد على المسلمين ومعاملتهم بالقسوة<lb/>ليؤمن شر تعصبهم هذا.<lb/>لا أدري أي الرأيين أضلّ، وأية السياستين شر، أرأي مسلم يظن أن اعتقاد<lb/>الأوروبيين بأن السلطان العثماني قادر على تهييج المسلمين على النصارى متى شاء<lb/>من عوامل القوة التي ترهبهم، فمن السياسة أن نمدهم في اعتقادهم هذا وإن كان<lb/>خطأ عسى أن يخف ضغطهم عمن تحت سلطتهم من المسلمين ويقل تحاملهم على<lb/>الدولة العثمانية، أم رأي أوربي أو نصراني شرقي يتهم المسلمين بالتعصب<lb/>وانتهاز الفرص للإيقاع بالمخالفين عامة أو بالنصارى خاصة، ويظن أن هذا من<lb/>السياسة المثلى التي تعود على أصحابها بالفائدة الكبرى وتمكِّن لهم في الأرض،<lb/>فيبلغون ما أرادوا من سيادة وكسب، ألا يجوز أن تأتي كل من السياستين بنقيض ما<lb/>يراد بها فيكون إيهام المسلمين للأوربيين بأنهم مستعدون للفتك بهم عندما تحركهم<lb/>إرادة السلطان جامعًا لكلمة أوربا على ابتسار الثمرة قبل إرطابها. أو اجتثاث<lb/>الشجرة قبل أن تستوي على ساقها، أو يكون اتهام الأوربيين للمسلمين بالتعصب<lb/>هو الذي يجمع كلمة المغربي منهم بالمشرقي، والعربي بالعجمي، ويؤلف منهم<lb/>عصبية تجعل الظن يقينًا، والأماني منونًا، ولو بعد حين؟ .<lb/>أليس مما يذعن له كل منصف محب لخير البشر أن إنامة الفتن خير من<lb/>إيقاظها، وأن إزالة الإِحَن خير من إثارتها، فمن أظلم ممن علم هذا فأعرض عنه<lb/>واستبدل التفريق بالتأليف، وأغرى القوي بالضعيف، أو شغل الضعيف عن قوته<lb/>الذاتية، وحمله على معاداة حكومته الحقيقية، أولئك المفرقون فريقان، هذا يقول<lb/>لأوربا: إن المسلمين متعصبون، فخذيهم بالعذاب لعلهم يرجعون، وهذا يشغل مَن<lb/>تسوسهم أو تسودهم أوربا عن قوتهم الذاتية، ويعلق أمانيهم بالدولة العثمانية،<lb/>ونحمد الله أنه لم يوجد في جرائدنا من ينفّر المسلمين من النصارى كافة كما يوجد<lb/>في الجرائد الإفرنجية والمتفرنجة من ينفّر النصارى من المسلمين كافة بدعوى أن<lb/>المسلمين متعصبون عليهم، إذًا لو وقعت الواقعة، فكانت خافضة رافعة.<lb/>أما ميل المسلمين إلى الدولة العثمانية في مسألة العقبة وفي غيرها من المسائل<lb/>فليس من العدل أن يجعل بمجرده من التعصب الديني الذين يخشى منه على غير<lb/>المسلمين عامة وعلى الأوربيين خاصة؛ لأن الدولة دولتهم باعتراف إنكلترا وسائر<lb/>دول أوربا على أنهم لا يرضَوْن ترك استقلالهم لها ولا هي تطمع بذلك، ثم إن<lb/>موضع العقبة من جزيرة العرب وكونه سيكون بالحرمين الشريفين بجعله محطة<lb/>لسكة الحديد الحجازية واعتقادهم الديني في الحرمين معروف، فإذا كانوا لا<lb/>يرضون بأن يكون الحَرمان وما هو حَرَم لهما من الجزيرة تحت سلطة أجنبية فهم<lb/>معذورون؛ لأن هذه الأرض المقدسة بمنزلة المساجد عندهم وأي متدين في العالم<lb/>يرضى أن تكون معابده ومعاهده المقدسة تحت سلطة المخالف له في دينه؟ !<lb/>أوَليس القائل بأن هذا من التعصب هو أشد الناس غلوًّا في التعصب وأجدرهم بمَثل<lb/>(رمتني بدائها وانسلت) ؟ .<lb/>إن أكثر الذين يرمون المسلمين بالتعصب ينطقون بلسان السياسة وللسياسة<lb/>سريرة لا تعلم، ولغة لا تكاد تفهم، فهي ككتب الجفر لا يعلم ما تطبِّق أو تنطبق<lb/>عليه إلا بعد وقوعه، فإذا كانت السياسة تريد عملاً يتوقف على رمي المسلمين<lb/>بالتعصب فهي ترميهم به تمهيدًا لذلك العمل فلا كلام لنا مع أهلها في ذلك؛ لأننا<lb/>لسنا من أهل الشورى في سياستهم فنقول: هذا ضارّ بنا أو بكم، وهذا نافع لنا أو<lb/>لكم، أو نحن فيه سواء إذ ربما كانوا في هذه يشْكون من التعصب ظاهرًا ويبغون<lb/>في الباطن إيجاده إن لم يكن موجودًا وحينئذ نَدَع للمستقبل خطابهم فهو أقدر على<lb/>إقناعهم وإن كانوا يقولون ذلك معتقدين له ومتبرمين منه فإننا نقول لهم بلسان<lb/>الصدق كلمة ربما كانت مزيدًا في علمهم الواسع لا يستغنى عنه:<lb/>إننا لا ننكر أننا نحب أن يكون حكامنا منا فإن هذا من خصائص البشر مهما<lb/>انحطوا ولا نراكم تعيبوننا وتعاقبوننا على كوننا من البشر، إن تريدون بتسمية هذا<lb/>تعصبًا إلا أننا نتربص الدوائر بمن يحكمنا من غيرنا لنثور عليه، وهؤلاء مسلمو<lb/>روسيا حُجة عليكم تشاهدونها الآن فهم لم يفعلوا بحكومتهم المستبدة عند<lb/>الفرصة ما فعل غيرهم، ولا تنسون ما فعل بعض نصارى البلقان من قبل وما<lb/>يفعلون الآن في مكدونية.<lb/>إن نحن إلا بشر مثلكم نحب مصلحتنا ونغار على حقيقتنا على أننا أَصْفى أهل<lb/>الملل قلوبًا وأَسْلم عاقبةً. إن كنتم تودون الوفاق والجمع بين مصلحتنا ومصلحتكم<lb/>فإن ذلك ممكن لا يحول دونه تعصب ديني ولا غيره ونحن مستعدون لبيان أقرب<lb/>الطرق إليه إن شئتم. وإن كنتم تبغون الأَثَرة فينا والافتيات علينا وتعدون عدم الرضا<lb/>بذلك سرًّا وجهرًا من التعصب فاعلموا أننا متعصبون؛ لأن طبيعة البشر قد جبلت<lb/>على النُّفرة من المتسلط الذي يستأثر بالمصالح والمنافع فلا يسمح مختارًا بشيء منها<lb/>للمتسلط عليهم إلا إذا كان انتفاعه يتوقف على ذلك السماح وإن كان متفقًا معهم في<lb/>الجنس واللغة والدين والوطن فكيف إذا كان مخالفًا لهم في كل شيء؟ إذًا لا علاج<lb/>لهذه النفرة إلا العدل والمساواة والتوفيق بين المصالح وبهذه المزايا ساد الإسلام أكثر<lb/>شعوب الأرض في أقل من قرن واحد ونراكم لا ترضون بمساواتنا في بلادنا التي<lb/>نحكمها بَلْهَ بلادنا التي وقعت في حكمكم، ثم تقولون: إن ديننا جاء بالتعصب على<lb/>أنه كان يساوي أخسّ رجل من المخالفين بأعظم سيد في المسلمين كعلي بن أبي<lb/>طالب، وإنا متعصبون؛ لأننا لا نرقص طربًا لامتيازكم علينا وترفُّعكم عن<lb/>مساواتنا! ! ! .<lb/>(ذلك شأن القوة تقول ما تشاء وتفعل ما تشاء ولا تخشى معارضًا فجازى الله<lb/>رؤساءنا الذين أذلونا بظلمهم وجهلهم واستبدادهم وأضعفوا حجتنا كما أضعفوا سلطتنا<lb/>حتى صار بعض الأجانب أرحم لنا منهم، فهو يُدِلُّ علينا بعدله الإضافي ولولا ذلك<lb/>الإذلال لما كان هذا الإدلال) .<lb/>وجملة القول أن الإسلام أعدل الأديان وأرحمها بالمخالف فوصْف الإفرنج<lb/>ومقلديهم إياه بالتعصب المذموم ظلم، منهم المعتقد له سياسة ومنهم المقلد للقسوس<lb/>وللسياسيين فيه، وإن المسلمين إذا كانوا لا يسلمون من التعصب فهم أقل تعصبًا لا<lb/>سيما في هذه البلاد من جميع أهل الملل العائشين معهم وإن الإفرنج والمتفرنجين هم<lb/>الذين أيقظوا شعور التعصب فيهم بأقوالهم وأفعالهم ولذلك ترى العارفين بلغة من<lb/>لغات أوربا والمتعلمين في مدارسها أقرب إلى التعصب من المتعلمين في الأزهر<lb/>وأن هذا التعصب لا يخشى منه على أحد من غير المسلمين في مصر ولا في<lb/>غيرها إلا إذا اتحد النصارى كلهم على محاربة المسلمين وإزالة ملكهم وأن السلطان<lb/>نفسه لا يقدر على الأمر بالنفير العام من غير هذه الحالة؛ إذ لا يفتيه شيخ الإسلام<lb/>ولا غيره من العلماء بجواز اعتداء المسلم على من لم يعتدِ عليه؛ لأن هذا مخالف<lb/>لنص القرآن وأن وزير الإنكليز قد عنَى بالتعصب ما ذكرنا تبعًا للورد كرومر وهما<lb/>يعتقدان أنه قد تهيج في مصر أيام حادثة العقبة وأنه كان يخشى من الفتن لو اشتد<lb/>النزاع وطال أمده فاحتياط إنكلترا كان من العقل والسياسة وإنا نعتقد أنه لم يكن<lb/>هناك خطر على الأوربيين وأن حادثة دنشواي لا علاقة لها بتعصب الفلاحين ولا<lb/>بمسألة العقبة، وإنما كانت جرائمهم على الضباط احتماءً مجردًا من كل شائبة ما<lb/>عدا خشونة القوم المعهودة في دفاعهم عن حقيقتهم، وأن إنكلترا قست في عقوبتهم<lb/>لكيلا يتجرأ غيرهم على مثل فعلهم وأنها خسرت بهذه القسوة معظم ما ربحته في<lb/>السنين الطويلة من الميل إليها والأنس بحكمها إلا أنها خسارة تزول وقسوة تنسى إذا<lb/>حسنت الحال بعدها، وإن المصريين أشد المسلمين تساهلاً وأقربهم للمخالف في الدين<lb/>مودة.<lb/>هذا وإن المسلمين ثلاثة أصناف: المشتغلون بعلوم الدين كأهل الأزهر<lb/>والمشتغلون بعلوم أوربا، والعوامّ.<lb/>فأما الصنف الأول فيعتقدون أن الذمي والمعاهد وهو مَن بَيْنَنا وبين دولته عهد<lb/>سِلمي كأهل أوربا الآن والمستأمن وهو مَن دخل من الحربيين بلادنا بتأمين منا<lb/>وإن شئت قلت: يعتقدون أن جميع المخالفين لنا في الدين غير المحاربين - يحرم<lb/>الاعتداء عليهم وإيذاؤهم بل تجب علينا حمايتهم ممن يريد الاعتداء عليهم ولو<lb/>بمقاتلته والنفقة عليهم عند الاضطرار وتستحب النفقة عليهم إذا كانوا فقراء،<lb/>ومنتهى ما عند هؤلاء مما ربما يؤخذ عليهم في هذا العصر هو عدم الائتلاف<lb/>والانبساط مع المخالف لعدم العادة. وأما العوامّ وهم الصنف الثالث، فإنهم كما قلنا<lb/>يعتقدون أن السلطان إذا أمر بالاعتداء على كل مخالف وجبت طاعته لا سيما إذا<lb/>حمل راية الرسول صلى الله عليه وسلم وهم فيما عدا هذا الاعتقاد أقرب إلى سلامة<lb/>القلب وأبعد عن عداوة المخالف من عوام سائر الملل. وهذا الاعتقاد لا يخشى<lb/>ضرره وجعْله مسارًا للفتن إلا في الحالة التي أشرنا إليها وهى قيام النصارى كافة<lb/>على المسلمين ولن يكون ذلك، فإن كان فالمتعصب هو المعتدي والعوامّ يتبعون<lb/>علماء الدين، فإذا حدثت أمور يخشى معها اعتداء العوام على غيرهم فإن علماء<lb/>الدين يقدرون على دفع كل مَخْشيّ بالخطب في الجوامع وفى الجرائد مثل هذه البلاد<lb/>فإذا كتب كبار علماء الأزهر في الصحف المنشّرة أن العدوان حرام امتنع العدوان<lb/>وكان ذلك أَفْعَلَ من كثرة الشُّّّرط والجنود.<lb/>وأما الصنف الثاني في الذكر أعني المتعلمين للعلوم الأوربية، فأكثرهم لا<lb/>يمتازون عن العوام في علمهم وشعورهم بالدين ومنهم المارق منه ولكنهم أشد<lb/>حرصًا على السلطة من غيرهم ولا شيء ينفخ فيهم روح التعصب لها مثل وقوفهم<lb/>على مطامع الأوربيين، وسماعهم لأقوالهم في المسلمين، فهم يميلون إلى التعصب<lb/>سياسةً لا تدينًا، ولكن روح تساهل الإسلام غلب عليهم حتى لا يسلم منه المارق<lb/>منهم، وإنني سمعت غير واحد من كبار رجال الحكومة ومتوسطيهم يقولون: إنهم<lb/>يتهموننا بالتعصب يا ليته كان صحيحًا. فليعلم الأوربيون أن أبعدنا عن التعصب<lb/>أقربنا من الدين، وأدنانا منه أجهلنا بالدين وأعرفنا بأهل أوربا في علومهم ومدنيتهم<lb/>لا سيما من ذاق حفظها منا فمثار التعصب أوربا لا الإسلام نفسه وإذا ظلت أوربا<lb/>على اتهامها والافتيات علينا في شئوننا فيوشك أن يجيء يوم يكون فيه الشك يقينًا<lb/>وهو ما نسأل الله أن يقي البشر شرّه وإلا فإن في استطاعتها أن تجمع بين مصلحتها<lb/>ومصلحتنا ولكن بعد استشارة أهل الرأي منا وعَدّنا من البشر الذين يشعرون<lb/>ويعقلون، ويسرّون ويألمون، ولله في خلقه شئون، وهو يعلم ما لا نعلم ولا<lb/>يعلمون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p438" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1786.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرد على الشيخ بخيت</head>
               <lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وصفه الفونغراف<lb/>قلنا في الانتقاد الوجيز الأول: إنه وصف الفونوغراف وصْف مَنْ لم يره ولم<lb/>يعرف شيئًا من علم مخترعيه فجاء في رسالة (رفع الوهم والاشتباه) يرد على<lb/>قولنا بأنه وصفه بالمقدار الذي يتعلق به ما كان بصدده قال: (كما في ص 26) :<lb/>وقد أخذنا وصفنا عن أهل الخبرة به وهو أيضًا مطابق في النتيجة تمام المطابقة لما<lb/>وصفه به المقتطف بالجزء التاسع من السنة الثانية. اهـ. وكان نقل عبارة<lb/>المقتطف في (ص7و8و9) ويعني بمطابقة وصفه لوصف المقتطف في النتيجة<lb/>اتفاقهما على أن الفونغراف آلة ناطقة! ! .<lb/>ألا هل من قارئ فيفهم. ألا هل من متفكر فيعجب. ألا هل من عاقل منصف<lb/>فيفقه كُنه هذا المصنف؟ ! إننا انتقدنا عليه وصفه الفونغراف وهو الآلة الناطقة<lb/>وصْف من لم يره. نعني أن الوصف غير مطابق للموصوف. فإذا كان الانتقاد<lb/>خاصًّا بما وصف به هذه الآلة الناطقة لا في تسميتها آلة ناطقة، فكيف يرد علينا<lb/>بأن المقتطف وصفه وصفًا آخر نتيجته أنه آلة ناطقة؟ أليس هذا اعترافًا بأنه أخطأ<lb/>في الوصف وأننا أصبنا في الانتقاد عليه؟ إذا وصف كاتبان الآلة الرافعة للأثقال<lb/>فذكرا أجزاءها وكيفية تركيبها وطريقة رفعها للأثقال فأخطأ أحدهما في الوصف<lb/>وأصاب الآخر مع اتفاقهما على كون الموصوف آلة رافعة؟ فهل يصح الرد على<lb/>من ينتقد وصف المخطئ بأنه موافق للمصيب في كون الموصوف آلة رافعة؟ وإذا<lb/>كان قوله: إنه موافق للمقتطف في كون الفونغراف آلة ناطقة فقط اعترافًا بأنه<lb/>مخالف له في وصفها وأننا مصيبون في انتقادنا فلماذا نقل عبارة المقتطف وهي<lb/>حجة عليه ولا حاجة في إثبات كون الفونغراف آلة ناطقة إلى إيرادها إذ لا نزاع في<lb/>ذلك؟ ولماذا قال: إنه أخذ وصفه عن أهل الخبرة؟ أليس هذا إصرارًا على دعوى<lb/>الإصابة في الوصف؟ كيف يجمع بين ما يقتضي الاعتراف بالخطأ وما يقتضي<lb/>إنكاره، وكيف يورد ما هو حجة عليه على أنه حجته، هل يسلم العاقل المنصف<lb/>بأنه فهم ما كتب أم التأليف عند أمثاله عبارة عن إيراد النقول، وقال ونقول، وإن<lb/>لم يتصل ما يسمى دليلاً بالمدلول، سيعلم القارئ مما يأتي ما يدل مع ما عَلِمَهُ هنا<lb/>على أنه كتب بغير فهم وأن التأليف والمناظرة عنده عبارة عن مراجعة المسائل التي<lb/>تراد من مظانها (أي من المواضع التي يظن أنها توجد فيها من الكتب) وجمْعها<lb/>منها وكتابتها وربط بعضها ببعض بعبارات تدل على أن هذه النقول موافقة لما<lb/>يدعي وإن كانت في نفسها مخالفة له وحجة عليه.<lb/>إنما كان انتقادنا عليه بما أخطأ في وصف الفونغراف وفي قوله: إن السائل<lb/>الذي سأله مقيم في الأناضول في الرومللي الشرقي بولاية سلانيك للتنبيه على أن<lb/>العالِم الديني يحتاج في هذا العصر إلى الوقوف على العلوم والفنون المتداولة فيه<lb/>ولو بطريق الإجمال الذي يعد صاحبه لمعرفة التفصيل عند الحاجة إليه فإن المسائل<lb/>الشرعية تتعلق بأعمال الناس وصنائعهم ومعارفهم ومواقع بلادهم فإذا كان الفقيه<lb/>يجهل ذلك تعذر أو تعسر عليه فهْم كثير من المسائل التي يحتاجون إلى معرفة حكم<lb/>الشرع فيها وقد يتكلم أو يكتب في مسألة من هذه المسائل على جهل بموضوع<lb/>السؤال فيعرّض نفسه بل وصِنْفه للاحتقار والازدراء. ولم نبين هذا الغرض<lb/>اعتمادًا على اكتفاء اللبيب بالإشارة ولكنه لغروره بشهرته لم ينتبه للمراد وقام برَمينا<lb/>بقلة الأدب معه كما علم القارئ من الجزء الماضي.<lb/>إلا أننا لم نقصد تنبيهه وحده لما ذكر وإنما افترضنا خطأ أحد المشهورين من<lb/>علماء الأزهر بمعارضة الإصلاح وذم العلوم التي يسمونها العصرية لتنبيه جميع<lb/>من على شاكلته إلى الحاجة إليها وكون الجاهل بها عرضة للازدراء. وإننا والله لم<lb/>نكتب تلك العبارة الوجيزة إلا بعد أن سمعنا الناس في بعض سُمَّارهم يضحكون من<lb/>تينك المسألتين ويقولون في مؤلف الرسالتين ما لا ينبغي أن نكتب! .<lb/>رأينا بعد تردد أنه لا حاجة إلى ذكر عبارته في وصف الفونغراف وعبارة<lb/>المقتطف التي قال: إنها موافقة لها في النتيجة وبيان الفرق بينهما؛ لأن هذا لا يفيد<lb/>قراء المنار فدَعه يعتقد أن الفونغراف صندوق وأنه له مخارج كمخارج الحروف<lb/>وشيء يشبه حنجرة الإنسان وأن الغرض من إدارة الزنبلك إدخال الهواء في<lb/>الصندوق لأجل أن يقرع ما يشبه الحنجرة ويكون الصوت وأن (ذلك الصندوق في<lb/>مجموع أسطواناته يشبه الإنسان في استعداده؛ لأن يصدر منه ويسمع منه كلام)<lb/>وأن الفرق بينه وبين الإنسان من وجهين: أحدهما أن مخارج الإنسان مستعدة وقابلة<lb/>بعد التكلم وقبله كل كلام.. ومخارج كل أسطوانة من أسطوانات الصندوق مستعدة<lb/>وقابلة؛ لأن يتوارد عليها خصوص الكلمات التي تكلم بها المتكلم، وثانيهما أن<lb/>الإنسان يتكلم بقصد وشعور والصندوق ليس كذلك! ، دعه في اعتقاده هذا فإنه لا<lb/>بدع في خطئه إذا أخطأ في وصفه ولا غرابة في إصابته في بعضه بعد ما سمع من<lb/>أهل الخبرة ما سمع وإنما العبرة في استباحته الكلام فيما لا يعلم وإصراره على<lb/>الخطأ بعد العلم به ومحاولته إيهام الناس أنه أصاب. وهذه العبرة تكون أكمل في<lb/>المسائل التي من شأن مثله أن يكون عارفًا بها وهي ما يأتي بعد المسألة الجغرافية.<lb/>***<lb/>(المسألة الجغرافية)<lb/>قال الشيخ بخيت في أول رسالة السكورتاه: قد ورد علينا خطاب من بعض<lb/>العلماء المقيمين بالأناضول بالرومللي الشرقي بولاية سلانيك العثمانية يتضمن كذا..<lb/>إلخ فانتقدنا عليه ذلك وبيّنا له أن الأناطول ولاية في آسيا وأن الرومللي الشرقي<lb/>غلب على ولاية من ولايات الدولة في أوربا دخلت في إمارة البلغار وأن سلانيك<lb/>ولاية عاصمة من مكدونية لا تزال في حكم الدولة، وتمنينا لو أنه أطلع أحد أولاده<lb/>الذين يتعلمون في المدارس على رسالته قبل طبعها لعلهم يصلحون له هذا الخطأ<lb/>الذي يُعدّ من الفضائح في هذا العصر، وإن لم نصرح بذلك في الانتقاد الأول بل<lb/>نبهنا المؤلف إلى حاجة علماء الدين- لا سيما الذين يدعون الاجتهاد - إلى علم<lb/>تقويم البلدان كما سيأتي. اعترف بالخطأ في هذه المسألة ولكنه تبرأ منه وألصقه<lb/>بالمطبعة المسكينة فقال ما نصه، وفيه عبرتان إحداهما في العبارة والثانية في<lb/>البراعة:<lb/>إن ما جاء في الرسالة الثانية في بيان محل إقامة السائل على وجه ما ذكره<lb/>خطأ لا يخفى على من يعلم الجغرافيا ومن لا يعلمها ولكنه خطأ مطبعي، وقد جارى<lb/>فيه الطبع بالطبع ما جاء في خطاب السائل حيث قال فيه ما لفظه: (محل الحادثة<lb/>ببلدة دراما بولاية سلانيك في روماللي الشرقي) اهـ. ثم ذكر أن مثل هذا الخطأ<lb/>يقع كثيرًا.<lb/>أقول: (أولاً) : قوله: إن هذا الخطأ لا يخفى على من لا يعرف الجغرافيا<lb/>غير صحيح والذي جرَّأه على كتابته وهو بديهي البطلان إرادته إيهام القارئ أن<lb/>مثل هذه المسألة لا تخفى عليه والإيهام دأبه وعادته وقد روي عنه أنه أخطأ فيما هو<lb/>أشد من هذه المسألة ظهورًا؛ وذلك أنه كان ينظر في قضية بالمحكمة الشرعية قبل<lb/>عزله بزمن وكان أحد الخصم فيها رحلا من خانية فسأله الشيخ بخيت عن بلده فقال:<lb/>خانية فسأله: أين خانية؟ قال: في كريت. سأله: ألست من أهل كريت نفسها؟<lb/>أجاب: بلى. فاشتبه على الشيخ بخيت كونه من أهل خانية ومن أهل كريت معًا<lb/>وسأله في ذلك فأجابه إن كريت جزيرة، وإن عاصمتها مدينة تسمى خانية وهو منها،<lb/>قال الشيخ بخيت: كلا، إن عاصمة كريت هي مدينة كريت فقال الرجل: إنه<lb/>ليس في جزيرة كريت بلدة تسمى كريت فلم يصدقه الشيخ بخيت وصدقه حسن بك<lb/>صبري وكان محاميًا في القضية فلم يقبل الشيخ بخيت قوله وعدَّه غير معقول وكأنه<lb/>استنبط هذه المسألة بقياس مصر على كريت؛ إذ يطلق اسم مصر على القطر كله<lb/>وعلى عاصمته. ولم يزل يجادل في ذلك حتى قال له أحد أعضاء المحكمة: إن<lb/>حسن بك صبري يعد عالمًا اختصاصيًّا بعلم تقويم البلدان حتى إن المحكمة إذا<lb/>أرادت تعيين خبير في مسألة تتعلق بالبلاد ومواقعها يمكنها أن تعتمد عليه فلِمَ لا<lb/>تصدقه؟ ! قال الشيخ بخيت: وأي شيء علم تقويم البلدان والجغرافيا؟ ! هذا<lb/>علم الشحاذين! ! .<lb/>أوردنا القصة بالمعنى كما بلغنا ولم يفهم الحاضرون مراده بقوله هذا علم<lb/>الشحاذين لأنهم يعلمون أن أوسع الناس علمًا بهذا العلم رجال السياسة من الملوك<lb/>والوزراء وقواد الجيوش على أنه لا يُعلَّم إلا في المدارس التي لا يدخل فيها<lb/>الشحاذون ولعله يريد أن الفقراء السائحين المعروفين بالدراويش يعرفون ما يعرف<lb/>أهل هذا العلم وبهذا يعد العلم مبتذلاً لا غضاضة على الجاهل به كأنه يظن أن هذا<lb/>العلم عبارة عن معرفة أسماء البلاد فقط وفاته أن أكثر علماء الأزهر يجهلون<lb/>جغرافية بلادهم نفسها إلا مَن تعلمها في هذه السنين! .<lb/>(ثانيًّا) قوله: (وقد جارى فيه الطبع بالطبع..) .. إلخ من اللغو الذي لا<lb/>يقبله طبع ولا عقل وما أوقعه فيه إلا ابتغاء البلاغة بالجناس وتأمل قوله: (على<lb/>وجه ما ذكر) فإنه ليس له وجه وجيه.<lb/>(ثالثًا) : لا يعقل أن تكون العبارة في الأصل الذي أرسل إلى المطبعة هكذا<lb/>(المقيمين ببلدة دراما بولاية سلانيك في روماللي الشرقي) فيجعلها طبع أهل الطبع<lb/>خطأ منهم (المقيمين بالأناضول بالرومللي الشرقي بولاية سلانيك العثمانية، فإن<lb/>مثل هذا الإبدال والقلب ليس من طبع أهل هذه الصناعة على أن الرسالة ما طُبعت<lb/>إلا بعد عرضها على المؤلف وتصحيحها) ! ! !<lb/>ثم قال الشيخ بخيت بعد ما تقدم: (وبيان محل إقامة السائل لا يتوقف عليه<lb/>شيء مما نحن بصدده وعدمه، ولذلك لم نهتم له حين ما تنبهنا إليه بعد الطبع)<lb/>نقول: نعم، إن بيان حكم المسألة لا يتوقف على معرفة مكان من يسأل عنها ونحن<lb/>لم نقل: إنه أخطأ في الجواب تبعًا للخطأ في معرفة المكان كيف وقد غلب على<lb/>ظننا أنه لا سؤال ولا سائل؛ إذ لا يمكن أن يوجد سائل مقيم في أمكنة مختلفة فما<lb/>هذه المراوغات والمغالطات؟ ! .<lb/>ثم قال: (وأما دعواه أننا ممن يذم علم الجغرافيا وينفر عنها فهي دعوى<lb/>باطلة عاطلة) إلى أن قال: إننا من شدة حسدنا له نخترع عليه الأباطيل.<lb/>ونقول: هل ينكر الشيخ بخيت أنه هو الكاتب لما نشره المؤيد في أواخر سنة<lb/>1317 بإمضاء (ثابت بن منصور) في ذم الجغرافية والتاريخ والحساب العملي<lb/>وزعم أنها علوم تضعف العقل؟ إن كان ينكر ذلك بعد اعترافه به لغير واحد من<lb/>أهل الأزهر وعلمه بأن صاحب المؤيد لم ينسه، فحسبنا ما يسمعه هؤلاء من إنكاره أم<lb/>يقول: إن هذه العلوم من الكمالات البشرية لغير أهل الأزهر ومن النقائص لهم؛ لأنها<lb/>تضعف عقولهم عن إدراك علوم الشرع، أم كان ما كتبه مقاومة للإصلاح في<lb/>الأزهر في ذلك الوقت لأمر ما، ولهذا الوقت الذي لا يطالب فيه بالإصلاح هناك<lb/>مطالب قول آخر؟ .<lb/>أما ما أكثر القول فيه من أننا نحسده فجوابنا عنه أننا نراه أجدر بأن يُرحم منه<lb/>بأن يحسد، وإننا ندعو الله أن لا يبتلينا بمثل علمه وتأليفه وأن يعافيه هو من<lb/>الابتلاء بمثل ذلك في مستقبل حياته.<lb/>ثم قال: (وأغرب من دعواه ما ذُكِرَ دعواه أن الاجتهاد اليوم لا يتم إلا<lb/>بالجغرافيا على الإطلاق حتى فيما نحن بصدده وأمثاله مما لا يختص بكون السائل<lb/>في مكان دون مكان، ولكن الحسد يعمي ويُصم والعياذ بالله تعالى) اهـ.<lb/>وأقول: إن مَن له ذوق يدرك به مرامي أساليب الكلام لا يفهم من قولنا: إن<lb/>الجغرافيا (انتقمت منه لنفسها وعلَّمته أن الاجتهاد لا يتم اليوم بدونها) ما فهمه من<lb/>أن العبارة من باب الحقيقة وأن الاجتهاد فيها يشمل الاجتهاد الجزئي ولو فيما لا<lb/>علاقة له بالبلاد والمواقع، وإنما يفهم صاحب الذوق أنها من باب الكناية أو<lb/>التعريض.<lb/>على أن الاجتهاد المطلق الذي يكون صاحبه إمامًا قادرًا على استنباط الأحكام<lb/>في كل موضوع يكون من تمامه الوقوف على هذا العلم لا سيما في هذا الزمان الذي<lb/>صارت مسائل الحدود فيه بين الممالك من أهم المسائل وأحوجها إلى التدقيق<lb/>ويترتب عليها كثير من المسائل الفقهية في زمن الحرب والسلم. وقد بينا مسائل<lb/>أخرى تتوقف معرفة حكم الشرع فيها على علم تقويم البلدان فيما كتبناه في المؤيد<lb/>والمنار من الرد على ما كتبه الشيخ بخيت وغيره من علماء الأزهر في أواخر سنة<lb/>1317 (راجع ص79، م3، من المنار) .<lb/>ونكتفي بهذه الكلمات في هذه المسألة ولينتظر الرد على استنباطه جواز كون<lb/>إمام المسلمين كافرًا من الحديث المنكر وعلى ما قاله في تصحيحه فهو الذي يُظهر<lb/>غاية شوط الرجل في العلوم الدينية فيعلم هل هي مما يحسد عليها أو يستعاذ<lb/>منها؟ ! . وبالله التوفيق.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p444" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1787.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأي في اللغة العربية</head>
               <lb/>قرأنا في الجزء السابع من المقتطف مقال (انتقاد فتاة مصر) لجبر أفندي<lb/>ضومط أستاذ اللغة العربية والبلاغة في مدرسة الأمريكان الكلية ب<placeName>بيروت</placeName> ومؤلف<lb/>الكتب المفيدة في النحو والبلاغة - فرأَينا أن ننقل منه رأيه في الانتقاد اللغوي ونبين<lb/>رأينا فيه. قال:<lb/>ثالثًا: الانتقاد اللغوي<lb/>(وكثيرون من منتقدينا يأتون في هذا النوع من الانتقاد بالمبكيات المضحكات<lb/>ولا أحاشي جلة من أكابر علمائنا وكتابنا معًا. والغريب أن بعضهم ينكر القياس فلا<lb/>يجيز في الاستعمال إلا ما نص عليه في كتب أمهات اللغة، فإن لم ينص الصحاح<lb/>أو الفيروزآبادي أو لسان العرب على (احتار) مثلاً يؤاخذون من يستعملها ولو تابع<lb/>في استعمالها كثيرين من أكابر الشعراء والفقهاء. وكاد العلامة السيد محمد رشيد<lb/>رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> المشهورة يهوي في مهواة هؤلاء الأقوام فإنه على سعة<lb/>علمه لم يرُقه استعمال بعضهم (احتار) مع معرفة أنه قد استعملها قبله الإمام ابن<lb/>الفارض المشهور وبعض غيره من أكابر الفقهاء كصاحب الكتاب المسمى برد<lb/>المحتار على الدر المختار. وكنت أعجب من تضييق هاته الفئة كل هذا التضييق<lb/>وما الذي يعتمدونه في الأخذ بهذه الخطة التي أخذت بخناق الكتبة والمؤلفين وخالفت<lb/>مبدأ لغة من أشهر لغات العالم باعتمادها على القياس وبمناسبة أوضاعها له حتى في<lb/>الحركات والسكتات الإعرابية إلى أن وقفت على ما كتبه العلامة الفيلسوف الإمام<lb/>الغزالي في الرد على المشبِّهة والحشوية في كتابه إلجام العوامّ فترجَّح لي أن كلام<lb/>الإمام هناك استهوى القوم فقاسوا عليه لكن حيث لا يصح القياس لوجود الفارق فأدى<lb/>قياسهم هذا لسوء الطالع إلى ما كاد يبطل القياس في ألفاظ اللغة حيث تمس الحاجة<lb/>إلى القياس وحيث لا مانع يمنع منه عقلاً أو نقلاً وبيان ذلك.<lb/>(إنه ورد في السنة ألفاظ في حق الباري سبحانه وتعالى توهم الجسمية كاليد<lb/>والعين والاستواء والنزول وغير ذلك مما أخذها الحشوية دليلاً على التجسيم<lb/>واستغووا بها العامة وبعض الخاصة بزعمهم أن ذلك مذهب السلف فتصدى الإمام<lb/>للرد عليهم وإليك بعض كلامه قال: وحقيقة مذهب السلف أن كل من بلغه حديث<lb/>من هذه الأحاديث من عوام الخلق يجب عليه فيه سبعة أمور:<lb/>(1) التقويس (2) التصديق (3) الاعتراف بالعجز (4) السكوت<lb/>(5) الإمساك (6) الكف (7) التسليم.<lb/>ثم فسر الإمساك بما نصه بالحرف الواحد قال: وأما الإمساك فأن لا يتصرف<lb/>في تلك الألفاظ بالتعريف والتبديل بلغة أخرى والزيادة فيه والنقصان منه والجمع<lb/>والتفريق بل لا ينطق إلا بذلك اللفظ وعلى ذلك الوجه من الإيراد والإعراب<lb/>والتصريف والصيغة.<lb/>ثم أفاض الإمام في هذا الموضوع بما هو غاية في بابه وحريّ بكل عالم من<lb/>علماء الكلام عند المسلمين وبكل عالم من علماء اللاهوت عند المسيحيين أن يقف<lb/>عليه فإنه مما تتطاول إليه الأعناق وتطمح إلى مثله الأبصار في كل زمان ومكان.<lb/>ولا يبعد عندي أن علوّ طبقة كلام الإمام الغزالي في هذا المقام الكلامي التنزيهي هو<lb/>الذي استهوى أهل هذه الفئة التي أشرنا إليها فعمموا الإمساك في كل ألفاظ اللغة مع<lb/>أن الإمام خصه ببعض ألفاظ منها وردت في القرآن وفي بعض الأحاديث مما تُوهم<lb/>التجسيم وبذلك حظروا على الكتبة والمتكلمين استعمال القياس حيث لا محظور من<lb/>استعماله فأبطلوا القياس بالقياس فيا لَلغرابة ويا لَلفهم والنظر الصحيحين! .<lb/>والغريب أن بعضًا من أهل الفئة يتسامحون في القياس إلا أنهم يتأَبّوْنَ كل لفظ<lb/>قاسته العامة أو استعملته على سبيل الكناية أو المجاز مع أن مسوغ القياس والمجاز<lb/>هو من الظهور حتى لم يخفَ على هؤلاء. وربما استعملوا بدلاً من ذلك اللفظ لفظًا<lb/>آخر هو في الأصل قياس أو مجاز، من ذلك: خابره في مسألة كذا أو تخابروا، فإنهم لا<lb/>يسوغون استعمال هذه اللفظة ويعدلون عنها إلى: نابأه في مسألة كذا، وتنابأوا. مع أن<lb/>هذه الأخيرة مأخوذة من النبأ والأولى من الخبر. والخبر والنبأ بمعنى واحد إلا أن<lb/>الخبر أعرف وأعم وأشهر. وكذلك يَأْبون استعمال تكاتفوا على كذا من الكتف ولا<lb/>يرون أنها كتظاهروا من الظهر على حين أن وضع الكتف للكتف في التعاون أقرب<lb/>للفهم؛ لأنه أكثر مشاهدة من وضع الظهر للظهر.<lb/>وبعضهم يرون استعمال التوفير من الكبائر ليس إلا لأن العامة تستعمله<lb/>بالمعنى الذي يراد استعماله أو وضعه له. وبعضهم يشدد النكير على عائلة الرجل<lb/>بالمعنى الذي تستعمله للعامة مع أنها (كعاقلة الرجل) من عال عياله كفاهم معاشهم<lb/>ومؤنهم أو من عال الشيءُ فلانًا أهمه، ومفادها بالقياس على عائلة الرجل أنهم<lb/>الجماعة الذين يعولهم أو الذين يهمونه، ولا أوضح من الكناية بها على نفس المعنى<lb/>الذي يراد في استعمالنا الدارج. ومثل ذلك تشديدهم على الدارج والخارج والخارق<lb/>إذا استعملت بالمعاني التي تستعمل لها في الدارج. وكل هذا غفلة عن النظر<lb/>الصحيح وقد جر إليه ما استهوى القوم من القواعد الموضوعية لتنزيه الباري تعالى<lb/>عن الجسمية على ما ألمعنا إليه. فيا لله متى نعدل عن هذا التحرج الذي يقضي<lb/>العقل والنقل بتركه؟) .<lb/>(ولا يسعني المقام الآن أن أخوض في هذا البحث إلى نهايته وربما عدت<lb/>إليه في آخر إذا أفسح لي المقتطف الأغر مجالاً بين صفحاته. ولنرجع إلى فتاة<lb/>مصر فأقول: إن الكاتب قال في صفحة 31 آخر الوجه: ولكن الرجل الغني<lb/>المطموع فيه يتناتشه الناس من كل جهة، فإن كان مبدأ الفئة التي أشرنا إليها<lb/>صحيحًا كانت لفظة (يتناتشه) فيها شيء من العامية، وعندي أن هذه العامية هي في<lb/>منتهى الفصاحة، ويا ليت الكاتب جاء في روايته بمئات من أمثال هذه اللفظة فإنها<lb/>لم تخرج عن القياس الواضح الذي لم يتغيب حتى عن العامة) اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن علماء العربية قد بينوا ما هو قياسي في اللغة كالتثنية والجمع الصحيح وما<lb/>هو غير قياسي وهو ما يعبرون عنه بالسماعي ووضعوا لذلك القواعد والضوابط<lb/>ومنها أن أبنية الأفعال سماعية لا يصح أن تأتي من كل مادة بكل بناء وإن سمع مثله<lb/>من مادة أخرى، فإذا علمنا أنهم استعملوا من مادة الحيرة (حار وحيَّر وتَحيّر<lb/>واستحار) فقط اكتفينا بها ولم نزد عليها أحير إحارة وحاير محايرة واحتار احتيارًا<lb/>وتحاير تحايرًا وحيرر حيررة وتحيرر تحيررًا.. إلخ، وعلى هذا درج العلماء<lb/>والكتاب ومضت سُنتهم في انتقاد من خالف هذه القواعد فجاء بشيء غير مسموع<lb/>وهو مما لا يصح فيه القياس وإذعان المخالف للمنتقد إلا أن يكون في المسألة خلاف<lb/>في كونها مقيسة أو غير مقيسة فيذهب كل إلى مذهب حتى قام في هذا الزمان أناس<lb/>يرون أنه يجب أن يتصرف كل كاتب في اللغة كما يشاء ويختار فيدخل فيها من<lb/>العامي والمخترع والدخيل ما يستحسنه بلا قيد ولا شرط إلا مراعاة أفهام القارئين!<lb/>ولو جرى الناس على هذا الرأي في جميع الأقطار العربية لأصبحنا بعد زمن غير<lb/>طويل والمصري لا يفهم كتاب العراقي، والحجازي لا يفهم كتاب المراكشي بل<lb/>لصارت اللغة غير العربية المدونة في الكتب ولاحتجنا إلى معجمات جديدة وإلى<lb/>نحوٍ وصرف وبيان أيضًا لكل قطر! .<lb/>رأيت المنتصرين لهذا الرأي ثلاثة أصناف: الأول: قوم قليلو البضاعة في هذه<lb/>اللغة وفنونها وقد نصبوا أنفسهم للكتابة والتأليف وهم كثيرون {وَلَوْ نَشَاءُ لأَرَيْنَاكَهُمْ<lb/>فَلَعَرَفْتَهُم بِسِيمَاهُمْ وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِي لَحْنِ القَوْلِ} (محمد: 30) .<lb/>والثاني: أناس يريدون إفساد العربية وهم قليلون.<lb/>والثالث: أفراد متساهلون في أمر الألفاظ لتعظيم شأن المعاني وهم على سعة في<lb/>العلم وقوة في الفهم وجبر أفندي ضومط من هذا الصنف، ولذلك يوجد في كتابه من<lb/>الأغلاط اللفظية ما لا تجد مثله في كلام مَن لا يدانيه في فنون العربية.<lb/>يوجد في مقابلة أصحاب هذا الرأي قوم جامدون على النقل كما قال جبر<lb/>أفندي حتى ضيقوا أبواب المجاز والنقل والقياس ولكنني لا أظن أنه يوجد في<lb/>المشتغلين بالعربية من يقول في اللغة كلها بمثل ما قال الإمام الغزالي في صفات<lb/>الباري سبحانه وتعالى، مثل ذلك أن ما جاء من هذه الكلمات المتشابهات مفردًا مثلاً<lb/>يمتنع تثنيته وجمعه كلفظ (عين) فقد ورد {وَلِتُصْنَعَ عَلَى عَيْنِي} (طه: 39)<lb/>ولكن لا يجوز أن يقال: إن لله تعالى عينين إلا إذا ثبت ذلك بنص من الشارع فهل<lb/>يعرف المنتقد أحدًا ممن يصفهم بالجمود يقول: لا يجوز تثنية شيء من ألفاظ<lb/>العربية ولا جمعه إلا بنقل عن العرب؟ إني أجزم جزمًا بأن رأي الغزالي وغيره<lb/>في هذه المسألة لا دخل له في هذه المسألة قط.<lb/>وهناك قوم آخرون وسط بين هؤلاء وأولئك يقولون: إن باب القياس في أصل<lb/>العربية أوسع منه في عرف واضعي الفنون ولا سيما البصريين منهم وإنه ينبغي لنا<lb/>أن نسلك في العربية مسلك أهلها في الاشتقاق من الجوامد والتعريب والتجوز وغير<lb/>ذلك ولكن يجب أن لا نجدد فيها إلا ما نحتاج إليه ولا نجده في كتابها وإلا كانت الزيادة<lb/>تكثُّرًا يثقل علينا احتماله بغير فائدة أو من قبيل تحصيل الحاصل الذي لا يرضى به<lb/>عاقل، فكلمه (احتار) مثلاً لا حاجة إليها؛ لأنه ورد بمعناها حار وتحير وكاتب<lb/>هذه السطور يرى هذا الرأي ولكنه لا يطلق العنان فيه للأفراد لما يترتب على ذلك<lb/>من الفساد الذي أشرنا إليه في فاتحة الكلام بل يحتم أن يكون برأي جمعية من<lb/>العلماء يبحثون في ذلك ويجعلون له نظامًا وينشرون ما يرونه صوابًا في الصحف<lb/>ليعم الاستعمال، ويُؤمن الاختلاف، ولا يجوز الخروج عن شيء من النظام<lb/>الحاضر في مملكة اللغة إلا بعد اجتماع أهل العلم والرأي ووضعهم لها نظامًا جديدًا<lb/>بعد المشاورة والمذاكرة خلا ما يضطر إليه الكاتب أحيانًا من الحاجة إلى كلمة،<lb/>وقلما يقع ذلك مني عن عمد ومن هذا القليل استعمالي لفظ (تطور) بمعنى الانتقال<lb/>من طور إلى طور وقد فسرتها في عنوان المقالة (تطور الأمم وانتقالها من حال<lb/>إلى حال) .<lb/>ومن الغريب أن جبر أفندي أقام النكير أيضًا على من ينتقدون الخطأ النحوي<lb/>في الكلام ورماهم بأشنع الجهل فبالغ في ذمهم بأشد من مبالغة بعضهم في تبجحه<lb/>بذلك. وسنذكر في الجزء الآتي شيئًا مما خالف فيه القياس لتساهله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p449" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1788.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عالم مدرس بجامع الزيتونة</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حال المسلمين في تونس والإصلاح</head>
               <lb/>لعالم مدرس بجامع الزيتونة<lb/>
               <lb/>الحمد لله، وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم.<lb/>أحييك أيها المصلح المخلص النصوح الغيور منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء الأستاذ<lb/>السيد محمد رشيد رضا دام عِزّه، وبوأ من الحفظ حرزه، تحية تعرب عما في<lb/>الضمير من الشوق إلى سدتك العليا، وحضرتك الشما، ومقامك الأسنى، ممن<lb/>قدرك حق قدرك، وأدرك فيما تؤمله من الإصلاح حقيقة أمرك، فاهتدى بمنارك<lb/>إلى سواء السبيل، رغمًا عما يلاقيه أولئك المهتدون من قوم لم يستضيئوا بنور العلم<lb/>ولم يلجأوا إلى ركن وثيق إلا مَن رحم ربي من أساتذة خدموا الأمة والدين وتحملوا<lb/>في الدعاية إلى ذلك ما يلاقيه المصلحون، من هَمَج رعاع مع كل ريح يميلون،<lb/>ضلوا وأضلوا وهم يحسبون أنهم يحسنون صنعًا! . ولكن - والمنَّة لله - لم يُثبّط<lb/>ذلك عزائمهم فما وهنوا لما أصابهم من النكبات، ولا وقفوا لما اعترض سعيهم من<lb/>العقبات، ممن حسبهم المحافظة على صور العبادات، والتشبث بأهداب العادات،<lb/>والتمسك بما قاله الأقدمون ولو قبيحًا، وتزييف ما قاله المتأخرون ولو صحيحًا،<lb/>يزعمون أن ذلك هو الدين، وتجاوُز حده اتباع لغير سبيل المؤمنين.<lb/>ولولا أن منَّ الله على الأمة التونسية بزعيمها الفاضل العالم المصلح<lb/>الأستاذ <gap resp="#org_MS"/> لم تبرح في أدوية الضلال تهيم حتى تخرجت من جامعنا (الزيتونة)<lb/>نشأة هذّب الأستاذ أبقاه الله أخلاقها وأطلق أفكارها من قيود التقليد فأصبحت<lb/>مجرورة الأَرْسان تركض في ميادين الحرية وإني لمقصر في أداء ما يجب من شكره<lb/>على ما أسداه إلى أمتنا عمومًا وإلى الحقير خصوصًا من نعم تضيق المهارق عن<lb/>استقصائها، ويكلّ اليَراع إذا كلف بإحصائها، وحسبي ما أثقل به عاتقي من منة<lb/>التعريف بذلك الأستاذ الإمام قدس الله روحه، فلست والحمد لله من قوم زعموا أن<lb/>ذلك الفاضل قد ضل ضلالاً مبينًا.<lb/>بل أقول: {وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَى * مَا ضَلَّ صَاحِبُكُمْ وَمَا غَوَى * وَمَا يَنطِقُ عَنِ<lb/>الهَوَى} (النجم: 1-3) ولكن مَن لم يكن بمرتبتك من العقل لم يذق مذاقك من<lb/>الفضل، ولعَمْر الله إن مَن سرح بصره فيما نشرته مجلتك الغراء في ترجمة هذا<lb/>الفقيد علم مصيبة رزئه على الدين وما هو بأول هدى لمنارك الذي يهدي الله لنوره<lb/>من يشاء لا برح منارك يبعث من أشعته ما يهتدي به الساري فيدأب القالي أن يطفئ<lb/>منها ما يغيظه من مساعيك المشكورة، ويأبى الله إلا أن يتم نوره. اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشرنا هذه الرسالة لما فيها من الفائدة التاريخية في رأي المسلمين بتونس<lb/>وحالهم بالنسبة إلى دعوة الإصلاح وإمامها المرحوم، وحرية الفكر ورغبة في<lb/>الصلة العلمية الإصلاحية بيننا وبين ناشئ جديد في العلم يرجى خيره ونشكر لهذا<lb/>النبيه الفاضل حُسن ظنّه بِنَا. ومن العجب أنه قد عهد إلينا بأن نكتم اسمه دون اسم<lb/>أستاذه المصلح الذي أرشده إلى الحقيقة، وأقامه على الطريقة، ولا ندري أنسي أم<lb/>هو يعلم أن أستاذه قوي العزيمة، شديد الشكيمة، لا يَرُوعه جهل الجاهلين، ولا<lb/>يبالي عذل العاذلين، ولكننا رجحنا الأول احتياطًا.<lb/>ونسأل الله التوفيق والنصر لهذا الحزب المصلح في تونس بمنه وكرمه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p450" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1789.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حال المسلمين في حضرموت والإصلاح</head>
               <lb/>
               <lb/>رسالة أرسلها الأديب صاحب الإمضاء من حضرموت إلى السيد حسن بن<lb/>شهاب في سنغافوره (بعد اطلاعه على رسالة له أرسلها إلى حضرموت يدعو<lb/>بها إلى الخير) فرأينا أن ننشرها لما فيها من الدلالة على حالة البلاد العلمية<lb/>والأدبية، وهي:<lb/>كتابي إلى حضرة الماجد الفاضل السيد حسن بن علوي بن شهاب أسعد الله<lb/>أيامه، ورفع على هام السِّماك أقدامه، والروح إلى وسيم طلعته شيقة، والعبرة لما<lb/>منيت به من البيْن مترقرقة، والقلب مطبوع على الود له والثقة، وقد اكتظ<lb/>بالاشتياق، وقام فيه نبت الحب على ساق، ولم أزل أكاتمه وأنا منه في عناء،<lb/>حتى احتج عليَّ بقول أبي الطيب:<lb/>* وألذ شكوى عاشق ما أعلنا *<lb/>ويقول الآخر:<lb/>* فصرِّحْ بمن تهوى ودَعْني من الكنى *<lb/>فحينئذ فضضت ختمه، ورفضت كتمه وبعثت هذه البطاقة منهية لكم ما لديَّ من<lb/>الشوق المبرح، والبين المطوح، فإني إذا تصورت مجالسكم الفائقة، وتخيلت<lb/>منادماتكم الرائقة، استخفَّني الطرب، وهزتني أريحية الأدب ولولا أن جناحي كسير<lb/>لأوشكت أن أطير، لأقضي حق قرابته التي لا تجحد، ولله دَرّ حبيب بن أوس<lb/>حيث أنشد:<lb/>إن يفترق نسب يُؤلّف بيننا <gap resp="#org_MS"/> أدب أقمناه مقام الوالد<lb/>وأيده الآخر:<lb/>وقرابة الأدباء يقصر دونها <gap resp="#org_MS"/> عند الكريم قرابة الأرحام<lb/>ومما يزيدني كلفًا ويحشو حشاي شغفًا، عدم أنيس أتسلى به، وأتنزَّه بمُلَحه<lb/>وأدبه، لا أجد إلا من يسخن العين منظره، ويَكْلم القلب مخبره، ويتعب الروح<lb/>مقامه، ويصكّ السمع كلامه، أما هؤلاء حولي بكل مكان منهم خلف، تخطئ إذا<lb/>جئت في استفهامها بمن. وعلى كل حال فالحرّ حيثما كان مصابٌ ببلية كالمصحف في<lb/>حانة خمار أو بيت بغية، ثم إني رأيت منكم كتابًا لبعض مكاتبيكم أثنيتم فيه على<lb/>الأيام، وشكوتم مقامكم هناك وعسى أن يكون من قَبيل قول أبي تمام:<lb/>وإذا تأملت البلاد رأيتها <gap resp="#org_MS"/> تشقى كما تشقى الرجال وتسعد<lb/>وقد وقفت على رسالتك التي رقمتها، وبوشي البديع نمنمتها، فوجدتها بارعة<lb/>المبنى، رائعة المعنى:<lb/>إذا سمع الناس ألفاظها <gap resp="#org_MS"/> خلقن لها في القلوب الحسد<lb/>غانية غنية عن الإطراء والمدح، معرضة عما يرميها به الناقصون من القدح،<lb/>ولا بد للحسناء من ذامّ، وإنما ينشأ ذم المسك من الزكام:<lb/>وكم من عائب قولاً صحيحًا <gap resp="#org_MS"/> وآفته من الفهم السقيم<lb/>ولقد نثلت الكنانة، ونفضت الجعبة، ولكن شكوت إلى غير ماجدة، وجلبت<lb/>بضاعة كاسدة، وجلوت الحسناء لعِنِّين، وقد ذم الله قومًا {قَالُوا سَوَاءٌ عَلَيْنَا<lb/>أَوَعَظْتَ أَمْ لَمْ تَكُن مِّنَ الوَاعِظِينَ} (الشعراء: 136) فما بالك بقوم زادتهم العظة<lb/>نفورًا، ومنَّتهم أنفسهم غرورًا، فلو دعوتهم ليلاً ونهارًا، لم يزدهم دعاؤك إلا فرارًا،<lb/>نعم لو غيرك قالها من الذين نصبوا بإظهار التنسُّك فخاخ الكيد، وتعارجوا لشنشنة<lb/>عرفوها عن أبي زيد لعثرت ظاهرًا بطائل من القول، ولكن ما شأن أولئك إلا<lb/>الإحالة على الأماني الخائبة، والمخرقة بالقصص والأباطيل الكاذبة، وقد استنسر<lb/>بأرضنا بغاثهم، وكثر لافترائهم تراثهم، فالله للناس من خداعهم ومكرهم، فقد<lb/>ضاق الحزام على الطبيين.<lb/>أما ما طلبته من نشر الدعوة المطابق لحقيقة حكم الشرع فدونه خرْط القتاد،<lb/>كيف وقد أدرجوه في لفائف الأغراض، وبرقعوا محياه بهذه المداهنة، وجعلوه<lb/>ذريعة لاستجلاب الأبيض والأحمر، هيهات هيهات! لَذاك أعز من مخ البعوض فلا<lb/>تبحّ صوتك بنداء الجماد، ولا تضع نفخك في رماد، فإنما شمت خلبًا، ورأيت<lb/>سرابًا، واستمطرت جهامًا، فارجع البصر، لا تغرنّك الشيات والصور، إنما كل<lb/>ما ترى بعر، ودونك فالتمس لنصحك أناسًا غيرهم، أما هم فما أَمْهروا نحلتك إلا<lb/>بالإعراض، ولا قرّضوها إلا بلساني المِقْراض، وبالجملة فالمعروف بينهم زَمِنٌ،<lb/>وجدير بأن يتمثل له ببيت أخي خزاعة، وقَمِنٌ وقد اخلولق أن يدفن في الرمس،<lb/>وينهار في الطمس، ويصير كأن لم يغنَ بالأمس، غير أني لا أقنط من رحمة الله<lb/>ولا أيأس، وأترجى من الدهر أن يبتسم ويتنفس:<lb/>فللنجم من بعد الرجوع استقامة <gap resp="#org_MS"/> وللبدر من بعد الرجوع طلوع<lb/>ومنذ أيام أنشأت رسالة في تزييف ما شاع عندنا من تعظيم يوم عاشوراء<lb/>وإظهار السرور فيه، وقراءة أحاديث وحكايات في فضله لا يقبلها إلا سفيه، وهي<lb/>واصلتكم في طي هذا، فانظروا بعين الرضا الكليلة، وما وجدتم من خطأ فاجعلوا<lb/>الصواب بديله، واعرضوها على السيد الجليل الشهم النبيل، محمد بن عقيل، وإن<lb/>رأيتم حذف شيء منها أو زيادة فلكم الرأي الأعلى. والمأمول منكم طبعها ليحصل<lb/>الانزجار بها أو إرسالها للأستاذ الحكيم منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> لنشرها في مجلته وقد<lb/>ارتضاها من رآها وما للمعاند حجة إلا قوله: {إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى<lb/>آثَارِهِم مُّقْتَدُونَ} (الزخرف: 23) تلك كلمة هو قائلها جاهلاً بأنه يفضي إلى الهلاك ساحلها، ودمتم والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن بن عبيد الله بن محسن السقاف <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p453" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1790.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسائل سنغافوره</head>
               <lb/>وردت لنا عدة رسائل من سنغافوره تدل على أن بين العرب الكرام المقيمين<lb/>هناك تنازعًا وتخاصمًا وتباغضًا وتحاسدًا تألم له النفس ويضيق منه الصدر. إن أولئك الكرام أجدر الناس بالوفاق والوئام، كما يليق بهدي دينهم وطيب عنصرهم.<lb/>***<lb/>رسالة أحد أعضاء الجمعية الخيرية<lb/>فمن هذه الرسائل ما كتبه إلينا أحد أعضاء الجمعية الخيرية هناك وكتب بمثله<lb/>إلى المؤيد فنشره المؤيد غير مستحسن لهذا الخلاف واعظًا أهله وعظًا إجماليًّا نافعًا<lb/>لمن تدبره فرمى عن قوس عقيدتنا في ذلك. ينكر الكاتب على السيد حسن بن شهاب<lb/>ما كتبه في المؤيد يفوق به سهام اللوم على مسلمي سنغافوره وعربها الكرام<lb/>لتقصيرهم في تعليم أولادهم وغير ذلك مما يرقيهم ويرفع شأنهم ويرد عليه وعلى<lb/>كاتب آخر كتب مثل ما كتب بإمضاء (حزين) بقوله: (إن مسلمي سنغافوره<lb/>عمومًا وعربها خصوصًا استشهروا استشهار الشمس في الرابعة بالمحافظة على<lb/>الشرف والدين والسير على نهج الآداب وتعليم أولادهم لا كما زعم ذوو الأغراض<lb/>في تينك المقالتين) ثم أيد كلامه بأن الجمعية الخيرية لم تزل منذ تأسيسها (6<lb/>شعبان 1314) (توالي جلساتها باهتمام فائق فيما يعود نفعه ويجب القيام به في<lb/>مصالح المسلمين) وذكر من ذلك أنها كانت عزمت على إنشاء مدرسة لتعليم كتاب<lb/>الله وعلم الكتابة والحساب ولكن السيد محمد السقاف قام بذلك (جزاه الله خيرًا)<lb/>وأنها تحتفل باستقبال الوافدين إلى سنغافوره من أمراء المسلمين وقناصل الدولة العلية<lb/>وأنها لم تزل قائمة بالإصلاح بين المسلمين وحل ما يشكل من اختلافهم والسعي في<lb/>ائتلافهم وأنها أنشأت جمعية أخرى تحت مراقبتها سميت (جمعية مصالح<lb/>المسلمين) وطلبت من الحكومة دفن وتجهيز مَن يموت من فقراء المسلمين في<lb/>السجون والمستشفيات وأنها تدير الرأي الآن في القيام بترميم الجوامع التي تحتاج<lb/>إلى الإصلاح وبفتح مدرسة كبيرة.<lb/>هذا ما ذكر الكاتب من أعمال الجمعية الخيرية ثم ذكر أنها في آخر جلسة لها<lb/>قررت فصل السيد حسن بن علوي بن شهاب والسيد محمد بن عقيل من أعضائها؛<lb/>لأن الأول نشر كلامًا عن السيد عبد الله بن عبد الرحمن العطاس لا ظل له من<lb/>الحقيقة، والثاني نقل كلامًا في تخطئة الجمعية. فهذا ملخص الرسالة.<lb/>نشكر للجمعية كل ما ذكر من أعمالها وندعو الله أن يوفقها لخير مما عملت<lb/>ونقول لأعضائها الكرام بلسان الإخلاص: إن خير هذه الأعمال التي ذكرت هو<lb/>إصلاح ذات البيْن ولكن كيف كنتم ولا تزالون تصلحون بين الناس وقد عجزتم عن<lb/>إصلاح ذات بينكم أليس السيدان اللذان قررتم فصلهما من الجمعية هما من خياركم<lb/>ومن المعروفين في جميع أقطار الإسلام بالغيرة والفضل. ألم يكن خلاف أحدهما<lb/>مع السيد العطاس مما يجب تلافيه بالإصلاح بينهما؟ أيجوز أن يهجرهما سائر<lb/>أعضاء الجمعية لانتقادهما على مسلمي سنغافوره تقصيرهم فيما يرقيهم وعلى<lb/>الجمعية نفسها تقصيرها فيما يجب؟ أليس كلاهما حقًا؟ أيعدّ الاحتفال بأمراء<lb/>المسلمين وأمثاله ترقية للمسلمين في هذا العصر. أيكفي ذلك الكُتاب الذي أنشأه<lb/>السيد محمد السقاف (جزاه الله خيرًا) لترقية أبناء المسلمين وهو لا يُعلم فيه غير<lb/>ألفاظ القرآن الكريم والحساب والخط؟ أين التفسير والحديث والتوحيد والفقه<lb/>والأصول؟ أين وسائل هذه العلوم من فنون عربية؟ أين تاريخ الإسلام والتاريخ<lb/>العمومي الذي ينير العقل؟ أين العلوم العصرية التي هي أساس الثروة والعزة في<lb/>هذا العصر؟ لعل أعضاء ٍالجمعية الكرام يصلحون ذات بينهم ويعودون إلى<lb/>الاعتصام، والتعاون على المصلحة العامة والسلام.<lb/>***<lb/>عدة رسائل في تزوّج الهندي بالشريفة<lb/>وردت لنا عدة رسائل في هذه الواقعة التي سبق لنا القول فيها فرأيناها يناقض<lb/>بعضها بعضًا، وعلمنا منها أن الناس فيها فريقان كلٌّ يؤيد رأيه ويفند رأي الآخر<lb/>على اعتقاد أو تحيز، فإن نشرنا هذه الرسائل كلها ولا فائدة في شيء منها كنا<lb/>ظالمين لقراء المنار. فإن قال قائل: إنك أفتيت في المسألة، ثم نشرت بعض<lb/>الرسائل فيها فيجب نشر الباقي أو النظر فيه والمقابلة بينها وبيان ما يظهر بعد ذلك<lb/>أنه الحق. نقول: إن الفتوى كانت على حسب السؤال لا على حسب الواقع الذي<lb/>لم نطلع عليه. ونكتفي بأن نقول لقراء المنار هناك: إننا لا نرجح قول أحد في<lb/>المسألة فليكن ما نشر في السؤال وغيره كأن لم ينشر.<lb/>***<lb/>رسالة ذي أذن واعية<lb/>ملخص هذه الرسالة أن شيخًا معممًا يمقت المنار؛ لأن تعليمه يقلل من كسبه<lb/>وأكله لدينه - جمع زعنفة لمقاومة محبيه وقرائه وتكلم فيهم بالباطل ثم عقد اجتماعًا<lb/>دعا إليه بعض هؤلاء المحبين للمنار وبعد أن أسمعهم من الطعن ما ظن أنه أظفره<lb/>بهم قام عالم منهم فحمد الله وأثنى عليه ثم قال: (إن كنتم تحبون شأن المؤمنين فقد<lb/>قال رب العالمين: {إِنَّمَا كَانَ قَوْلَ المُؤْمِنِينَ..} (النور: 51) الآية، وقال:<lb/>{فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ..} (النساء:65) الآية فهلمُّوا إلى حكم الله. وإن<lb/>كنتم تريدون غير ذلك، فالمحاكم الإنكليزية مفتوحة الأبواب واعفونا من<lb/>السباب) فبهتوا وعلموا أنهم عاجزون عن حزب الحق من جهة الشرع والقانون<lb/>جميعًا.<lb/>هذا ملخص الرسالة وإنما لم ننشرها بنصها؛ لأن كاتبها خالف طريقة حزبنا<lb/>فطعن بهؤلاء المتعرضين وذمهم ونحن ندعو الله أن يلهمنا وإياهم الأدب والصواب،<lb/>ويحسن لنا ولهم المرجع والمآب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p455" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1791.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>المكتوب السادس - التربية الدينية والفلسفية [*]<lb/>من أراسم إلى أميل<lb/>قد حزرت يا ولدي مقاصدي في تربيتك الدينية فإني أردت أن أخلي بينك<lb/>وبين عقائدك مع علمي بمخالفتي في هذا مخالفة تامة لما تجري عليه الأمور عادة<lb/>ذلك أن الطفل لا يكاد يولد حتى ينسب إلى أحد المذاهب التي تتنازع حكومة الدنيا<lb/>فيتكفل والداه بتقليده دينًا محتجين فيه بعدم أهليته (وهو أمر بيِّن البداهة) لأن يحكم<lb/>بنفسه ويسبق عرف بلاده وعوائد قومه وتقاليد بيته إلى تحديد الدين الذي يجب<lb/>انتسابه إليه وهو الاستيلاء على نفسه وقد يقول قائل: إن الوالدين إذا فعلا ذلك<lb/>فلأنهما يعتبران أنفسهما نائبين عن الأمة في القيام عن المولود قبل أن يعرف نفسه<lb/>بنفسه فأجيبه: أسلم لك ذلك ولكني أقول إن كان من حق الأمة أن تؤدي إلى المولود<lb/>دينًا كان حقًّا عليها أيضًا أن تختار له حرفة أو عملاً من أعمال الحكومة وإذًا نصير<lb/>في حكومة دينية اشتراكية.<lb/>لا ينبغي أن نجعل ولادة المولود سببًا لسلب حريته فإن انقسام الوالدين في<lb/>ضروب الوجدان واختلافهما في الأفكار حتى في أيامنا هذه يجعل ولايتهما عليه<lb/>مشكلة مرتبكة ذلك أنه لا حرب إلا حرب البيوت فإن شأن الوالدين في الدين غالبًا<lb/>أن يكون الأب كافرًا والأم مؤمنة فكيف يكون الولد إذا تنازعه هذان المؤثران؟ أقول<lb/>إنه يكون كأهل زمانه حيران عاجزًا فإنَّا كثيرًا ما نلاقي في الناس شبانًا مشغولين<lb/>بترقيع سرائرهم بخرق من مذاهب المتدينين، يخيطونها مع آراء الأحرار من<lb/>المفكرين، ونصادف آخرين شاكّين حائرين، مع بقاء استمساكهم بأوهام الواهمين،<lb/>وقد فشا في الناس التباين والتناقض وعَمَّ بينهم التشوش والاختلاط.<lb/>وأما أنت فإنك والحمد لله لم تُبتلَ بشيء من هذه المحن لأني وأمك لم نعتقد أن<lb/>من حقنا أن نغتنم فرصة نوم عقلك فندعوك إلى اتباع ما نحن عليه بدون أن يكون<lb/>فيه رضاك. واعلم أن لي ككل إنسان غيري رأيًا في المذاهب الدينية والحكمية التي<lb/>يختلف الناس فيها وهو لا يلزمك شيئًا ولا ينبغي أن تحفل به. (أكرم أباك وأمك)<lb/>ولكن لا تطع إلا قلبك فأنت حر، ومن حقك أن تسعى وراء معرفة الحق مستعينًا<lb/>في ذلك بالهمة والبسالة والنزاهة، ولقد كان هذا السعي إلى اليوم خارجًا عن وسعك<lb/>وبعيدًا عن مقدورك فيجب الآن أن يكون هو عملك في جميع حياتك.<lb/>ومن المفروض عليك قبل أن تقتنع بشيء في مثل هذه المسائل الخطيرة أن<lb/>تبحث فيها وتدرسها فإن مثَل من يرفض المذاهب الدينية أو الحكمية على غير علم<lb/>بها كمثل من يقبلها بدون بحث فيها ولا نظر، كلاهما مناقض لنفسه، غير مسدد<lb/>في رأيه، ولا شيء في الحقيقة أَدْعَى إلى الضحك من وقاحة أحداث الذين<lb/>يجاهرون بأن المباحث النظرية التي ارتاض بها أمثال ديكارت [1] واسبينوزا [2]<lb/>وباسكال [3] ولايبنتز [4] وهيجل [5] ليست خليقة بالتفاتهم وميلهم فللجهلة الأغبياء<lb/>منهم كلمة يطنطنون بها في هذه الأيام وهي قول أحدهم وهو لم يفتح في حياته<lb/>صحيفة من كتاب الكون: (ما لي ولإضاعة وقتي في حل ما لا يسبر غوره من<lb/>مسائل وجود الله وخلود الروح ووحدة الروح والجسم أو تغايُرهما فحسبي الاشتغال<lb/>بالعلم) .<lb/>أنا لا أشك في أن العلم الآن مشتغل باستئناف عمل الديانات سالكًا فيه طرقًا<lb/>أخرى مغايرة لطرقها كل المغايرة فإنه يرجو من البحث في الحوادث بحثًا تجريبيًا<lb/>ومراقبتها مراقبة قريبة أن يصل إلى حق اليقين الذي أهل الدين يرجون بلوغه من<lb/>طريق الهداية الإلهية وإني لجازم بأنه قد سلك أقوم المناهج لبلوغ الحق، وإن كان<lb/>من المتعسر معرفة النتائج التي يؤدي إليها بحثه وإذا فقهنا حالة المعارف على ما<lb/>هي عليه الآن وجدنا شأنه المطَّرد أنه لم يفدنا في بعض ما قد يهمنا استقصاؤه من<lb/>المسائل إلا شيئًا من المعرفة قليلاً جدًّا فإنا إذا استثنينا علم تركيب الحيوان؛ لأنه قد<lb/>أمكنه أن يؤدي إلينا معنى من معاني الإنسان على ما فيه من المذاهب المتعارضة<lb/>والآراء المتناقضة وعلم طبقات الأرض؛ لأنه قد فتح لعقلنا منافذ نلمح منها على<lb/>بُعد منشأ الحياة رأينا أن العلوم الصحيحة لم تكشف لنا الستار حتى الساعة عن علة<lb/>ما من العلل الأولى والتى هي أهيج لشوق العقل من سواها ولكن قد يجيبني مجيب<lb/>بأن هذه العلل لا ينبغي الاشتغال بها قطعًا؛ لأنها ليست من متناول العقل فأقول له<lb/>ما هي غاية علمك في هذا؟ أتظن أن ما حصل من تجارب الإنسان في بضعة<lb/>آلاف من السنين يسوغ تحديد قواه وملكاته المتزايدة أم تريد أنه يكفيه على كل حال<lb/>أن يسدل الحجاب على ما يجهله لينيم طمع عقله ويخمد شوق إدراكه؟ . أنا لا<lb/>أعتقد من هذا شيئًا بل أقول إن الإنسان لا يسهل عليه الاستخذاء للجهل والاستكانة<lb/>له إما لشرف في طبعه أو لخسة فيه.<lb/>ولو أنه كان يكفي للتخلص من المسائل المحيرة أن توصف بأنها معضلة لا<lb/>حل لها لكان التقصي منها في غاية السهولة. كل حيّ يطلب النمو لجسمه ما عدا<lb/>الإنسان فإنه هو الذي يختص من بين سائر الكائنات العضوية بطلب الارتقاء بفكره<lb/>إلى ما وراء حاجاته المادية فطلبه الفكري موجود فيه سواء سمي خيالاً أو غريزة<lb/>دينية، ولست أدري مطلقًا ما عسى أن يعود على العاملين على إزالته من العائدة<lb/>بتكلف احتقاره والزراية عليه ومن ذا الذي في وسعه منهم أن ينتزعه من النفوس<lb/>الشعرية فإن تطلع الإنسان إلى ما وراء حدود عقله من مقتضيات خلقته وليس من<lb/>حقنا أن نعتبر بعض الأمور التي يتطلبها الفكر خادعة أو وهمية لمجرد أنها تحير<lb/>عقولنا أو تنبو عن إدراكنا، فأما إن كان قصدهم تجريد ما يتصوره العقل من منتهى<lb/>غايات الكمال مما يقارن تصوره من مروعات الوساوس والأوهام والأعمال المنبعثة<lb/>عن النفاق والرياء فَبِها ونعمت، وأما مُدْركات العقل التي شغلت من التاريخ مكانًا<lb/>كبيرًا فلا ينبغي التعرض لها بل لا بد أن يكون لها أيضًا محل في تربية الناشئين.<lb/>ومن هذا ترى أنه لا يزال من حق الحكمة أن توجد مع العلم وأنه يبعد عليهما<lb/>كل البعد التنافر والتنافي؛ لأن من شأنهما التضافر والتوافي.<lb/>إن كثيرًا ممن يميلون إلى محو دراسة المذاهب الدينية والحكمية منقادون في<lb/>هذا إلى حاجة طبيعية للانتقام وهم لا يشعرون فإنهم قد رأوا الحكماء ورؤساء<lb/>الأديان المقررة في أيامنا هذه بلغوا من تعاطيهم للمظالم ومتاجرتهم بالسرائر<lb/>ومقارفتهم للفظائع مبلغًا لجأ بالعقل في اشمئزازه من سيرتهم إلى الجحود المطلق<lb/>فالقسيسون هم دعاة الإلحاد لا الماديون! .<lb/>ومن اللغو تجسيم أمر الإلحاد فإنه ذنب ضعيف في ذاته يتزلزل مذعورًا أمام<lb/>وجدان الإنسان وإنما الآثام المبينة والجرائم القوية الحقيقة بأن تدافع نور الهداية<lb/>والعرفان هي التي يجرأ أصحابها عند اقترافها على التستر برداء الدين، نعم، تلك<lb/>الآثام هي التي تمتاز بذلك الامتياز الهائل وهو قلب شئون الدنيا وتشويش أحوالها<lb/>فمن ذا الذي لا يَحار حين ارتكابها من الأبهة الباطلة التي تسري من عقائد مرتكبيها<lb/>إلى بعض ما يغتصبونه من ضروب السلطة والقوة تسمع بعض المتفكرين إذا<lb/>راعهم تغلب الشر على الخير يصيحون قائلين: لأن لا يكون لنا إله خَيْرٌ من وجود<lb/>إله ظالم [6] .<lb/>ويعيب آخرون على المذاهب الدينية والحكمية أنها لم تبين للناس بيانًا مقنعًا<lb/>شيئًا من المسائل المتعلقة بنظام العالم وتنازع الخير والشر والاضطرار والاختيار،<lb/>وأنا أسلم لهم ذلك غير أني أقول: إن كلاًّ منها قد سما بفكر الإنسان إلى العُلى وغيَّر<lb/>أحوال الأمم وهدى الناس إلى طرائف الفنون وأحيا من الطرف والملح ما لولاه لظل<lb/>محجوبًا في مجاهل العدم، وكم نرى ممن يودون محو الدين المسيحي من تعليم<lb/>الناشئين مَن لم يحسن التفكير فيما كان لهذا الدين من التأثير في آداب لغتنا وأخلاقنا<lb/>وعوائدنا فهم يقولون: إنه رؤيا خبيثة رآها النوع الإنساني في منامه وأنه بنشأته<lb/>في طور التدلي والهجمية حبس روح الشعوب في ظلمات الجهل، وكل ذلك محل<lb/>للنظر والبحث، ولكن هيهات أن يقنعوا واحدًا من الناس بأن التيار الفكري الذي<lb/>جاء به ذلك الدين فغير كل ما في الدنيا لم يكن ثَمّ موجب لوجوده.<lb/>أنا أدعوك إلى دراسة هذا الدين الذي أنشأ مدنيتنا الحاضرة إنشاءً حسنًا أو<lb/>سيئًا خلافًا للقائلين بإبطالها وأحثك على أن تأخذ فيها بالجد وترجع فيها إلى أصوله؛<lb/>لأن ما يخلص إليك من مطالعة الأناجيل لا شبه بينه وبين ما يؤخذ عن رجال<lb/>الدين بحال من الأحوال فأنت ترى في الأناجيل مثلاً أن المسيح كان يأبى دائمًا<lb/>امتثال أي عمل من الأعمال الظاهرة وكان يُستهدف لزراية اليهود عليه ولومهم له<lb/>بمخالفته لهم كل وقت في السبت والصوم وغسل اليدين قبل تناول الطعام وغير ذلك<lb/>من الأعمال المشروعة وإذا كان القلب يهتز لسماع بعض المواعظ الإنجيلية فليس<lb/>ذلك ببدع فإن المسيح إنما جاء ليعلن للناس شرف صغارهم وسمو المستضعفين منهم<lb/>ووجوب تكريم الطفل والحنوّ على المرأة الخاطئة وإنك لا تجد في غير كتابه أكثر<lb/>مما تجده فيه من الميل العاطف إلى كل مكروب والرحمة لكل مهان ومحتقر ولا<lb/>أكثر من ضروب الحرمان للمتكبرين المستأثرين الذين يبتغون العلو على غيرهم من<lb/>المخلوقين، وقد كان لحبه للفقراء ولكونه نفسه فقيرًا يتتبع الأغنياء على الدوام دون<lb/>غيرهم بنُذُره وأمثاله الرائعة ولا شك أن تمكن النصرانية مع مثل هذا الأدب الذي<lb/>جاء به المسيح من تقوية امتياز الدرجات في الأمم الخالية وتأييد مزايا الأنساب<lb/>وفرط التغاير في الغنى لم يحصل إلا ببلوغ رجالها في المكر حد الإعجاز، فتلك<lb/>الأمم التي تسمي أنفسها مسيحية وتعتقد أنها على دين المسيح لم يدخل الإيمان في<lb/>قلوبها قط!<lb/>اعلم أن معرفة الشيء في وقت ما من أوقات وجوده لا تعد معرفة وإنما يعرف<lb/>إذا عرف أصله وتاريخه ومصيره، وقد نتج من اتباع البحث في الحوادث الكونية<lb/>على هذا الترتيب علوم كلها جديدة كعلم تكوُّن الأرض وعلم الأجنة فطرق البحث<lb/>هذه هي التي ينبغى عليك تطبيقها على دراسة المذاهب الدينية والحكمية وليس عليَّ<lb/>أن أتعرض بالتصويب أو التخطئة للنتائج التي يؤديك إليها بحثك إذا أحسنت فيه<lb/>نيتك وصحت عزيمتك، وغاية ما أبتغيه منك أن لا تقبل من الأصول على أنه<lb/>صحيح إلا ما تكون قد عرفت الحق فيه بنفسك.<lb/>أقول ذلك وأنا أعلم أنى أطلب إليك أمرًا عظيمًا، ولكن ما حيلتي ولا وسيلة<lb/>غيره لتنوير عقلك وهدايتك، نعم إن في الدنيا كثيرًا من العلماء الثقات المشهود لهم<lb/>قد عهد إليهم تحديد العقائد الصحيحة في الدين والحكمة والسياسة والأخلاق فهم<lb/>بعرفون كل شيء ويعلِّمون الناس كل شيء، وهذا السبب في أن نصف المتعلمين<lb/>من الناشئين يعتادون على أن يفكروا بمخاخ بعض أفراد من الناس إن صح لي<lb/>التعبير على هذا النحو.<lb/>على أن ثمة أمرًا لن تتعلمه قطعًا في مدرستهم ألا وهو الحرية، فإذا كنت<lb/>تطلب الحرية فعليك أن تطلب الحق في نفسك مستعينًا في طلبه بجميع ما لديك من<lb/>عُدَد الاستدلال والنظر وإنك سيحصل لك غير مرة مع احتراسك وتيقظك أن تعتقد<lb/>أن آراء غيرك هي آراؤك وتخطئ في كثير من المسائل قبل أن تعرف أغاليطك<lb/>ولكن لا تنس أن قوت العقل كقوت الجسم لا يكسب إلا بعرق الجبين، وأن من<lb/>أخلص في البحث عن الهُدى فقد أظهر بهذا البحث نفسه أنه جدير بالاهتداء.<lb/>وفي ختام مكتوبي أقول لك من صميم قلبي: إني وَليّك الحميم.<lb/>***<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>لقد نطق هذا الفيلسوف بالحكمة؛ إذ أبان أن من غريزة الإنسان أن يبحث عما<lb/>وراء حاجته المادية وأن هذا الارتقاء الفكري مما يمتاز به وهو مبدأ الدين في نفسه<lb/>وأنه ما دفع الناس إلى الجحود إلا سُوءُ حال رجال الدين في اتجارهم بالدين وأن<lb/>وجدان الدين يزلزل الإلحاد؛ لأنه ذنب ضعيف في نفسه وإنما الذنوب القوية التي<lb/>يعز زلزالها هي التي تُقترف على أنها من الدين وهي ذاهبة بنور هدايته ومنفرة<lb/>عنه حتى يقول: إن عدم علم الدين خير من هذا الدين. نعم، إنه أخطأ في موافقة<lb/>القائلين: لم تبين شيئًا من نظام العالم وتنازع الخير والشر والاختيار والاضطراب،<lb/>وعذره أنه لم يطلع على نهاية ارتقاء الدين لجهله بالإسلام. على أنه أحسن في<lb/>الرد على القائلين بترك دراسة الدين، وفي استخراجه محاسن الأناجيل وتصريحه<lb/>بأن النصارى غير مسيحيين. ومن أراد تفصيل هذه المسائل فليرجع إلى مقالة<lb/>(العقل والقلب والدين) من المنار. وأحسن في دعوة أميل إلى الاستقلال وترك<lb/>التقليد وتقدير الحرية العقلية قدرها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع ترجمة كتاب أميل القرن التاسع عشر (راجع (أميل) في فهرس م8 ص) .<lb/>(1) ديكارت هو عالم رياضي جغرافي طبيعي وأخص ما يعرف به أنه فيلسوف فرنسي شهير يدعونه أبا الحكمة الحديثة لكلامه عن طريق تبحث عن الحق ولد سنة 1596 ومات 1650.<lb/>(2) اسبينوزا فيلسوف ولد في أمستردام سنة 1632 ومات سنة 1677.<lb/>(3) باسكال هو مهندس كبير وكاتب شهير ولد في كلير بونت فراند سنة 1623 ومات سنة 1662 أثبت ثقل الهواء في سنة 1648وفى سنة 1654اعتزل في بوررويال دي شان حيث كتب إقليمياته وأفكاره.<lb/>(4) لايبنتز هو عالم شهير ولد في لاينبرج وهو مخترع حساب الفروق الدقيقة.<lb/>(5) هيجل فيلسوف ألماني ولد سنة 1770 ومات سنة 1851.<lb/>(6) أجدر بمثل هؤلاء النظار أن يسموا عميًا؛ إنهم عموا عن سنن الله تعالى في الكون وجهلوا أن الشر الذي يضجون منه إنما نتج من مخالفة الناس لتلك السنن فهم الذين جلبوه على أنفسهم (وَمَا رَبُّكُ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ) (فصلت: 46) ، (وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَكِن ظَلَمُوا أَنفُسَهُمْ) (هود: 101) تعالى الله عن الظلم علوًّا كبيرًا اهـ من هامش الترجمة.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p462" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1792.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لامية أبي طالب في الشِّعْب</head>
               <lb/>لمّا أظهر النبي صلى الله عليه وسلم دعوة الإسلام عظم ذلك على قريش<lb/>فقصدته ومَن آمن به بالإيذاء بل ائتمروا به وأزمعوا على قتله فمنعه قومه بنو هاشم<lb/>وبنو المطلب فنابذتهم قريش وأخرجوهم من <placeName>مكة</placeName> إلى الشِّعب (وهو بالكسر:<lb/>الوادي) شِعب أبي يوسف فأمر النبي مَن كان ب<placeName>مكة</placeName> من المؤمنين أن يهاجروا إلى<lb/>الحبشة وكان يثني على النجاشي بأنه لا يُظلم عنده أحد ودخل هو وقومه الشعب<lb/>فقطعت قريش عنهم الأسواق ومنعتهم الرزق وأجمعت على أن لا تناكحهم ولا تقبل<lb/>منهم صلحًا ولا تأخذها بهم رأفة حتى يسلموه للقتل وكتبوا بذلك صحيفة وعلقوها في<lb/>الكعبة وتمادَوْا على ذلك ثلاث سنين فاشتد البلاء على بني هاشم في الشعب وأخبر<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم عمه أبا طالب أن الأَرَضَة لحست صحيفة قريش إلا ما<lb/>كان اسمًا لله قال: أربُّك أخبرك بهذا؟ قال: نعم. قال: فوالله ما يدخل عليك أحد ثم<lb/>خرج إلى قريش فقال: يا معشر قريش إن ابن أخي أخبرني ولم يكذبني قط أن هذه<lb/>الصحيفة التي في أيديكم قد سلط الله عليها دابة فلحست ما فيها فإن كان كما يقول<lb/>فأفيقوا فوالله لا نُسْلِمه حتى نموت، وإن كان يقول باطلاً رفعناه إليكم. فقالوا:<lb/>رضينا ففتحوا الصحيفة فوجدوها كما أخبر فما زادهم إلا بغيًا وقالوا: هذا سحر ابن<lb/>أخيك. فقال: يا معشر قريش علامَ نُحبس ونحصر، وقد بان الأمر وتبين أنكم<lb/>أهل الظلم والقطيعة، ثم دخل وأصحابه بين أستار الكعبة، وقال: اللهم انصرنا<lb/>على مَن ظلمنا وقطَّع أرحامنا واستحلّ ما يَحْرم عليه منا ثم انصرف إلى الشعب،<lb/>وقال هذه القصيدة. قال البغدادي في الخزانة: قال ابن كثير هي قصيدة بليغة جدًّا<lb/>لا يستطيع أن يقولها إلا مَن نُسبت إليه وهى أفحل من المعلقات السبع وأبلغ في<lb/>تأدية المعنى. اهـ.<lb/>ونحن نذكر منها ما ذكر في الخزانة وقيل هي أكثر من ذلك، وهو:<lb/>خليليَّ ما أُُذني لأول عاذل <gap resp="#org_MS"/> بصغواء في حق ولا عند باطل [1]<lb/>خليليَّ إن الرأي ليس بشركة <gap resp="#org_MS"/> ولا نَهْنَه عند الأمور البلابل [2]<lb/>ولما رأيت القوم لا وُدّ عندهم <gap resp="#org_MS"/> وقد قطعوا كل العُرَى والوسائل [3]<lb/>وقد صارحونا بالعداوة والأذى <gap resp="#org_MS"/> وقد طاوعوا أمر العدو المزايل [4]<lb/>وقد حالفوا قومًا علينا أظنة <gap resp="#org_MS"/> يعضون غيظًا حلفنا بالأنامل [5]<lb/>صبرَتْ لهم نفسي بسمراء سَمْحَة وأبيض عضب من تراث المقاول [6]<lb/>وأحضرت عند البيت رَهْطي وإخوتي <gap resp="#org_MS"/> وأمسكت من أثوابه بالوصائل [7]<lb/>قيامًا معًا مستقبلين رِتاجه <gap resp="#org_MS"/> لدى حيث يقضي خَلْفه كل نافل [8]<lb/>أعوذ برب الناس من كل طاعن <gap resp="#org_MS"/> علينا بسوء أو ملحّ بباطل [9]<lb/>ومن كاشح يسعى لنا بعيبة <gap resp="#org_MS"/> ومن ملحق في الدين ما لم نحاول [10]<lb/>وثور ومن أرسى ثبيرًا مكانه <gap resp="#org_MS"/> وراقٍ لبرّ في حراء ونازل [11]<lb/>وبالبيت حق البيت من بطن <placeName>مكة</placeName> <gap resp="#org_MS"/> وبالله إن الله ليس بغافل [12]<lb/>وبالحجر الأسود إذ يمسحونه <gap resp="#org_MS"/> إذا كنفوه بالضحى والأصائل [13]<lb/>وموطئ إبراهيم في الصخر رطبة <gap resp="#org_MS"/> على قدميه حافيًا غير ناعل [14]<lb/>وأشواط بين المروتين إلى الصفا <gap resp="#org_MS"/> وما فيهما من صورة وتماثل [15]<lb/>ومن حجّ بيت الله من كل راكب <gap resp="#org_MS"/> ومن كل ذي نذر ومن كل راجل [16]<lb/>فهل بعد هذا من معاذ لعائذ <gap resp="#org_MS"/> وهل من معيذ يتقي الله عادل [17]<lb/>يطاع بنا العِدَى وودّوا لو أننا <gap resp="#org_MS"/> تسد بنا أبواب تُرك وكابُل [18]<lb/>كذبتم وبيت الله نترك <placeName>مكة</placeName> <gap resp="#org_MS"/> ونَظْعَن إلا أمركم في بلابل [19]<lb/>كذبتم وبيت الله نُبْزَى محمدًا <gap resp="#org_MS"/> ولمّا نطاعن دونه ونناضل [20]<lb/>ونسلمه حتى نُصرّع حوله <gap resp="#org_MS"/> ونذهل عن أبنائنا والحلائل [21]<lb/>وينهض قوم في الحديد إليكم <gap resp="#org_MS"/> نهوض الرَّوَايا تحت ذات الصلاصل [22]<lb/>وحتى نرى ذا الضِّغْن يركب ردعه من الطعن فعل الأنكب المتحامل [23]<lb/>وإنا لعمر الله إنْ جدّ ما أرى <gap resp="#org_MS"/> لتلتبسن أسيافنا بالأماثل [24]<lb/>بكفي فتى مثل الشهاب سَمَيْدَع <gap resp="#org_MS"/> أخي ثقة حامي الحقيقة باسل [25]<lb/>وما ترك قوم لا أبا لك سيدًا <gap resp="#org_MS"/> يحوط الذِّمار غير ذَرْب موكل [26]<lb/>وأبيض يُستسقى الغمام بوجهه <gap resp="#org_MS"/> ثِمال اليتامى عصمة للأرامل [27]<lb/>يلوذ به الهلاّك من آل هاشم <gap resp="#org_MS"/> فهم عنده في رحمة وفواضل [28]<lb/>جزى الله عنا عبد شمس ونوفلاً <gap resp="#org_MS"/> عقوبة شر عاجلاً غير آجل [29]<lb/>بميزان قسط لا يخسّ شَعْرة <gap resp="#org_MS"/> له شاهد من نفسه غير عائل [30]<lb/>ونحن الصميم من ذؤابة هاشم <gap resp="#org_MS"/> وآل قُصَيّ في الخطوب الأوائل [31]<lb/>وكل صديق وابن أخت نعدّه <gap resp="#org_MS"/> لعَمْري وجدنا غِبَّه غير طائل [32]<lb/>سوى أن رهطًا من كلاب بن مرة <gap resp="#org_MS"/> براء إلينا من معقة خاذل [33]<lb/>ونِعم ابن أخت القوم غير مكذب <gap resp="#org_MS"/> زهير حسامًا مفردًا من حمائل [34]<lb/>أشمّ من الشمّ البهاليل ينتمي <gap resp="#org_MS"/> إلى حسب في حَوْمَة المجد فاضل [35]<lb/>لعمري لقد كُلّفت وَجْدًا بأحمد <gap resp="#org_MS"/> وإخوته دأب المحب المواصل [36]<lb/>فلا زال في الدنيا جمالاً لأهلها <gap resp="#org_MS"/> وزينا لمن ولاه ذبَّ المشاكل [37]<lb/>فمن مثله في الناس أي مؤمل <gap resp="#org_MS"/> إذا قاسه الحكام عند التفاضل [38]<lb/>حليم رشيد عادل غير طائش <gap resp="#org_MS"/> يوالي إلهًا ليس عنه بغافل [39]<lb/>فأيده رب العباد بنصره <gap resp="#org_MS"/> وأظهر دينًا حقه غير ناصل [40]<lb/>فوالله لولا أن أجيء بسُبّة <gap resp="#org_MS"/> تجر على أشياخنا في القبائل [41]<lb/>لكنا اتبعناه على كل حالة <gap resp="#org_MS"/> من الدهر جِدًّا غير قول التهازل [42]<lb/>لقد علموا أن ابننا لا مكذب <gap resp="#org_MS"/> لدينا ولا يعنى بقول الأباطل [43]<lb/>فأصبح فينا أحمد في أَرُومة <gap resp="#org_MS"/> يقصر عنها سورة المتطاول [44]<lb/>حدبتُ بنفسي دونه وحميته <gap resp="#org_MS"/> ودافعتُ عنه بالذرى والكلاكل [45] <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الصغواء كالحمراء، وصف من الصغو وهو الميل، يقال: صغوت إليه وأصغيت، يقول: إن أذنه ليست بذات صغو إلى حديث أول عاذل أي لا تسمع قوله سماع قبول وإذا كان لرصانته ورويته لا يقبل قول اللائم الأول وهو الذي من شأنه أن يسترعي السمع ويستخف النفس للمفاجأة بما يلقي من القول فهو أجدر بأن لا يصغو للتعاذل الثاني ومن بعده.<lb/>(2) النهْنه كجعفر، الثوب الرقيق يشفّ عما وراءه فاستعاره للرأي المنير الذي يُظهر ما وراء الأمور من العواقب والبلابل - كالزلازل - الهموم والوساوس جمع: بلبلة أو بِلبال كزلزلة وزلزال ولعله يعني بالرأي رأي قريش الذي يشرحه في الأبيات التالية، يقول إنه ليس بالرأي الجيد الذي أثمره اشتراك العقلاء فيه ولا بالمنير الذي يكشف خبايا الأمور المهمة وعواقبها أو يريد أن الرأي الصواب في نفسه لا يكون عند الشدائد مشتركًا مقسمًا ولا رقيقًا يدرك الخصم مغبته ويجوز أن يريد بالنهنه: الضعيف والمراد أن الرأي عندئذ يجب أن يستقلّ به العاقل ويكتمه أو ينهض به.<lb/>(3) العُرَى بالضم جمع عُرْوة وهى كل ما يُتمسَّك به، الوسائل جمع وسيلة وهي كل ما يتقرب به يريد أنهم قطعوا الروابط التي كانت تربطهم في الماضي والوسائل التي يمكن أن تقرب بعضهم من بعض ليرتبطوا بها في المستقبل.<lb/>(4) صارحونا بالعداوة: جاهرونا بها حتى صارت صريحة خالصة من شوائب التأويل والمزايل المفارق المباين، والعدو المزايل تصعب مصالحته وموادته ولقاء الأعداء قد يذهب بالعداء.<lb/>(5) التحالف: التعاهد والتعاقد بين فريقين على النصرة والحماية وأظنّه جمع سماعي لظنِّين وهو المتهم من الظِّنة وهى بالكسر: التهمة.<lb/>(6) صبر نفسه: حبسها، والسمراء السمحة القناة اللدنة تسمح لحاملها بالهز والطعن والأبيض العضب: السيف القاطع والتراث: الإرث، والمقاول جمع مِقول كمنبر وهو الرئيس دون الملك ومثله القيل، وقيل يطلق على الملك وهو حينئذ مستعار لم يكن من آبائهم ملك.<lb/>(7) رهط الرجل: قومه، والوصائل: ثياب مخططة يمانية كانت الكعبة تكسى بها.<lb/>(8) الرتاج: الباب العظيم ويطلق أيضًا على الباب الصغير فيه والنافل: مؤدي النافلة وهى التطوع بالعبادة ويعني بحيث يقضي إلخ مقام إبراهيم.<lb/>(9) المُلحّ بالشيء: المواظب عليه وأصل معنى المادة اللصوق.<lb/>(10) الكاشح: العدو الباطن العداوة كأنه يطوي كشحه عليها في قلبه، وقالوا حاول الأمر: أراده وهو تفسير بالأعم، وقال في الأساس: طلبه بحيلة وهو الصواب.<lb/>(11) ثور وثبير وحراء جبال ب<placeName>مكة</placeName> والراقي في حراء لأجل البر والنازل هو من يصعد فيه للتعبد زمنًا ثم ينزل وثور معطوف على رب الناس مُقْسَم به.<lb/>(12) البيت: الكعبة وقد يطلق ويراد به بلده كما في قوله تعالى: [هَدْياً بَالِغَ الكَعْبَةِ] (المائدة: 95) فقوله: حق البيت يزيل هذا التجوز ويعين أن مراده الكعبة نفسها وقوى ذلك بقوله: من بطن <placeName>مكة</placeName>.<lb/>(13) اكتنفوه: أحاطوا به والأصائل: جمع أصيلة لغة في الأصيل وهو ما بعد العصر إلى الغروب وجمع أصيل: آصال وفى قوله: الأسود زحاف يعيب مثله المولدون.<lb/>(14) موطئ إبراهيم في الصخر: مكان معروف فيه أثر قدم تناقلت العرب أن إبراهيم وطئ هناك حافيًا فأثرت قدمه فيه، والناعل لابس النعل ورطبة: حال من الصخر ولا يريد أنها كانت رطبة بطبعها بل كرامة له.<lb/>(15) أشواط بين المروتين هي مرات السعي بينهما واحدها: شوط وهو الجري إلى الغاية ويطلق لغة على الغاية والمراد بالمروتين الصفا والمروة على التغليب وهما عَلَمان ب<placeName>مكة</placeName> يُسعى بينهما تنسكًا وقوله: إلى الصفا معناه منتهية هذه الأشواط إلى الصفا إذ به يختم السعي وتماثل: أصله تماثيل جمع تمثال فحذف الياء ليستقيم الوزن.<lb/>(16) ليس فيه قول غريب.<lb/>(17) الإشارة راجعة إلى ما عاذ به وهو رب الناس وتلك الأماكن المقدسة والأعمال الشريفة والعاملون: الناسكون وهم الحجاج فهو يقول: ليس بعد هذه الأشياء ما يعوذ ويلجأ إليه العائذ فهل يوجد معيذ عادل ومجير منصف يعيذني تعظيمًا لما عذت به؟ ! .<lb/>(18) العِدى: بالكسر والضم اسم جمع للعدوّ وفي رواية الأعداء وهو بالمد جمع عدو وقُصر للوزن وفي (التاج) بالمد وحذف حرف العطف من ودوا والتُّرْك وكابُل (بضم الباء) صنفان من العجم كذا في الخزانة وفي القاموس: (وكابل كآمل من ثغور صخارستان) أقول: كابُل عاصمة أفغانستان وهي ليست ثغرًا والمراد بسد أبواب ترك وكابل بهم أن لا يقبلهم العجم إن قصدوا إليهم فضلاً عن العرب أو أن ينفوا إليها فلا يعودوا.<lb/>(19) قوله: نترك <placeName>مكة</placeName> ونظعن جواب القسم بتقدير (لا) النافية أي لا نتركها ولا نظعن لكن أمركم بلابل ووساوس ورُوي (تلاتل) وهو جمع تلتلة بمعنى الاضطراب.<lb/>(20) يقال: أبزى فلان بفلان إذا غلبه وقهره فقوله: نُبْزى محمدًا: بُني الفعل فيه للمفعول ونزعت الباء من لفظ محمد، والأصل نبزى بمحمد وهو جواب للقسم بتقدير النفي كالذي قبله قاله في الخزانة وذكر البيضاوي في تفسير: [تَفْتَأُ تَذْكُرُ يُوسُف] (يوسف: 85) أن القسم إذا لم يكن معه علامة للإثبات كان على النفي واستشهد قبل ذلك على تقدير النفي في الآية بقوله:<lb/>فقلت يمين الله أبرح قاعدًا <gap resp="#org_MS"/> ولو قطعوا رأسي إليك وأوصالي<lb/>ومعنى بيت أبي طالب: والله لا نغلب ونقهر بمحمد، والحال أننا لما نطاعن أمامه بالرماح ونناضل خصومه بالسهام.<lb/>(21) نسلمه معطوف على نبزى أي: ولا نسلمه حتى نصرع حوله أي حتى نُطرح حوله مقتولين، والتصريع: الصَّرْع الشديد يقال: صرعه إذا ألقاه على الأرض، والذهول: النسيان العارض والحلائل: جمع حليلة وهن الأزواج.<lb/>(22) الروايا: جمع راوية وهو ما يستقى عليه من بعير وغيره، وذات الصلاصل القرب فيها بقايا الماء واحدتها صُلصُلة: بضم الصادين وهى بقية الماء في الإداوة والقربة يعني وحتى ينهض قوم إليكم مثقلين بالحديد تسمع له قعقعة كصلصلة الماء في المزادات والقرب.<lb/>(23) الضِّغْن بالكسر: الحقد والردع بالفتح: اللطخ والأثر من الدم وركب ردعه خرّ لوجهه على دمه، والأنكب: المائل إلى جهة، والمتحامل اسم فاعل من تحامل عليه: إذا ثقل عليه وجار يعني وحتى يخر الحقود على محمد مطعونًا يركب ردعه يفعل فعل الأنكب أي ذي النكب: وهو بالفتح داء يأخذ الإبل في مناكبها وتمشى منحرفة.<lb/>(24) جدّ الأمر: اشتد وعظم والتبس الشيء بالشيء: اختلط به في ملابسته إياه والأماثل: الأشراف، يقسم أنه إن اشتد أمر قريش الذي رآه منها ولم ترجع عن غيها فإن أسيافهم ستخالط رقاب أشرافها.<lb/>(25) الشهاب: شعلة النار والسَّميدَع بفتح السين والدال المهملتين: السيد الموطَّأ الأكناف: أي الممهد الجوانب التي تأوي إليها العفاة والقصاد، والحقيقة: ما يحق للرجل أن يحميه، والباسل: الشجاع الشديد يعني بصاحب الصفات النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>(26) يحوط: يرعى ويحمي، الذِّمار: ما يُتذمر له إذا نِيل، ويقولون: حامي الذمار وحامي الحقيقة لمن يمنع حرمه وقومه وكل ما يجب عليه أن يحميه والذِّرِب بفتح فكسر: الفاحش البذيء اللسان وسكن الراء هنا للضرورة، والمواكل: من يكل أمره إلى غيره عجزًا: أي كيف يترك قوم كرام يعرفون قيم الرجال مثل هذا الفتى الكامل ولا يتفانون في نصره.<lb/>(27) وأبيض معطوف على (سيدًا) في البيت قبله وفسروه هنا بالكريم ففي الخزانة قال السمين في عمدة الحفاظ: عبر عن الكرم بالبياض فيقال له: عندي يد بيضاء أي معروف وأورد هذا البيت والغمام: السحاب والثِّمال بالكسر: الغياث والملجأ يغيث قومه ويطعمهم عند الحاجة، والعصمة: ما يُعتصم به ويستمسك، والأرامل: جمع أرملة وهي من مات زوجها وهي فقيرة ويطلق على كل محتاجة لا تجد عائلاً وقال ابن السِّكِّيت: الأرامل المساكين رجالاً ونساءً، وقيل إطلاق الأرامل على الرجل غير قياسي وأصله من أرمل القوم: إذا نفد زادهم وانتفروا وهو مشتق من الرمل كأنه لم يعد له ملجأ سواه، كما يقال: ترب فلان وأترب إذا افتقر، وكما يقال: فقر مُدْقع من الدقْعاء وهي الأرض لا نبات فيها والتراب. حمل قوله يستسقَى الغمام بوجهه على الحقيقة، وقالوا: إنه لما تتابعت على قريش السنون استسقى عبد المطلب بالنبي صلى الله عليه وسلم وكان غلامًا فسُقوا رواه الطبراني وابن سعد ولولا الرواية لكان المتبادر أن الكلام كناية عن كونه صلى الله عليه وسلم مصدر الخير والبركة، وهذا المعنى شائع في الناس وكثيرًا ما سمعت العامة يقولون في ذي الوجه الحسن لا سيما إذا كان مهذبًا: إن رؤيته تكثر الرزق وفى ذي الوجه القبيح: إن رؤيته تقطع الرزق وربما قالوا وجهه فيهما.<lb/>(28) الهُلاَّك بالتشديد: جمع هالك وهو المعوز، والصعلوك: السيئ الحال يطلب فضل ذوي المال والفواضل: النعم العظيمة تغدق على الناس واحدتها فاضلة.<lb/>(29) عبد شمس شقيق جَدّ النبي صلى الله عليه وسلم، ويقال: إنهما ولدا توأمين وكان ولده أعداء بني هاشم في الجاهلية والإسلام ونوفل هو ابن خويلد بن أسد بن عبد العزى بن قصي قال في الخزانة: وكان من شياطين قريش قتله علي بن أبي طالب يوم بدر.<lb/>(30) القسط: العدل، ويخسّ: ينقص، والعائل: المائل أي جزى الله آل عبد شمس ونوفلاً الذين يعادوننا ويؤذوننا بميزان العدل الذي لا ينقص حبة شعير، ووصف هذا الميزان بأنه يشهد لنفسه بالقسط أو أن القسط نفسه يشهد له وأن هذا الشاهد لا يميل ولا يجور وما طلب أبو طالب جزاء القسط لأعدائه إلا وهو يعلم أنهم ظالمون.<lb/>(31) الصميم: الخالص من كل شيء، والذؤابة: الأشراف مستعارة من ذؤابة الشعر وهي الخصلة من شعر الرأس.<lb/>(32) الغِبّ بالكسر: العاقبة أي خاب أملنا في هؤلاء فليس لنا فيهم غناء.<lb/>(33) المعقة: العقوق،؛ وبراء بالكسر: جمع بريء ككريم وكرام وبالفتح مصدر يستوي فيه القليل والكثير، تقول: إنني براء من كذا وهم براء منه وبالضم مخفف من برآء ككرماء ووزنه فِعاء.<lb/>(34) زهير هو ابن أبي أمية المغيرة بن عبد الله بن عمر بن مخزوم وأمه عاتكة بنت عبد المطلب أخت أبي طالب والحسام: السيف الساطع، والحمائل: ما يحمل به السيف جمع حمالة وهي العِلاقة، وقيل: لا جمع له من لفظه والمفرد المجرد وقوله غير مكذوب حال ابن أخت القوم أي لا يكذب في صدقه وولائه وحسامًا منصوب على المدح.<lb/>(35) الأشم: ذو الشمم والسيد الكريم ذو الأَنَفَة وكانوا يتمدحون بشمم الأنف وهو ارتفاع في قصبته مع استواء أعلاه، والبهاليل: جمع بُهلول بالضم: وهو السيد الجامع للخير والضحَّاك، وقال ابن عباد: هو الحَيِيّ الكريم، وحومة الشيء: معظمه وجُلّه.<lb/>(36) كلفت بالتشديد والبناء للمفعول مبالغة كلفت بالشيء (كفرحت) : إذا أحببته وأولعت به وقوله: وجدًا معناه كلف وَجْد، وفسروا الوجد بالحزن وهو أعم؛ لأنه يشمل كل ما تجده في قلبك من التأثر الباطن ويفسر في كل مقام بما يناسبه ويعني بإخوة أحمد أولاده الذين ضمه إليهم بكفالته إياه وهم جعفر وعقيل وعلي عليهم الرضوان والسلام وقالوا: إن العم أب فأولاده إخوة وقوله: دأب المحب المواصل يعني به أنه دأب في ذلك أي جدّ فيه واستمر عليه كما يفعل المحب المواصل لرسوخه في الحب وتمكّنه في الوفاء.<lb/>(37) ذبّ المشاكل: دفعها والمشكل: ما يلتبس وجه الصواب فيه أو طريق تلافيه.<lb/>(38) قوله: أي مؤمل معناه: هو مؤمل عظيم فأي هذه هي الدالة على الكمال، والتفاضل: التغالب في الفضل وبه يظهر الأفضل.<lb/>(39) الطيش: النّزَق والخفة وهو ضد الحِلْم، وموالاة الإله اتخاذه وليًّا ناصرًا.<lb/>(40) قوله: حقه غير ناصل: معناه غير خارج من مقره ولا زائل ولا متغير يقال: نصلت اللحية من الخضاب: إذا زال وعادت بيضاء ويقال: سهم ناصل إذا خرج منه نصله أي حديدته.<lb/>(41) السُّبة: بالضم العار الذي يُسب به صاحبه، وتجر من الجريرة وهى: الجريمة والجناية.<lb/>(42) التهازل بمعنى الهزل فإن تفاعل قد يأتى بمعنى فعل كتوانيت بمعنى ونيت لكنه أبلغ من المجرد، كذا قال صاحب الخزانة، وأقول: إن التفاعل هنا على أصله فإنه يريد أنه لا يخاطب قريشًا بالهزل ليقابلوه بمثله أي ليس ممازحًا لهم ومتهازلاً معهم في قوله: وإنما يقول ذلك على سبيل الجد وهذا البيت هو جواب القسم في الذي قبله.<lb/>(43) قوله يُعنى بالبناء للمفعول يقال: عُني به إذا اشتغل به مهتمًّا معتنيًا واستعمل قليلاً بالبناء للفاعل فقالوا عَنِيَ كرضي، والأباطل: جمع الباطل وأصلها الأباطيل.<lb/>(44) نوّن أحمد لضرورة الشعر، والأرومة: بفتح فضم الأصل المتطاول في الأصل: هو الذي يتحدد ويطيل قامته لينظر إلى شيء بعيد أو مرتفع، واستُعمل بمعنى الترفع والتكبر وبمعنى الاعتداء؛ لأن المترفع والمعتدي على غيره يحاول أن يزيد في طَوْله (بالفتح) كما يحاول الذي يمد قامته وينصبها أن يزيد في في طُوله (بالضم) وسَوْرَة الشيء بالفتح: الزيادة فيه بحبسه فقالوا: سورة الخمر بمعنى حِّدتها وسورة المجد بمعنى ارتفاعه وأثره وعلامته وسورة السلطان بمعنى سطوته، والسورة بالضم: المنزلة والرفعة والشرف والفضل، وأصله ما طال وحسن من البناء وكل هذه المعاني للضبطين تظهر هنا، فالنبي صلى الله عليه وسلم هو الذي تقصر عن رفعة أرومته وشرف أصله ما للمترفعين والمعتدين من رفعة وشرف وسطوة وحِدّة.<lb/>(45) حدبت بنفسي دونه: أي حنيت نفسي أمامه كالأحدب لأمنع عنه الأذى يقال حدب عليه وتحدب بمعنى عطف وتعطف وأصله ما ذكرنا والذرى: أعلى الشيء جمع ذروة، والكلاكل: الصدور، أي دافعت بأشرف الأشياء وأعظمها ولقد صدق أبو طالب في قوله وكان مؤمنًا بالله تعالى وبنبيه ولكنه لم يذعن له بالفعل ولم يلتزم شريعته بالعمل ولكن فضله في حماية الإسلام ومَن جاء به لا تدانيها خدمة أحد في ذلك الوقت وقت العجز والضعف فجزاه الله خير الجزاء.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p471" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1793.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقاريظ<lb/>(هدية الابن)<lb/>رسالة كتبها بشارة أفندي إلياس عيد الحاج بطرس التاجر السوري ببلدة<lb/>(إفارة) بالبرازيل وطبعها وجعلها هدية باسم والده المقيم في (بكفيا) بلبنان. وهي<lb/>تعريف ببلدة إفارة خاصة وببلاد البرازيل عامة وبحال المهاجرين السوريين في تلك<lb/>المملكة. ومن فوائد الرسالة أنه كان فيمن أرسلت حكومة البرتغال لاستعمار<lb/>البرازيل عيال كثيرة من بقايا السلالة العربية لكي تنظف بلادها من النسل العربي.<lb/>إذًا قد كان العرب من المستعمرين الأولين لهذا البلاد وجرى السوريون على آثارهم<lb/>فهم من خيرة المهاجرين إلى تلك البلاد.<lb/>***<lb/>(تربية النفس بالنفيس)<lb/>خطاب ألقاه الدكتور محمود بك لبيب محرم في نادي المدارس العليا ب<placeName>القاهرة</placeName>.<lb/>أما موضوع الخطاب فيعرف من عنوانه وأما أسلوبه فيمثل لك أسلوب بعض<lb/>المتصوفة الذين كتبوا الأجفار والمصنفات في علوم الأسرار في مزجهم اصطلاحات<lb/>العلوم الكونية بما يضعونه من الاصطلاحات الغيبية الملكوتية بل هو أغرب مفرداته<lb/>وجمله، ومثاله، ومثله وإليك مثالاً منه:<lb/>(إن الحقيقة فردية لا تتجزأ، وإن الكون جوهر لا يتداعم، هؤلاء لا<lb/>يفتشون عن بواطن الأشياء، ويكتفون بعلم ظواهرها العاملة، هؤلاء لا يعرفون<lb/>للكون في الكون إلا نقطا (ضبطت في الأصل كقفل) واحدًا فسمه المركز لأهل<lb/>الكرة الأرضية، ودعه مركز السماء لأهل السموات العلية، وأطلق عليه قلب الفلك<lb/>للسموات والأرضين السمية والدنية، وسمه الطبيعة إن كنت ممن يصيح بأن<lb/>(المادة لا تتجدد ولا تنعدم) وقل عنه الروح (بالفتح) إن سألك أحد طلبة (تناسخ<lb/>الأرواح) ! وصِفه بالجريثمة (الميكروب) إن تَجْهورت في نظرك الذرات؟<lb/>وعرفها بالتخلق إن درست علوم النشوء وتابعت (داروين) ، وسمها الصوت إن<lb/>كان لك ميل في تعرف النغمات الموسيقية وفنونها، ونادها صورًا متحركة وثابتة<lb/>إن كنت تهوى الأحسن والأجمل من الفنون والأفنان، وقُلْ عنها الروح إن سُئلت<lb/>من آل مذهب (تناسخ الأشباح) وصفها بالذرة إن كنت ممن يستعين على رؤية<lb/>دقائق الأشياء بالمناظر المُجَهْوَرة (الميكروسكوب) واصطلح عليها سياسة الاقتصاد<lb/>للجامعة الإنسانية إن وددت تسيير الأمم إلى طريق الهدى والسلام، وعمار الكون<lb/>بمن تَخَلّق ونشأ فيه، وألفتها (الكرية) إن درست معلومات هارفي ومن اتبعه،<lb/>واقرأها الحرف في كلم اللغويين. وسمها الصوت إن كان لك شوق إلى (سفينة<lb/>الشيخ شهاب) ، أو تحب استماع مناغات الطيور على أوكارها. أو تميل إلى تفنن<lb/>الضاربين على الأوتار والمطربين بأصواتهم الرخيمة، وارسمها أشكالاً متحركة<lb/>وثابتة إن كانت جِبِلّتك تهوى الجميل من الفنون والأحسن من الأشكال والألوان<lb/>المصورة وغير المصورة. وسيرها سفينة تجري في الفلك بأمر مدير دفتها.<lb/>ومبخر مائها ومحرق قلبها إن تطلبت العلم ولو في الصين وأَجْرها سيارة بإرادة<lb/>قائدها وقوة جاذبيتها ورافقها إن كنت تبغي حرية الحركة والسكون المطلق فادعها<lb/>كما شئت بما شئت وفى أي مكان وزمان شئت. لا سماع بين التصويت والتسكيت لا<lb/>رؤية بين الظلمات والنور. لا نمو بين الجوع والشبع. لا انتقال بين الحركة<lb/>والسكون لا مفرق بين الأبيض والأسود لا تجزئة بين الكل والفرد. لا هيولة بين<lb/>الجوهر والعَرَض. لا شفاء بين العرض والمرض ولا تعليل بين البيت واللحد. ولا<lb/>روح بين القلب والجسد. ولا شك بين القاتم والعاتم. لا صوم بين الشك والرؤية.<lb/>لا دفء بين الماء والنار. ولا تيمم بين البطلان والرجحان) . اهـ المثال بنصه<lb/>وضبطه.<lb/>حَسْب القارئ هذا فقد ملّ أو كاد إذ لم يقرأ في حياته كلامًا كهذا الكلام ألفاظ<lb/>من اصطلاحات العلوم الطبيعية والدينية والصوفية والجغرافية تشبه خرزًا من أنواع<lb/>شتى وُضع في علبة وخضخض حتى اختلط بعضه ببعض ثم استخرج فنظم نظمًا<lb/>غير مألوف ولا معروف. فيا ليت شِعْري ماذا كان من أمر أعضاء النادي عندما<lb/>ألقاه عليهم الدكتور؟ ماذا فهموا منه؟ هل قابلوه بتصفيق الاستحسان، أم بصفير<lb/>الاستهجان؟ .<lb/>***<lb/>(الرزنامة التونسية لسنة 1324)<lb/>كتاب كبير يصدر في كل عام تزيد صفحاته على أربع مئة صفحة كبيرة فيها<lb/>من الفوائد الفلكية والتاريخية والأدبية والسياسية والإدارية والتجارية ما لا يستغني<lb/>عنه قراء العربية في تونس وغيرها ومؤلفها سيدي محمد بن الخوجة من أفضل<lb/>الكُتاب في تونس وأوسعهم علمًا واطلاعًا على الكتب العربية والإفرنجية ومن فوائد<lb/>القسم التاريخي في رزنامة هذا العام كلام مسهب لأحد علماء جامع الزيتونة الأعلام<lb/>في بيان اختلاق ما كان نُشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> المصرية منسوبًا إلى أمير المؤمنين<lb/>علي بن أبي طالب كرم الله وجهه وهو كتاب عهد كتبه للأرمن بزعمهم ولم أَرَ هذا<lb/>العهد إلا في الرزنامة ولم أسمع بذكره أيام نشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> ومنها تاريخ صيد<lb/>المرجان بمياه تونس وتاريخ شركات الأخبار التلغرافية وتاريخ خسائر الحرب بين<lb/>روسيا واليابان وتاريخ الحمامات المعدنية بتونس. ومن فوائد القسم الأدبي معجم<lb/>لأسماء الأعلام الإسرائيلية ومقابر الكلاب بباريس ومعدة التمساح. وأما القسم<lb/>السياسي فهو خاص بحكومة تونس والحماية الفرنسية فيها وكذلك القسم الإداري وفيها<lb/>كل ما تهم معرفته عن ذلك القطر. وفي هذا الجزء رسوم وصور كثيرة منها<lb/>رسوم بعض المعاهد الحجازية الشريفة وقبر حواء أم البشر وصورة للرئيس ابن سينا<lb/>مع ترجمته. وغير ذلك. وثمن النسخة من هذا الكتاب 15 فرنكًا وهو يطلب من<lb/>إدارة جريدة <title level="j" change="#d2e191">المنبر</title> ومن محل الحشاب في <placeName>القاهرة</placeName>.<lb/>***<lb/>(طوالع الملوك)<lb/>(مجلة فلكية جغرافية برزخية علمية تصدر في كل شهر عربي مرة لمنشئها<lb/>السيد محمود العالم قيمة الاشتراك في مصر 50 قرشًا أميريًّا) وكنا كتبنا تقريظًا<lb/>مطولاً لهذه المجلة الغربية في هذا العصر، فضاق عنه الجزء الماضي ولما لم يرد<lb/>إلينا بعد الجزء الأول منها شيء وقد مضت أشهر اكتفينا بهذه الإشارة.<lb/>***<lb/>(المنهل الصافي)<lb/>مجلة علمية أدبية تهذيبية تصدر مرة في الشهر لصاحبها ومحررها محمد<lb/>أفندي نجيب الخازني وكنا كتبنا لها تقريظًا جمع ولم يُنشر ثم فُقد وهي لا تزال<lb/>تصدر بانتظام فنتمنى لها طول البقاء والرواج بالتوفيق للخدمة النافعة.<lb/>***<lb/>(المِنبر)<lb/>جريدة يومية أنشأها في <placeName>القاهرة</placeName> محمد أفندي مسعود وحافظ أفندي عوض<lb/>الغَنيَّان عن الوصف والتعريف لشهرتهما بتحريرهما في المؤيد السنين الطوال<lb/>وباشتغال الأول منهما بالصحافة مستقلاًّ (وتقويم المؤيد) وبهذا كانا جديرين بأن<lb/>تكون بدايتهما كنهاية غيرهما في هذا العمل الجليل وأن يكونا مستقلين خيرًا منهما<lb/>مقيدين برأي غيرهما ومما يقوي الرجاء في نجاح المنبر رغبة كثير من الكاتبين في<lb/>أن يكونوا من خطبائه. فنسأل الله تحقيق الأمل مع التوفيق لخير العمل.<lb/>***<lb/>(أبو الهول)<lb/>جريدة عربية أنشأها شكري أفندي الخوري في سان باولو (البرازيل) تصدر<lb/>كل 15 يومًا مرة. وشكري أفندي الخوري جدير بأن يفيد السوريين بجريدته<lb/>ويستفيد من إقبالهم حتى تكون أسبوعية فيومية؛ لأن أسلوبه الفكِه في الكتابة يشوق<lb/>القارئ لا سيما إذا كان سوريًّا فإنه يمزج الهزل بالجد فيجمع للقارئ بين اللذة<lb/>والفائدة وعنايته بالمسائل الصحية والأدبية أنفع للناس من عناية غيره بالمسائل<lb/>السياسية والمذهبية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n9-p474" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1794.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(زيارة الأمير لطلاب العلم في مسجد المرسي)<lb/>أظهر الأمير لشيخ علماء الإسكندرية رغبته في زيارة مسجد أبي العباس<lb/>لرؤية طلاب العلم الديني وعيّن لذلك يوم 14 ربيع الآخر فنظم الشيخ حلقات<lb/>الدروس في ذلك اليوم وأمر المعلمين بتلقين أفراد من كل فرقة مسائل يسرّ الأمير<lb/>سماعها وزينت مصلحة الأوقاف المسجد والطريق إليه زينة جميلة وَبَلَّغَتْ حاشية<lb/>الأمير (المَعيَّة) شيخ الأزهر ومفتي الديار المصرية وغيرهما من كبراء الأزهر<lb/>رغبته في حضورهم هذا الاحتفال وبعد الزيارة ذهب العلماء إلى قصر رأس التين<lb/>وسمعوا من الأمير النصائح التي تتعلق بشئونهم وقلد بيده الشيخ شاكرًا الوسام<lb/>المجيدي الثاني وهم ينظرون فبيّن لهم بالقول والفعل رضاه عن عمله في إدارة<lb/>التعليم.<lb/>لهج الناس - تبعًا للجرائد - بهذه الزيارة والنصائح الأميرية ومما قيل وكُتب<lb/>أن الأمير أعزه الله وأعز به العلم - أظهر الارتياح التام للعلوم التي يسمونها الجديدة<lb/>كتقويم البلدان والحساب والهندسة وأنه ذم التقليد في نصائحه أو خطابه ففرحنا بذلك<lb/>وسررنا؛ لأن هذه ضالتنا المنشودة. وقد تمنى أصحاب الجرائد يومئذ لو يحظون<lb/>بنص خطاب الأمير للعلماء ونحن أحق بالحرص منهم على ذلك وقد طلبنا فحظينا،<lb/>ذلك أن أحد العلماء الذين حضروا ذلك المحفل المهيب كتب ما سمعه بعد الخروج<lb/>وتحرى فيه الألفاظ بقدر الطاقة وهذا نص ما كتبه:<lb/>(خطاب الأمير)<lb/>(الأمة إذا اتحدت وثقت بأفرادها وكانت ميَّالة إلى تبادل الآراء النافعة،<lb/>والسعي وراء الصالح العام.<lb/>إنه كان في مبدأ الأمر إذا قدمت أو سافرت من الإسكندرية وحصلت زيارات<lb/>رسمية لا أرى إلا الرؤساء الروحيين وبعضًا من مستخدمي المحكمة الشرعية حتى<lb/>ظننت أنه ليس في البلد علماء، أسأل عن العلماء فيقال لي: إنهم في غاية الخمول<lb/>ومن ذلك الوقت عزمت على رفعة شأنهم وحفظ كرامتهم وترتيب مرتبات تقوم<lb/>بحاجتهم وكان نتيجة ذلك المعاهد العلمية في الإسكندرية. وعند ذلك احتجنا إلى<lb/>بعض العلماء من الأزهر تتميمًا للمواد العلمية (العصرية) فحضر البعض وكان<lb/>بينهم وبين الإسكندريين غاية الوئام حتى داخلهم بعض الدسائس التي أوجبت زيادة<lb/>النفرة فيما بينهم وقاسى فيها الشيخ شاكر بعض المقاساة كما قاسى في المدة الأولى<lb/>من الحُساد فوجدنا أن هذا أمر شاقّ جدًّا فعزمنا على معاملة علماء الإسكندرية<lb/>بالقسوة الشديدة وإرجاعهم إلى الحالة الأولى لولا أننا أملنا إصلاح الحال ومتابعة<lb/>العمل النافع. غير أن مازال يوجد - الأصل (في) بدل (يوجد) - أفراد يحبون أن يستعملوا (الفسفسة) لأنهم لا قدرة لهم على العمل؛ لأنه ليس كل متعمم شيخًا، فإن بعض الناس يظهرون بمظهر العلماء ولا يحسنون شيئًا من العمل مع أن العمل قد وضعنا له البروجرامات حتى مشى على (الكسترّة) وصار الإخلال به<lb/>مضرًّا جدًّا.<lb/>وأنا أوصيت الشيخ شاكرًا أن يعامل كل واحد بحسب ما يمكنه من العمل فمَن<lb/>له قدرة على درسين يقرأهما، كذلك من يقدر على الأكثر أو الأقل. فيلزم كل واحد<lb/>السكينة ويلزم الكبير يرحم الصغير والصغير يعتبر الكبير وأن يترك (الفسفسة)<lb/>فإني إن شاء الله لدينا الميزانيات ولنا الأمل في أن تزيد الماهيات والمرتبات حتى<lb/>يعم النفع وكل ميزانية تظهر فيها من الخيرات ما فيه الكفاية.<lb/>أنا أشتد على الشيخ شاكر بيني وبينه ودائمًا أقول له: عامِلْ هؤلاء الناس<lb/>بما فيه الراحة ولي أمل شديد في حصول المطلوب كما أني سُررت جدًّا من حالة<lb/>أبي العباس والطلبة ورأيت نجاحًا باهرًا ولي أمل إن شاء الله أن يكون الأزهر كذلك.<lb/>(وهنا ضجة من كبار مشايخ الأزهر تقول - وفى رواية قولية: إن بعضهم قال -<lb/>نعم نعم يا أفندينا نجاح باهر جدًّا امتحنَّاهم فوجدنا الأمر فوق المرام بهمة أفندينا) .<lb/>الحمد لله لنا أمل قريب يظهر علماء من الإسكندرية ينفعون وطنهم وإذا خطب<lb/>أحدهم لا يخشى الإنسان من سماع خطابته ولكن هذا لا يكون إلا بالمحافظة على<lb/>النظام وترك الفساد والحسد كما أننا مستعدون لسماع أي شكوى فأبوابنا مفتوحة<lb/>لسماع أي شكوى ولكن لا نحب المجاهرة والغوغاء بين الناس. وهنا التفت إلى<lb/>شيخ الأزهر وقال له: (أحب أن يكون الأزهر متحدًّا مع الشيخ شاكر حتى يحصل<lb/>نجاح عظيم فإن حالة إسكندرية تسر جدًّا وأرغب أن يكون الأزهر كذلك. ثم إني<lb/>أحب جدًّا لزوم السكينة وأن لا يحصل شيء أبدًّا حتى إذا جئنا من السفر لا نسمع<lb/>إلا ما يسرنا) اهـ.<lb/>قال الكاتب: إنه لم يترك شيئًا مما قاله الأمير إلا كلمة أشار بها إلى أن بعض<lb/>المشايخ جاءه لأجل الفسفسة والوشاية فأمر زكي باشا فكرشه (أي طرده) ولم<lb/>يأذن له في الدخول، أقول: وهذا عين الحكمة ولا أحد أقدر على تأديب صغار<lb/>العقول من المشايخ من الأمير وفقه الله.<lb/>وهذه النصائح صريحة في استيائه من حال الأزهر وكون هذه المشيخة<lb/>الجديدة لم تأتِ على ما يرغب ويرجو ولم ينسَ الناس هنا خطبته عند إلباس الكسوة<lb/>لشيخ الأزهر الحاضر.<lb/>***<lb/>(الجريدة)<lb/>انْتُدِبَ جماعة من أعضاء مجلس شورى القوانين وغيرهم ممن كان ذاكرهم<lb/>الأستاذ الإمام في مسألة إنشاء جريدة يومية على الوجه الذي ذكرناه في ترجمته إلى<lb/>تنفيذ هذا المشروع فدَعَوْا غير واحد من وُجهاء الأغنياء للاكتتاب فاكتتبوا في مجلس<lb/>واحد بعشرة آلاف جنيه ونيف ثم وضعوا قانونًا لشركة المساهمة وعينوا مديرًا<lb/>للجريدة وأعضاء لمجلس الإدارة الذي يدير العمل وسموها (الجريدة) وهم الآن<lb/>يسعون في تأسيس المطبعة والبحث عن العمال والكُتّاب.<lb/>رأيت أكثر مَن سمعتهم يذكرون الجريدة حتى بعض المكتتبين يقولون: نخشى<lb/>أن نكون مُقَطّمًا ثانيًا، ومن الناس من يجزم بذلك ويستدلون بأن وجهاء الأعضاء<lb/>استشاروا اللورد كرومر في أمرها، وقد أيد بعض الجرائد اليومية هذا الرأي فزاد<lb/>انتشارًا ولا ريب عندنا في حسن نية أهل الرأي من القائمين بهذا العمل وقصدهم فيه<lb/>إلى خدمة هذه البلاد وعدم إيثار مصلحة على مصلحتها، وأنهم يعلمون كما يعلم كل<lb/>عاقل أن ليست مصلحة البلاد في اتخاذ حكومتها خصمًا لها والمحتلين أعداءً لأهلها<lb/>وأن ليس من الخدمة النافعة أن تهب الجرائد عند كل عمل منتقد للحكومة صائحة إن<lb/>هذا من سوء نية الحكومة أو المحتلين، وأنهم يريدون به هدم حقوق الوطنين عامدين<lb/>متعمدين، كما يعلمون أن من الخيانة للبلاد السكوت عن انتقاد ما يجب انتقاده من<lb/>أعمال الحكومة ومشروعاتها بالدليل والبرهان، مع أدب القلم واللسان، وتلك هي<lb/>الطريقة المثلى في هذه الخدمة الفضلى، وسيرى أكثر الناس أن الجريدة خير مما<lb/>كانوا يظنون؛ فأعضاء مجلس إدارة الجريدة خمسة وعشرون رجلاً ليس فيهم مَن<lb/>يعدها ركنًا لمعيشته ولا لرفعته كما هو شأن أصحاب الجرائد، فالرجاء في إخلاص<lb/>هذه الجماعة أقوى من الرجاء في إخلاص أولئك الأفراد.<lb/>على أن الفائدة الحقيقية للجريدة موقوفة على حسن اختيار الذين يتولون كتابتها<lb/>وتحريرها فإذا ظفر مجلس إدارتها بالكاتبين المحررين القادرين على الإجادة في<lb/>مسائل الاجتماع والأخلاق والاقتصاد والانتقاد والزراعة والتجارة والأدب والشريعة<lb/>والقوانين ممن لا تنبسط أيدي أصحاب الجرائد الأخرى إلى استعمال أمثالهم تسنى<lb/>لها أن تكون أرقى من كل ما عداها، وبذلك تكون قدوة صالحة للجرائد كما هو<lb/>المرجو، وإذا هي ظهرت مثل أرقى الجرائد الحاضرة رآها الناس دونها؛ لأنهم<lb/>ينتظرون أن تكون أكثر إتقانًا فهم يزنونها بهذا الميزان.<lb/>***<lb/>(حادثة دنشواي)<lb/>في 13 يونيو ذهب بعض ضباط جيش الاحتلال لصيد الحمام الداجن في جهة<lb/>دنشواي التابعة لمركز شبين الكوم وكانوا ألموا بها في سيرهم بفرقتهم إلى<lb/>الإسكندرية ولما شرعوا في الصيد استاء أصحاب الحمام واتفق أن اشتعلت النار في<lb/>جرن (بيدر) بالقرب منهم فانبرى بعض الفلاحين لصدهم عن صيد حمامهم<lb/>حرصًا عليه وخوفًا على أجران غلتهم أن تحترق من نار البنادق، وفي أثناء المقاومة<lb/>أصيبت إحدى نساء الفلاحين بنار بنادق الضباط وظن أنها قُتلت فعادت المقاومة<lb/>ملاكمة وضربًا بالعصي والطوب فجرح غير واحد وأمر الرئيس أحد الضباط<lb/>المضروبين بالسير إلى المعسكر لطلب النجدة فسار في حر محرق فأصيب بضربة<lb/>الشمس على رأسه المشجوج فمات في الطريق. وأثبت التحقيق أن الضباط مالوا<lb/>إلى المسالمة وسلموا أسلحتهم للفلاحين فما زادهم ذلك إلا خشونةً وعدوانًا وقد سلبوا<lb/>من الضباط ساعة وسلسلة مفاتيح وصفارة وأخذوا سلاحهم كما هي عادة بعضهم مع<lb/>بعض في مثل هذه الحال! .<lb/>هذا وقد عظم أمر الحادثة على المحتلين؛ لأن العزيز يعد الإهانة الصغيرة<lb/>كبيرة.<lb/>ومَن يَهُن يسهل الهوان عليه <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فأجمعوا أمرهم على محاكمة الفلاحين في المحكمة المخصوصة بمن يعتدي على أحد<lb/>من جيش الاحتلال فاجتمعت هيئة المحكمة في شبين الكوم (في 5 ج1) وحكمت<lb/>حكمًا لا يقبل الطعن ولا الاستئناف على أربعة من الفلاحين بالشنق وعلى اثنين<lb/>بالأشغال الشاقة المؤبدة وعلى واحد بالأشغال الشاقة 15 سنة وعلى أربعة بالأشغال<lb/>الشاقة 7 سنين وعلى ثلاثة بخمسين جلدة، ثم بالحبس مع الشغل سنة وعلى خمسة<lb/>بخمسين جلدة فقط.<lb/>وقد نُفذ هذا الحكم علنًا على جميع المحكوم عليهم في قرية دنشواي وبعضهم<lb/>ينظر إلى بعض والأهل والأقربون ينظرون وعسكر الاحتلال محيط بالمكان وكان<lb/>الجلد في نظر الناس أشد من الشنق فكان لذلك أشد التأثير المزعج للناظرين، ثم<lb/>لجميع أهل القطر فهبَّت الجرائد للانتقاد والشكوى وكثر لغط الناس بظلم الإنكليز<lb/>وقال المتفلسفون منهم: إنما كان ذلك اللين السابق قبل تمام التمكن في البلاد. ثم<lb/>روعوا بزيادة جيش الاحتلال وبما قال ناظر خارجية إنكلترا في التعصب، وقد<lb/>أشرنا إليه في مقالة التعصب من هذا الجزء حتى قصرت ألسنة الذين كانوا يُثنون<lb/>على أعمال الإنكليز النافعة ويفضلونها على جميع الدول.<lb/>يقول بعض المنتقدين على الاحتلال: إن هذا الحكم سياسي ويقول من ينتصر<lb/>للإنكليز في كل شيء: بل هو قضائي عادل، وعندي أن الأولين هم المنتصرون؛<lb/>لأن القوم إذا كانوا يعتقدون أن الحكم القضائي العادل - الذي هو القصاص بالمساواة<lb/>في مثل هذه الواقعة - يجرئ الفلاحين على جيش الاحتلال لتعصبهم أو لخشونتهم وأن<lb/>هذا الجيش إذا لم يكن مما لا تطمح النفوس إلى الجرأة عليه فإنه لا يمكن للمحتلين<lb/>أن يقيموا في البلاد، وكانوا قد قسوا في الحكم للإرهاب وإقفال هذا الباب فإن السياسة<lb/>المتبعة في كل زمان تقول لهم أصبتم في التنكيل ببضعة رجال وعقابهم بأكثر مما<lb/>يحكم به العدل في القصاص العادي لمنع حدوث فتن ربما أدت إلى قتل مَنْ لا<lb/>يُحصى من الرجال وإفساد كثير من الأعمال. وإذا نحن قلنا: إن هذا الحكم قضائي<lb/>لا سياسي يقول لنا المنتقد: أين القانون أو الشرع الذي بُني عليه الحكم ومتى كان<lb/>الرأي المجرد قضاءً عادلاً وكيف يكون من العدل قَتْل كثيرين بواحد وجَلْد كثيرين<lb/>وتعذيبهم طول الحياة لجرح بعضهم مَنْ يكفي لشفائه أيام معدودات؟ ! .<lb/>فاللائق بمقام الإنكليز في الوجود أن يكون الحكم سياسيًّا وإن كانت السياسة<lb/>مجهولة للفلاحين.<lb/>ونسأل الله أن يوفق الحكومة والمسيطرين عليها إلى الطريقة المثلى لحفظ<lb/>الأمن وتهذيب الفلاحين ليمتنع العدوان الذي تأصَّل في البلاد بضعف الدين وقوة<lb/>الجهل وزوال هيبة الحكومة وأن لا يعود مثل هذا الخطأ في الفهم بين المحتلين<lb/>والمصريين. آمين.<lb/>***<lb/>(وفد الشريف إلى <placeName>اليمن</placeName> والثورة)<lb/>بلغنا أن الشريف أمير <placeName>مكة المكرمة</placeName> أرسل وفدًا مؤلفًا من أحد الأشراف وأحد<lb/>العلماء وثلاثة نفر تابعين لهما إلى زعيم الثورة في <placeName>اليمن</placeName> ليقنعه بالخضوع للدولة<lb/>العلية. والدولة لا تزال ترسل الجيوش إلى <placeName>اليمن</placeName> تباعًا، والثورة تزيد قوةً وامتدادًا<lb/>وإن قليلاً من العدل والحكمة خير من ذلك كله وأَنَّى لنا بهما؟ ! .<lb/>***<lb/>(الدولة ومؤتمر الأديان في اليابان)<lb/>بلغنا أن ما شاع في مصر وكتبناه في جزء سابق من أن السلطان أرسل وفدًا<lb/>إلى مؤتمر الأديان في اليابان غير صحيح، واليابان طلبت منه ذلك فلم يُجب وقد<lb/>كتب من الآستانة إلى بعض الناس هنا بذلك قال الكاتب: وإنني قبل أن أكتب هذا<lb/>قد اجتمعت بأحمد مدحت أفندي الذي ذكرت الجرائد المصرية أنه أحد أعضاء الوفد.<lb/>***<lb/>(إلى وكيل المنار الصديق في تونس)<lb/>قد بسطنا رجاءنا لوكيل المنار الفاضل في الجزء الأخير من السنة الماضية<lb/>والجزء الأول من هذه السنة بأن يتفضل علينا بالحساب عن السنين التي تكرم<lb/>بقبول الوكالة فيها فلم يحر جوابًا ولكن صديقه الحميم الذي مَنَّ علينا بأن نعهد إليه<lb/>بالوكالة وكلفه القبول كتب إلينا فيما كتب بأنه قد بادر إلى محاسبة المحصل وأنه<lb/>أرسل طائفة من النقود التي حاسبه عليها وأنه لا يلبث أن يكتب إلينا بيانًا بتصفية<lb/>الحساب عن مدة وكالة صديقه. ولما طال العهد بالوعد كتبنا إليه نذكّره فلم يُرجع<lb/>إلينا قولاً ولكن جاءتنا طائفة من النقود في حوالة من المحصل على البريد<lb/>فاضطررنا إلى التذكير بلسان المجلة. ولا يعزب عن فهم الصَّديقين الأديبين أننا<lb/>أحوج إلى بيان الحساب منا إلى ما أرسل من النقد؛ لأن سَنة المنار التاسعة قد<lb/>انتصفت بهذا الجزء ونحن لا نعرف ممن سدد قيمة الاشتراك إلا من جرت عادتهم<lb/>بإرسال ما عليهم إلينا ولعلهم لا يبلغون عشرة في المئة من مشتركي تونس ولهذا<lb/>يتعذر علينا أن نطالب أحدًا منهم بشيء ما لم نطلع على نتيجة أعمال الوكيل وما<lb/>كان من أمر التحصيل فعسى أن يتفضل الصديقان بالبيان المنتظر ليتسنَّى لنا عرفان<lb/>ما هنالك من حقوق المنار، ونستريح من ألم الانتظار، ونشكر لهما الشكر الصميم،<lb/>وإنما الأعمال بالخواتيم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1795.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>