<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="20" to="20" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1164.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1320" change="#d3e146">1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">30 يناير 1903</date>م
<pb n="n5-p807" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1165.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام دين العقل</head>
               <lb/>
               <lb/>كنا ولا نزال نصرح بأن دين الإسلام هو دين العقل وحجتنا الكتاب والسنة<lb/>وكلام الأئمة، ولكننا ابتلينا بمن يشكك المسلمين في دينهم وفي الدعاة إليه بإيهامهم<lb/>أن ما نقول ليس من الدين وأنه ضار به؛ ولأن الإسلام يجب أن يكون كسائر<lb/>الأديان التقليدية عدوًّا للعقل وأن بناءه على العقل مُؤذن بهدمه كغيره، وأنه لو كان<lb/>معقولاً لكان علمًا ولم يكن دينًا إلى غير ذلك من التشكيك، وإنما نأخذ ديننا عن الأدلة<lb/>العقلية والنقلية من كتاب ربنا لا عن المخالفين المشككين.<lb/>***<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{حم تَنزِيلُ الكِتَابِ مِنَ اللَّهِ العَزِيزِ الحَكِيمِ * إِنَّ فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ<lb/>لآيَاتٍ لِّلْمُؤْمِنِينَ * وَفِي خَلْقِكُمْ وَمَا يَبُثُّ مِن دَابَّةٍ آيَاتٌ لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ * وَاخْتِلافِ اللَّيْلِ<lb/>وَالنَّهَارِ وَمَا أَنزَلَ اللَّهُ مِنَ السَّمَاءِ مِن رِّزْقٍ فَأَحْيَا بِهِ الأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا وَتَصْرِيفِ<lb/>الرِّيَاحِ آيَاتٌ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ * تِلْكَ آيَاتُ اللَّهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِالْحَقِّ فَبِأَيِّ حَدِيثٍ بَعْدَ اللَّهِ<lb/>وَآيَاتِهِ يُؤْمِنُونَ * وَيُلٌ لِّكُلِّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ * يَسْمَعُ آيَاتِ اللَّهِ تُتْلَى عَلَيْهِ ثُمَّ يُصِرُّ مُسْتَكْبِرًا<lb/>كَأَن لَّمْ يَسْمَعْهَا فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ} (الجاثية: 1-8) .<lb/>فهذا كتاب الله يقيم الأدلة والبراهين مطالبًا بها أهل العقل باليقين في الإيمان؛<lb/>واليقين لا يكون إلا بالبرهان، ومعرفة الشيء ببرهانه هو أعلى العلم وأقواه، ولذلك<lb/>قال تعالى بعد آيات ذَكَرَ فيها أهل الكتاب: {ثُمَّ جَعَلْنَاكَ عَلَى شَرِيعَةٍ مِّنَ الأَمْرِ<lb/>فَاتَّبِعْهَا وَلاَ تَتَّبِعْ أَهْوَاءَ الَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الجاثية: 18) .<lb/>وقال بعد آية {هَذَا بَصَائِرُ لِلنَّاسِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ} (الجاثية: 20)<lb/>والبصائر جمع بصيرة وهي الحجة توصل إلى اليقين، ثم قال في الجاحدين<lb/>تقليدًا {وَقَالُوا مَا هِيَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدَّهْرُ وَمَا لَهُم بِذَلِكَ<lb/>مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَظُنُّونَ} (الجاثية: 24) فنفى عنهم العلم وبيّن أن الظن لا ينفع<lb/>في الدين، لأن المطلوب فيه علم اليقين، كما في سورة أخرى {وَمَا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ<lb/>إِن يَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظَّنَّ وَإِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئًا} (النجم: 28)<lb/>تلك آيات من سورة قصيرة تدل على أن الإسلام دين العقل وأنه علم وأنه<lb/>يطلب فيه اليقين ولا يكتفى بالظن في الإيمان بأصوله كوحدانية الله تعالى وعلمه<lb/>وقدرته، وبعثة الأنبياء ورسالة خاتمهم عليه وعليهم السلام، وقد جاء في القرآن<lb/>كلمة (يعقلون) بالياء والتاء نحو خمسين مرة، وفيه ذكر العقل والعقلاء في الخطاب<lb/>وإقامة الآيات على الإيمان بغير هذا الحرف كالنُّهى واللّب فلفظ الألباب جاء في بضع<lb/>عشرة آية، لهذا كان العلم بالكون طريق الإيمان والإسلام، قال عز وجل: {أَلَمْ تَرَ<lb/>أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفًا أَلْوَانُهَا وَمِنَ الجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ<lb/>وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ * وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ<lb/>كَذَلِكَ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ} (فاطر: 27-28)<lb/>فديننا ولله الحمد علم، وكل علمنا دين لأنه يزيدنا إيمانًا ومعرفة بالله سبحانه، وقد<lb/>ورد في الحديث (إن هذا العلم دين فانظروا عمن تأخذون دينكم) ، وأما قول<lb/>المشككين إن العلم محصور في المحسوسات فكل ما لا تحس به لا يقال في عرف<lb/>الفلاسفة إنك عالم به فهو من المغالطة أو الجهل فإنه لا علم يعتصم باليقين كعلم<lb/>الرياضيات وبراهينها معقولة غير محسوسة.<lb/>* * *<lb/>(تعارض الدليل العقلي مع الدليل النقلي)<lb/>ذكرنا في المنار غير مرة أن الذي عليه المسلمون اليوم من أهل السنة وغيرهم<lb/>من الفِرَق المعتد بإسلامها أن الدليل العقلي القطعي إذا جاء في ظاهر الشرع ما<lb/>يخالفه فالعمل بالدليل العقلي متعين، ولنا في النقل التأويل أو التفويض وهذه<lb/>المسألة مذكورة في كتب العقائد التي تُدَرَّس في الأزهر وغيره من المدارس<lb/>الإسلامية في كل الأقطار كقول الجوهرة:<lb/>وكل نصّ أوهم التشبيها <gap resp="#org_MS"/> أوّلْه أو فوّضْ ورُمْ تنزيها<lb/>قال الإمام الرازي في تفسير قوله تعالى: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) عند ذكر التأويل: (إنه قد ثبت أنه متى وقع التعارض من القاطع<lb/>العقلي والظاهر السمعي؛ فإما أن يصدقهما وهو محال لأنه إبطال للنقيضين،<lb/>وإما أن يكذب القاطع العقلي ويرجح الظاهر السمعي وذلك يوجب تطرق الطعن في<lb/>الدلائل العقلية، ومتى كان كذلك بطل التوحيد والنبوة والقرآن، وترجيح الدليل<lb/>السمعي يوجب القدح في الدليل العقلي والدليل السمعي معًا، فلم يبق إلا أن يُقطع<lb/>بصحة الدلائل العقلية ويحمل الظاهر السمعي على التأويل) اهـ ثم إنه أقام الدليل<lb/>بهذا الوجه على المعتزلة في مسألة التكليف لأنهم يتفقون مع أهل السنة فيه.<lb/>هذه المسألة مشهورة عند علماء المسلمين لا تحتاج إلى تأييدها بنقول ولكن<lb/>فشت بيننا في هذا العصر مطبوعات المشككين في الدين؛ فإذا نقل المسلم عبارة من<lb/>أصول دينه يقولون: إن هذا من عنده ولا يبعد أن يوجد من الجاهلين من يغتر<lb/>بأقوالهم، وقد تقدم في مقالات (الإسلام والنصرانية) أن الأصل الثاني للإسلام<lb/>تقديم العقل على النقل عند التعارض، وهذا دليله من القرآن ومن كلام بعض الأئمة<lb/>ولو أردنا سرد النقول من المواقف والمقاصد وسائر كتب الكلام والتفسير ومن كتب<lb/>المتأخرين كحواشي الباجوري والرسالة الحميدية لأطلنا الكلام في معنى واحد.<lb/>* * *<lb/>(الشكوك في المسألة)<lb/>فإن قيل: إن الإمام الغزالي بعد أن أظهر تهافت الفلاسفة في أدلتهم النظرية في<lb/>علم الله تعالى قال: (فإذن ليس ينفك فريق منهم عن خزي في مذهبه وهكذا يفعل<lb/>الله بمن ضل عن سبيله، وظن أن الأمور الإلهية يستولي على كنهها بنظره وتخيله)<lb/>فهل يدل هذا القول على أن الدين غير مقبول أم لا؟<lb/>فالجواب: أنه ليس من مقتضى الدين ولا من مقتضى الفلسفة الوقوف على<lb/>كُنْه الخالق وحقيقته، وكُنْه صفات البارئ وحقيقتها، وإذا عجز الحكماء والعلماء<lb/>عن معرفة كُنْه الأجسام المشاهدة فكيف يطمع الطامعون بمعرفة كُنْه خالق الأجسام<lb/>بأدلة نظرية وتخيلات شعرية؟! هذا شيء لم يكلفنا به الدين، فيكون قول الغزالي<lb/>بإنكاره على الفلاسفة دليلاً على أن الإسلام يكلف الناس بغير المعقول كما يزعم<lb/>المشكك.<lb/>ومثل هذا قوله في هذا البحث (بحث العلم الإلهي) مخاطبًا للفلاسفة بعد<lb/>إظهار عجزهم وتهافتهم: (المقصود تعجيزكم عن دعواكم معرفة حقائق الأمور<lb/>بالبراهين القطعية وتشكيككم في دعاويكم، وإذا ظهر عجزكم ففي الناس من يذهب إلى<lb/>أن حقائق الأمور الإلهية لا تُنال بنظر العقل بل ليس في قوة البشر الاطلاع عليها<lb/>ولذلك قال صاحب الشرع صلوات الله عليه: (تفكروا في خلق الله ولا تتفكروا في<lb/>ذات الله) اهـ.<lb/>فهذه الجملة من الإمام الغزالي كالجملة السابقة خاصة ببيان عجز البشر عن<lb/>إدراك حقيقة البارئ وحقائق صفاته.<lb/>وقد مرت القرون والأجيال وستمر قرون وأجيال أخرى إلى أن ينقضي عمر<lb/>البشر ولا يصلون إلى معرفة حقيقة الله وحقيقة علمه وسائر صفاته، وهكذا<lb/>قال صاحب مقالات (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) قال (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0544" change="#d3e146">544</date> من<lb/>المنار) : لا بد أن ينتهي أمر العالم إلى تآخي العلم والدين، على سنة القرآن والذكر<lb/>الحكيم؛ ويأخذ العالمون بمعنى الحديث الذي صح معناه، (تفكروا في خلق الله ولا<lb/>تفكروا في ذات الله) وعند ذلك يكون الله قد أتم دينه ولو كره الكافرون، وتبعهم<lb/>الجامدون القانطون (فكلام الإمام الغزالي وكلام هذا الإمام واحد لا فرق بينهما، ولو<lb/>كان الإسلام كلفنا بأن نعرف كنه ذات الله تعالى وكنه صفاته لكان مكلفًا لنا بما لا يُعقل ولا يستطاع ولكن الله يقول: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) .<lb/>هذا وإن الإمام الغزالي لم يقصد بكتاب (تهافت الفلاسفة) الذي نقلنا منه تينك<lb/>الجملتين بيان القواعد الإسلامية، وإنما قصد بيان فساد نظريات الفلاسفة في الأمور<lb/>الإلهية وقد يُدفع الفاسد بالفاسد ولذلك قال قبل الجملة الثانية بأسطر (ص45) :<lb/>(نحن لم نخص في هذا الكتاب خوض الممهدين، بل خوض الهادمين المعترضين،<lb/>ولذلك سمينا الكتاب (تهافت الفلاسفة) لا (تمهيد الحق) فلا يصح أن يؤخذ من هذا<lb/>الكتاب مذهبه في العقائد ولا في غيرها كما نبهنا على ذلك في مقالة الأسباب<lb/>والمسببات في الجزء التاسع عشر والعشرين، وإنما يؤخذ مذهبه من كتبه في العقائد<lb/>والأصول وهو فيها موافق لسائر أئمة السنة من أن العقل أصل الإسلام، وأن<lb/>براهينه القطعية لا ترد فإن قيل: قد علمنا أن أئمة المسلمين في العقائد والأصول لم<lb/>يختلفوا في أن دين الإسلام هو دين العقل، فهل تعلم أن الفلاسفة الإسلاميين خرجوا<lb/>عن هذا الأصل وفصلوا بين العقل والدين؟ فالجواب: كلا، إن الفلاسفة أحرص<lb/>على التوفيق بين العقل والشرع من غيرهم، وقد ألف فيلسوف الإسلام أبو الوليد بن<lb/>رشد - رحمه الله تعالى - كتابًا في هذه المسألة أثبت فيها ما أثبته أهل السنة من<lb/>قبله، ذلك الكتاب هو (فصل المقال فيما بين الشريعة والحكمة من الاتصال) ففي<lb/>هذا الكتاب أثبت أن الشرع الإسلامي أَوْجَبَ النظر بالعقل وجعله أساسًا للعقائد ثم<lb/>قال (في ص 8) ما نصه:<lb/>(وإذا كانت هذه الشرائع حقًا وداعية إلى النظر المؤدي إلى معرفة الحق؛ فإنا<lb/>معشر المسلمين نعلم على القطع أنه لا يؤدي النص البرهاني إلى مخالفة ما ورد به<lb/>الشرع، فإن الحق لا يبطل الحق، بل يوافقه ويشهد به، وإذ كان هذا هكذا فإن أدى<lb/>النظر البرهاني إلى نحو ما من المعرفة بموجود ما فلا يخلو ذلك الموجود أن يكون<lb/>قد سكت عنه في الشرع أو ورد به، فإن كان مما سكت عنه فلا تعارُض هناك وهو<lb/>بمنزلة ما سكت عنه من الأحكام فاستنبطها الفقيه بالقياس الشرعي، وإن كانت<lb/>الشريعة نطقت به فلا يخلو ظاهر النطق أن يكون موافقًا لما أدى إليه البرهان فيه أو<lb/>مخالفًا، فإن كان موافقًا فلا قول هناك، وإن كان مخالفًا طلب هناك تأويله.<lb/>ومعنى التأويل هو إخراج دلالة اللفظ من الدلالة الحقيقية إلى الدلالة المجازية<lb/>من غير أن يخلّ في ذلك بعادة لسان العرب في التجوز من تسمية الشيء بشبيهه<lb/>أو سببه أو لاحقه أو مقارنه أو غير ذلك من الأشياء التي عهدت في تعريف<lb/>أصناف الكلام المجازي، وإذا كان الفقيه يفعل هذا في كثير من الأحكام الشرعية<lb/>فكم بالحري أن يفعل ذلك صاحب العلم بالبرهان، فإن الفقيه إنما عنده قياس ظني<lb/>والعارف عنده قياس يقيني.<lb/>ونحن نقطع قطعًا أن كل ما أدى إليه البرهان وخالفه ظاهر الشرع أن<lb/>ذلك الظاهر يقبل التأويل على قانون التأويل العربي، وهذه القضية لا يشك فيها<lb/>مسلم ولا يرتاب فيها مؤمن، وما أعظم ازدياد اليقين بها عند من زاول هذا المعنى<lb/>وجرّبه، وقصد من الجمع المعقولَ والمنقول، بل نقول إنه ما من منطوق به في<lb/>الشرع مخالف بظاهره لما أدى إليه البرهان إلا إذا اعتُبِرَ الشرع وتُصُفّحت سائرُ<lb/>أجزائه وجد في ألفاظ الشرع ما يشهد بظاهره لذلك التأويل أو يقارب أن يشهد،<lb/>ولهذا المعنى أجمع المسلمون على أنه ليس يجب أن تحمل ألفاظ الشرع كلها على<lb/>ظاهرها ولا أن تخرج كلها عن ظاهرها بالتأويل) اهـ المراد منه بحروفه.<lb/>نقول: الله أكبر، لمع الحق وبهر، وظهر أن علماء المسلمين متكلميهم<lb/>وفلاسفتهم ومفسريهم وفقهاءهم لم يختلفوا في أن الإسلام دين العقل، على العقل بُني<lb/>شرعه، والعقل هو المخاطب به (لا القلب وحده) ، وظهر أن ما قاله ذلك الإمام<lb/>في مقالات (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) في تعارض الأدلة العقلية<lb/>والنقلية، هو المُجتمَع عليه في المِلَّة الحنيفية، وهذا ما يدعو إليه المنار جهارًا،<lb/>وكبر على أعداء الإسلام فمكروا مكرًا كبارًا، ولن يجدوا لهم من دون الله أنصارًا.<lb/>فإن قيل: إن لابن رشد كلامًا آخر في (تهافت التهافت) يشبه أن يكون مخالفًا<lb/>لقوله هنا كقوله: (الفلسفة تفحص عن كل ما جاء في الشرع فإن أدركته استوى<lb/>الإدراكان، وكان ذلك أتم في المعرفة، وإن لم تدركه أعلمت بقصور العقل الإنساني،<lb/>وأن يدركه الشرع فقط كقوله: (أما الكلام في المعجزات فليس فيه للقدماء من<lb/>الفلاسفة قول؛ لأن هذه كانت عندهم من الأشياء التي لا يجب أن يتعرض للفحص<lb/>عنها وتجعل مسائل، فإنها مبادئ الشرائع، والفاحص عنها أو المشكك فيها يحتاج إلى<lb/>عقوبة عندهم مثل من يفحص عن سائر مبادئ الشرائع العامة مثل هل الله تعالى<lb/>موجود؟ وهل السعادة موجودة؟ وهل الفضائل موجودة؟ وإنه لا يشك في<lb/>وجودها، وإن كيفية وجودها هو أمر إلهي معجز عن إدراك العقول الإنسانية،<lb/>والعلة في ذلك أن هذه هي مبادئ الأعمال التي يكون بها الإنسان فاضلاً ولا سبيل<lb/>إلى حصول العلم إلا بعد حصول الفضيلة، فوجب أن لا يتعرض للفحص عن<lb/>المبادئ التي توجب الفضيلة قبل حصول الفضيلة، وإذا كانت الصنائع العملية لا<lb/>تتم إلا بأوضاع ومصادرات يسلمها المتعلم أولاً فأحرى أن يكون ذلك في الأمور<lb/>العلمية) اهـ بحروفه.<lb/>فالجواب أن هذا الكلام لا ينافي ذاك ولا يخالفه، بل هو مؤيد لقوله الأول<lb/>ولقول جميع أئمة المسلمين من السابقين عنه واللاحقين به إلى صاحب مقالات<lb/>(الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) ولو فرضنا أن بين القولين مخالفة لكان<lb/>الواجب اعتبار الأول لأنه مُبَيِّن لمذهبه واعتقاده هو وسائر المسلمين على سبيل<lb/>القطع، وأما قوله هنا فهو حكاية عن الفلاسفة الأولين، ولا يضرنا مخالفتهم لنا<lb/>مادمنا واثقين بأننا على الحق المؤيَّد بالبرهان، على أن ابن رشد يقول هنا: إن<lb/>الفلاسفة الأولين لا يعارضوننا في هذه المسائل - أي أن مقتضى مذهبهم ذلك - وإلا<lb/>فقد صرح بأن ليس لهم كلام في هذه المسائل، أي التي ذكرها فالخلاف بينه وبين<lb/>الغزالي في هذا المقام محصور في نقل إنكار الفلاسفة في المِلِّيين مسألةَ المعجزات<lb/>ومبادئ الفضائل فالغزالي يسنده إليهم على الإطلاق، وابن رشد يقول: إنه لم يبحث<lb/>ذلك إلا ابن سينا والخطب سهل.<lb/>أما الوفاق فإنك تراه بُديًّا يتكلم عن رأي الفلاسفة في الأديان ومبادئها لا في<lb/>الإسلام الذي هو أَرْقَاها وهو مع ذلك يعترف بأمور لا تجعل الدين (المطلق) فوق<lb/>العقل، بمعنى أن فيه ما يُحيله العقلُ ويقطع بعدم صحته (منها) أن ما لا تدركه<lb/>الفلسفة بنظرياتها فهو دليل على أن العقل الإنساني قاصرٌ عن الوصول إليه بنفسه<lb/>فهو محتاج فيه إلى إرشاد الشرع، ولا شك أن العقل الإنساني قاصر حتى اليوم عن<lb/>إدراك كل ما بين يديه؛ فهو يستخدم الكهرباء وينتفع بها ولا يعرف حقيقتها فكيف<lb/>يعرف أمور الآخرة والنشأة الثانية؟<lb/>وليس معنى قولنا: إن دين الإسلام معقول أن كل مسائله يمكن أن تعرف<lb/>بالعقل استقلالاً بل معناه أنه ليس فيه شيء يحكم العقل باستحالته ككون الواحد ثلاثة<lb/>والثلاثة واحدًا، وكون الإله يتّحِد بالبشر، ولولا أن هذا هو المراد لكان العقل يستقل<lb/>بوضع الدين ولا يحتاج فيه إلى الوحي.<lb/>و (منها) قوله: إن مبادئ الدين كالمعجزات أمور موجودة لا يُشك في<lb/>وجودها، والموجود لا يكون محالاً لأن المحال لا يقبل الوجود، وقوله عنهم: إن<lb/>كيفية وجود أمر إلهي تعجز عن إدراكه العقول الإنسانية؛ لا يستلزم أن الدين غير<lb/>معقول أو أن فيه شيئًا محالاً في نظر العقل؛ لأن هذه الموجودات التي نحس بها ولا<lb/>نشك فيها قد عجزت عقولنا عن معرفة كيفية إيجادها؛ فعجزها عن معرفة كيفية<lb/>وجود المعجزات أَوْلى، ويسهل على كل عاقل أن يميز بين ما هو مستحيل لا<lb/>يتصور العقل وجوده، وبين ما لا يشك في وجوده لكنه لم يصل إلى معرفة كيفية<lb/>حدوث هذا الوجود.<lb/>و (منها) أن هذه المبادئ الدينية الموجودة الثابتة يجب أن تؤخذ بالتسليم<lb/>والتقليد للشرع (لا لآراء الناس) من غير أن نسلط النظريات الفلسفية على البحث<lb/>في إمكانها، وفي كيفية وجودها؛ لأن هذا البحث سفه وضارٌّ، وأي سفه وضرر<lb/>أكبر من التشكيك في شيء موجود نافع للناس لصدِّهم عن الانتفاع به بنظريات لا<lb/>قيمة لها، أي سفه أكبر من سفه من كان يماري بالموجود الثابت بالمشاهدة أو<lb/>التواتر (كالمعجزات) أو يُلْزم الإنسانَ بأن لا يسلك طريق الفضيلة حتى يبحث<lb/>بالدلائل النظرية الفكرية في إمكانها وفي كيفية حصولها، وهو يرى ويشاهد أنها<lb/>تحصل بالفعل، وأن طريق حصولها هو العمل لا النظريات الفكرية؟ ‍‍‍‍‍‍‍!<lb/>وما أحسنَ ما أورده الفيلسوف في هذا المقام أيضًا وهو:<lb/>وأما ما نسبه (أي ما نسبه الغزالي إلى الفلاسفة) من الاعتراض على معجزة<lb/>إبراهيم عليه السلام فشيء لم يقله إلا الزنادقة من أهل الإسلام، فإن الحكماء من<lb/>الفلاسفة ليس يجوز عندهم التكلم ولا الجدل في مبادئ الشرائع، وفاعل ذلك عندهم<lb/>محتاج إلى الأدب الشديد، وذلك أنه لما كانت كل صناعة لها مبادئ وواجب على<lb/>الناظر في تلك الصناعة أن يسلم مبادئها ولا يتعرض لها بنفي ولا إبطال كانت<lb/>الصناعة الشرعية هي أحرى بذلك لأن المشي على الفضائل الشرعية هو ضروري<lb/>عندهم ليس في وجود الإنسان بما هو إنسان بل وبما هو إنسان عالم، ولذلك<lb/>يجب على كل إنسان أن يسلم مبادءها الشريعة وأن يقلد فيها ولا بد من هذا الوضع<lb/>لها، فإن جحدها والمناظرة فيها مبطلان لوجود الإنسان ولذلك وجب قتل الزنادقة،<lb/>فالذي يجب أن يقال فيها أن مبادئها هي أمور إلهية تفوق العقول الإنسانية فلا بد أن<lb/>يعترف بها مع جهل أسبابها ولذلك لا تجد أحدًا من القدماء تكلم عن المعجزات مع<lb/>انتشارها وظهورها في العالم؛ لأنها مبادئ تثبيت الشرائع، والشرائع مبادئ<lb/>الفضائل، ولا فيما يقال فيها بعد الموت، فإذا نشأ الإنسان على الفضائل<lb/>الشرعية كان فاضلاً بإطلاق، فإن تمادى به الزمان والسعادة إلى أن يكون من<lb/>العلماء الراسخين في العلم فعرض له تأويل في مبدأ من المبادئ فيجب عليه أن لا<lb/>يصرح بذلك التأويل، وأن يقول فيه كما قال الله تعالى: {وَالرَّاسِخُونَ فِي العِلْمِ<lb/>يَقُولُونَ آمَنَّا بِهِ} (آل عمران: 7) ، هذه حدود الشرائع وحدود العلماء) اهـ<lb/>بحروفه من (ص 129) .<lb/>حقًا أقول: إن هذا ما يصح أن يسند إلى الحكماء العقلاء، وإننا نوضحه<lb/>بمثال آخر طالما ذكرناه في مباحثنا مع الإخوان وهو أن الطب علم قد ثبتت فائدته<lb/>للناس بالتجربة والمشاهدة، فمن الحماقة وسفه الرأي أن يقال للمريض عليك أن لا<lb/>تقبل من الطبيب علاجًا حتى تبحث أولاً عن مبادئ الطب وتثبت بالأدلة النظرية أنه<lb/>نافع ومفيد، ثم تعرف الدواء الذي يصفه لك الطبيب ما هو وما نسبة بعض أجزائه<lb/>إلى بعض وكيف يؤثر في مقاومة المرض، وما الدليل العقلي على تأثيره، وما أشبه<lb/>ذلك.<lb/>كذلك يكون أفين الرأي من يقول للناس عليكم أن تبحثوا قبل الإيمان عن أسباب<lb/>المعجزة الثابتة التي رأيتموها أو نقلت إليكم بالتواتر حتى كأنكم كنتم حاضريها،<lb/>كيف أوجدها الله تعالى ثم تبحثوا أيضًا عن كل ما جاء في الشرع لتعلموا بالدليل<lb/>النظري لِمَ كان كذلك، وكيف كان وبعد ذلك كله آمِنُوا إذا عرفتم كل المسائل بالدليل<lb/>النظري، ولا تؤمنوا إذا لم تعرفوها.<lb/>يفتك المرض بمريض الجسد حتى يكون حَرَضًا أو يكون من الهالكين، ولا<lb/>يقدر أن يقف على دقائق الطب بالنظر والتجربة، وكذلك تفتك الرذائل والعقائد<lb/>الباطلة بمريض النفس فتجعله مصيبة على نفسه وعلى الناس، ولا يصل بالنظر<lb/>إلى هذه الكيفيات، فبقي أن الصواب ما قرره الإسلام وهو أن النظر واجب في<lb/>الأصول التي تَثْبت بها معرفة الله تعالى وصحة النبوة، ومتى اعتقدنا بقدرة الله<lb/>وإرادته وعلوه، وكونه أَوْحَى إلى بعض عبيده وألهمهم إرادة الناس إلى ما يسعدهم<lb/>في حياتهم الأخرى فإنه يسهل علينا أن نسلم بكل ما يقول المُوحَى إليهم (الأنبياء<lb/>عليهم السلام) تسليمًا، فإن وجدنا فيه شيئًا يخالف ظاهره الدليل العقلي القطعي نرده<lb/>إليه بالتأويل أو نفوض الأمر فيه إلى الله مع الأخذ بالدليل العقلي، هذا ما أجمع<lb/>عليه أئمة المسلمين كما تقدم وهو كافٍ في كون الإسلام دين العقل؛ لأن المسلم لا<lb/>يترك الدليل العقلي القاطع بحال من الأحوال.<lb/>وقد أحسن ابن رشد في رأيه أن لا تنشر التأويلات التي تظهر للراسخين في<lb/>العلم بل تبقى خاصة بأهلها فلا تكون سببًا لفتح باب الجدل على العامة فيما لا تصل<lb/>إليه أفهامهم من حقائق العلوم، والجدل مدعاة الشكوك ولذلك يجب تأديب المشككين<lb/>والإعراض عن المجادلين.<lb/>* * *<lb/>ارتقاء الأديان، وختمها بالإسلام<lb/>جاء في (رسالة التوحيد) للأستاذ الإمام ما نصه:<lb/>جاءت أديان والناس في فهم مصالحهم العامة بل والخاصة في طور أشبه<lb/>بطور الطفولية للناشئ الحديث العهد بالوجود لا يألف منه إلا ما وقع تحت حِسه،<lb/>ويصعب عليه أن يضع الميزان بين يومه وأمسه، وأن يتناول من المعاني ما لا<lb/>يَقرب من لمسه، ولم يَنْفُثْ في روعه من الوجدان الباطن ما يعطفه على غيره من<lb/>عشيرة أو ابن جنسه، فهو من الحرص على ما يقيم بناء شخصه في هَمّ شاغل عما<lb/>يُلْقَى إليه فيما يصله بغيره، اللهم إلا يدًا إلى فمه بطعام؛ أو تسنده في قعود أو قيام،<lb/>فلم يكن من حكمة تلك الأديان، أن تخاطب الناس بما يَلْطُفُ في الوجدان؛ أو يُرْقى<lb/>إليه بسلم البرهان، بل كان من عظيم الرحمة أن تسير بالأقوام وهم عيال الله سَيْر<lb/>الوالد مع ولده في سذاجة السن لا يأتيه إلا من قِبَل ما يُحِسّه بسمعه أو ببصره،<lb/>فَأَخَذَتْهُمْ بالأوامر الصادعة، والزواجر الرادعة، وطالبتهم بالطاعة، وحملَتهم فيها<lb/>على مبلغ الاستطاعة، كلفتهم بمعقول المعنى جليّ الغاية، وإن لم يفهموا معناه، ولم<lb/>تصل مداركهم إلى مرماه، وجاءتهم من الآيات بما تطرف له عيونهم؛ وتنفعل به<lb/>مشاعرهم، وفرضت عليهم من العبادات ما يليق بحالهم هذه [1] .<lb/>ثم مضت على ذلك أزمان عَلَتْ فيها الأقوام وسقطت، وارتفعت، وجرّبَتْ<lb/>وكسبت، وتخالفت واتفقت، وذاقت من الأيام آلامًا، وتقلبت في السعادة والشقاء<lb/>أيامًا وأياما؛ ووَجدَتْ الأنفُس بنفث الحوادث؛ ولقن الكوارث، شعورًا أدقّ من<lb/>الحس وأَدْخَل من الوجدان؛ لا يرتفع في الجملة عمّا تشعر به قلوب النساء أو تذهب<lb/>معه نزعات الغلمان؛ فجاء دين يخاطب العواطف، ويناجي المراحم، ويستعطف<lb/>الأهواء، ويحادث خطرات القلوب، فشرّع للناس من شرائع الزهادة ما يصرفهم<lb/>عن الدنيا بجملتها ويوجه وجوههم نحو الملكوت الأعلى، ويقتضي من صاحب<lb/>الحق أن لا يطالب به ولو بحق، ويغلق أبواب السماء في وجوه الأغنياء؛ وما ينحو<lb/>نحو هذا مما هو معروف، وسَنَّ للناس سننًا في عبادة الله تتفق مع ما كانوا عليه،<lb/>وما دعاهم إليه؛ فلاقى مِن تعلُّق الناس بدعوته ما أصلح من فاسدها،<lb/>ثم لم يمض عليه بضعة أجيال حتى ضعفت العزائم البشرية عن احتماله،<lb/>وضاقت الذرائع عن الوقوف عند حدوده والأخذ بأقواله، ووقر في الظنون أن اتباع<lb/>وصاياه ضرب من المُحال، فهب القائمون عليه أنفُسُهم لمنافسة الملوك في السلطان،<lb/>ومزاحمة أهل الترف في جمع الأموال، وانحرف الجمهور الأعظم منهم عن<lb/>جادّته بالتأويل، وأضافوا إليه ما شاء الهوى من الأباطيل، هذا كان شأنهم في<lb/>السجايا - نسوا طهارته، وباعوا نزاهته، أما في العقائد فتفرقوا شيعًا، وأحدثوا<lb/>بدعًا، ولم يستمسكوا من أصوله إلا بما ظنوه من أشد أركانها، وتوهموه من أَقْوَى دعائمها؛ وهو حرمان العقول من النظر فيه وفي غيره من دقائق الأكوان،<lb/>والحظر على الأفكار أن تَنْفذ إلى شيء من سرائر الخلقة، فصرحوا بأن لا وفاق<lb/>بين الدين والعقل؛ وأن الدين من أشد أعداء العلم، ولم يَكُفَّ الذاهب إلى ذلك أن يأخذ به نفسه، بل جدّ في حمل الناس على مذهبه بكل ما يملك من حول وقوة،<lb/>وأفضى الغلو في ذلك بالأنفس إلى نزعة كانت أشأم النزعات على العالَم الإنساني<lb/>وهي نزعة الحرب بين أهل الدين للإلزام ببعض قضايا الدين، فتقوّض الأصل؛<lb/>وتحرّمت العلائق بين الأهل، حلت القطيعة محل التراحم، والتخاصم مكان<lb/>التعاون، والحرب محل السلام؛ وكان الناس على ذلك إلى أن جاء دين<lb/>الإسلام [*] .<lb/>كان سَن الاجتماع البشري قد بلغ بالإنسان أَشُدَّه، وأعادته الحوادث الماضية<lb/>إلى رشده؛ فجاء الإسلام يخاطب العقل؛ ويستصرخ الفهم واللُّب؛ ويشركه مع<lb/>العواطف والإحساس في إرشاد الإنسان إلى سعادته الدنيوية والأخروية، وبيَّن للناس<lb/>ما اختلفوا فيه، وكشف لهم عن وجه ما اختصموا عليه، وبرهن على أن دين الله<lb/>في جميع الأجيال واحد، ومشيئته في إصلاح شئونهم وتطهير قلوبهم واحدة، وأن<lb/>رسم العبادة على الأشباح، إنما هو لتجديد الذكرى في الأرواح، وإن كان لا ينظر<lb/>إلى الصور ولكن ينظر إلى القلوب، وطالب المكلَّف برعاية جسده كما طالبه<lb/>بإصلاح سره، ففرض نظافة الظاهر كما أوجب طهارة الباطن، وعدّ كِلا الأمرين<lb/>طهرًا مطلوبًا، وجعل روح العبادة الإخلاص، وأن ما فُرض من الأعمال إنما هو<lb/>لما أوجب من التطبع بطاهر الملكات: {إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَر} (العنكبوت: 45) ، {إِنَّ الإِنسَانَ خُلِقَ هَلُوعًا * إِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ جَزُوعًا * وَإِذَا مَسَّهُ<lb/>الخَيْرُ مَنُوعًا * إِلاَّ المُصَلِّينَ} (المعارج: 19-22) ورفع الغنيّ الشاكر إلى مرتبة<lb/>الفقير الصابر، بل ربما فضله عليه، وعامل الإنسان في مواعظه معاملة الناصح<lb/>الهادي للرجل الرشيد، فدعاه إلى استعمال جميع قواه الظاهرة والباطنة؛ وصرح<lb/>بما لا يقبل التأويل أن في ذلك رضاء الله وشكر نعمته، وأن الدنيا مزرعة الآخرة،<lb/>ولا وصول إلى خير العُقبى إلا بالسعي في إصلاح الدنيا.<lb/>(ثم قال) : (كشف الإسلام عن العقل غمة من الوهم فيما يعرض من<lb/>حوادث الكون الكبير (العالم) والكون الصغير (الإنسان) فقرَّر أن آيات ألله الكُبر في<lb/>صنع العالم إنما يجري أمرها على السنن الإلهية التي قدَّرها الله في علمه الأزلي لا<lb/>يغيرها شيء من الطوارئ الجزئية، غير أنه لا يجوز أن يغفل شأن الله فيها، بل<lb/>ينبغي أن يحيي ذكره عند رؤيتها، فقد جاء على لسان النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(إن الشمس والقمر آيتان من آيات الله لا تخسفان لموت أحد ولا لحياته فإذا رأيتم ذلك<lb/>فاذكروا الله) [2] وفيه التصريح بأن جميع آيات الكون تجري على نظام واحد لا<lb/>يقضي فيه إلا العناية الأزلية على السنن التي أقامته عليها.<lb/>ثم أماط اللثام عن حال الإنسان في النعم التي يتمتع بها الأشخاص أو الأمم<lb/>والمصائب التي يرزؤن بها، ففصل بين الأمرين فصلاً محكمًا، ثم بعد أن ذكر حال<lb/>الأفراد وأن ما يصيبهم قد يكون بكسبهم وقد يكون بغير ذلك قال: (أما شأن الأمم<lb/>فليس على ذلك فإن الروح الذي أودعه الله جميع شرائعه الإلهية من تصحيح الفكر<lb/>وتسديد النظر، وتأديب الأهواء، وتحديد مطامح الشهوات، والدخول إلى كل أمر<lb/>من بابه، وطلب كل رغيبة من أسبابها، وحفظ الأمانة، واستشعار الأخوة،<lb/>والتعاون على البر، والتناصح في الخير والشر، وغير ذلك من أصول الفضائل<lb/>ذلك الروح هو مصدر حياة الأمم ومشرق سعادتها في هذه الدنيا قبل الآخرة)<lb/>{وَمَن يُرِدْ ثَوَابَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا} (آل عمران: 145) ، ولن يسلب الله نعمته ما<lb/>دام هذا الروح فيها، يزيد الله النعم بقوته وينقصها بضعفه، حتى إذا فارقها ذهبت<lb/>السعادة على أثره، وتبعتها الراحة إلى مقرِّه، واستبدل الله عزة القوم بالذل، وكثرتهم<lb/>بالقل، ونعيمهم بالشقاء، وراحتهم بالعناء، وسلط الله عليهم الظالمين أو العادلين<lb/>فأخذهم بهم وهم في غفلة ساهون: {وَإِذَا أَرَدْنَا أَن نُّهْلِكَ قَرْيَةً أَمَرْنَا مُتْرَفِيهَا فَفَسَقُوا<lb/>فِيهَا فَحَقَّ عَلَيْهَا القَوْلُ فَدَمَّرْنَاهَا تَدْمِيرًا} (الإسراء: 16) أمرناهم بالحق ففسقوا عنه<lb/>إلى الباطل، ثم لا ينفعهم الأنين ولا يجديهم البكاء، ولا يفيدهم ما بقي من صور<lb/>الأعمال ولا يستجاب منهم الدعاء، ولا كاشف لما نزل بهم إلا أن يلجؤوا إلى ذلك<lb/>الروح الأكرم فيستنزلوه من سماء الرحمة برسل الفكر والذكر والصبر والشكر {إِنَّ<lb/>اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) - {سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ<lb/>خَلَوْا مِن قَبْلُ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) ، وما أجلَّ ما قاله<lb/>العباس بن عبد المطلب في استسقائه: (اللهم إنه لم ينزل بلاء إلا بذنب، ولم يرفع<lb/>إلا بتوبة) على هذه السنن جرى سلف الأمة فبينما كان المسلم يرفع روحه بهذه العقائد<lb/>السامية ويأخذ نفسه بما يتبعها من الأعمال الجليلة، كان غيره يظن أنه يزلزل<lb/>الأرض بدعائه، ويشق الفلك ببكائه، وهو ولع بأهوائه، ماض في غلوائه، وما كان<lb/>يغني عنه ظنه من الحق شيئًا) اهـ المراد هنا من رسالة التوحيد.<lb/>* * *<lb/>تشبيه التعليم الديني بتعليم المدارس<lb/>هذا ما قاله الأستاذ الإمام في رسالة التوحيد التي طُبعت سنة 1315 وقرر<lb/>مجلس إدارة الأزهر تدريسها رسميًا في الجامع الأزهر، ومعلوم أن رئيس هذا<lb/>المجلس هو شيخ الجامع فهو مع سائر العلماء أعضاء المجلس بل وسائر علماء<lb/>الأزهر متفقون على ما في هذه الرسالة، ومما تقدم عنها يُعلم معنى كون دين<lb/>الإسلام هو دين العقل، والقرآن يشهد بهذا في عشرات ومئات من الآيات، ويُعلم<lb/>أيضًا أن المسلمين يعتقدون بحقيقة الديانة المسيحية وكونها جاءت إصلاحًا للناس<lb/>ولكن إلى أجل محدود قد انتهى واستُغْنِيَ عنه بالدين الأخير.<lb/>تقدم أن دين الله واحد {لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ} (البقرة: 285) وأن<lb/>خطاب الوحي كان يختلف باختلاف استعداد الناس؛ فالشريعة المُوسَوية وما شاكلها<lb/>مما كان قبلها ودرَس كالمدرسة الابتدائية، والديانةُ المسيحية كالمدرسة التجهيزية،<lb/>والديانة الإسلامية كالمدرسة العالية التي هي التعليم الأخير. وهذا لا يتضمن<lb/>انتقاص اليهودية والمسيحية، كما أن وجود المدارس العالية لا يقتضي انتقاص<lb/>المدرسة الأولى أو الثانية لأن كلا منهما لا بد منه والغرض من الجميع واحد، ولا<lb/>تنس أن التشبيه بالنسبة إلى مجموع البشر في الجملة، فلا يقال ينبغي أن يكون كل<lb/>فرد من الناس يهوديًا ثم نصرانيًا ثم مسلمًا، وهذا الذي قلناه مؤيَّد بما أرشد إليه العلم<lb/>الصحيح من سنة الارتقاء البشري وقد جرى الناس على ذلك بحكم تلك السنة فدخل<lb/>الملايين من اليهود والنصارى في الإسلام أفواجًا وكانوا في ذلك كمن انتقل من<lb/>مدرسة إلى مدرسة أعلى منها، ولولا الرؤساء الذين جعلوا الدين تقليديًا وجعلوا<lb/>عليه سياجًا من القوة الحسية والوهمية، ولولا الطوارئ التي طرأت على سير<lb/>الإسلام بواسطة الرؤساء من الملوك والأمراء، وفتنتهم للعلماء والفقهاء، لما بقي<lb/>للأديان الأولى من الأتباع ما يكونون به أمما كبيرة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المعروف إلى الآن من هذه الأديان دين اليهود ومن قرأ كتبه المقدسة التي يسمون مجموعها (التوراة) يتجلى له انطباق الوصف عليهم ففيها أن الرب كان يُلقب شعب إسرائيل بالشعب (الغليظ الرقبة) أي العريض القفا والمراد البليد الجافي وكان يريه الآيات والمخاوف فيخضع ثم يعود إلى تمرده وكان يعلل له الأحكام بالوقائع الخاصة كإنجائه من المصريين، وكان يعاقبه على ترك أي حكم بأشد العقوبة ومنها أن من يعمل يوم السبت عملا يُقتل قتلا.<lb/>(*) يرى الناظر أن الأستاذ الإمام يلصق جميع ما ابتدع في النصرانية وكان شؤمًا على الإنسانية بالرؤساء الذين خرجوا من زهادة المسيح ويدعون أنهم نوابه إلى مزاحمة الملوك والاستعلاء عليهم، فلا يتوهمن أحد أن مسلمًا يعتقد أن في دين المسيح نفسه شيئًا كان ضارًّا بذاته فيمن خوطبوا به.<lb/>(2) كسفت الشمس يوم مات إبراهيم ابن النبي - صلى الله عليه وسلم - فظن بعض الناس أنها كسفت لموته فقاله رواه البخاري وغيره.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p825" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1166.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاجتماع التاسع لجمعية أم القرى<lb/>ويتبعه الاجتماع 10 و 11</head>
               <lb/>
               <lb/>(في <placeName>مكة المكرمة</placeName> يوم السبت السابع والعشرين من ذي القعدة سنة 1316)<lb/>في صباح اليوم المذكور انعقدت الجمعية وقرأ كاتبها السيد الفراتي ضبط<lb/>مفاوضات اليوم السابق حسب الأصول المرعية.<lb/>قال (الأستاذ الرئيس) : إننا نقرأ اليوم قانون الجمعية، وقد علم الإخوان من<lb/>مطالعة السانحة التي وضعتها اللجنة أن هذا القانون هو الآن في حكم قانون مؤقت إلى<lb/>أن تتشكل الجمعية الدائمة إن شاء الله وتزاول وظائفها فهي تعيد النظر فيه وتعتني<lb/>بتطبيقه على الموجبات والتجربات ثم تعرضه على الجمعية العامة التي سيأتي<lb/>ذكرها فيه، فإذا أمضته صار حينئذ قانونًا راسخاً.<lb/>فلْنقرأ الآن قضايَا القانون فقرة فقرة حتى إذا كان لأحد الإخوان ملاحظة على<lb/>بعض الفقرات منه فلْيبدها عند قراءتها وبعد المناقشة إما أن تُقبل أو ترد أو تعدل<lb/>بالأكثرية، وعلى كل حال تضبط المناقشة في سجل مخصوص يكون كشرح<lb/>للقضايا يرجع إليه عند اللزوم.<lb/>ثم أمر (الأستاذ الرئيس) بقراءة سانحة القانون فقُرِئَتْ وجَرَتْ على بعض<lb/>القضايا وبعض الفقرات منها مناقشات وتولى المدقق التركي رئيس اللجنة إعطاء<lb/>الإيضاحات اللازمة عن المقاصد التي لاحظتها اللجنة فيه فقبل أكثر قضاياه وعدل<lb/>بعضها وضبطت المناقشات على حدة.<lb/>وقد استغرقت مباحث القانون جلسة ذلك اليوم وكذلك جلسة الاجتماع العاشر<lb/>المنعقد يوم الأحد الثامن والعشرين من الشهر وجلسة الاجتماع الحادي عشر المنعقد<lb/>مساء الأحد أي ليلة الإثنين.<lb/>***<lb/>الاجتماع الثاني عشر<lb/>(في <placeName>مكة المكرمة</placeName> يوم الإثنين التاسع والعشرين من ذي القعدة سنة 1316)<lb/>في صباح اليوم المذكور انتظمت الجمعية حسب معتادها.<lb/>أمر (الأستاذ الرئيس) بقراءة القانون الذي تقررفي الاجتماعات الثلاث السابقة متنًا<lb/>مجردًا فقُرئ وهذه صورته.<lb/>***<lb/>قانون جمعية تعليم الموحِّدين<lb/>(المقدمة)<lb/>قد تقرر في الجمعية المنعقدة في <placeName>مكة المكرمة</placeName> في ذي القعدة سنة ست عشرة<lb/>وثلاثمائة وألف المسماة (جمعية أم القرى) النتائج التالية:<lb/>(1) المسلمون في حالة فتور مستحكم عامّ.<lb/>(2) يجب تدارك هذا الفتور سريعاً وإلا فتنحل عصبيتهم كليًا.<lb/>(3) سبب الفتور تهاون الحكماء ثم العلماء ثم الأمراء.<lb/>(4) جرثومة الداء الجهل المطلَق.<lb/>(5) أضرُّ فروع الجهل الجهل في الدين.<lb/>(6) الدواء هو إنارة الأفكار بالتعليم أولاً وإيجاد شوق للترقي في رؤوس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> الناشئين ثانيًا.<lb/>(7) وسيلة المداواة عقد الجمعيات التعليمية القانونية.<lb/>(8) المكلفون بالتدبير هم حكماء ونجباء الأُمة من السُراة والعلماء.<lb/>(9) الكفاءة لإزالة الفتور بالتدريج موجود في العرب خاصة.<lb/>(10) يلزم تشكيل جمعية ذات مكانة ونفوذ في دائرة القانون الآتي البيان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> باسم (جمعية تعليم الموحِّدين) .<lb/>***<lb/>الفصل الأول<lb/>في تشكيل الجمعية<lb/>(قضية 1) تتشكّل الجمعية من مائة عضو منهم عشرةٌ عاملون وعشرةٌ<lb/>مستشارون وثمانون فخريون ويرتبط بالجمعية أعضاء محتسبون لا يتعين عددهم.<lb/>(قضية 2) يجب أن يكون الأعضاء كلهم متّصفين بست صفات عامة وهي:<lb/>(1) سلامة الحواسّ وكون السن بين الثلاثين والستين ابتداءً.<lb/>(2) الإسلام من أي مذهب كان من مذاهب أهل القبلة.<lb/>(3) العدالة بحيث يكون غير متجاهر بمعصية شرعية إجماعية ولا متلبس<lb/>أو معروف بخلة منافية للمروءة.<lb/>(4) المَزِيَّة بعلم أو جاه أو ثروة [*] .<lb/>(5) الكتابة بإتقان في لغة ما ولو عامية.<lb/>(6) النشاط بأن يكون ذا همة ونجدة وحمية.<lb/>(قضية 3) يشترط في الأعضاء العاملين والمستشارين زيادة أربع صفات<lb/>على ما سبق وهي:<lb/>(1) القدرة على التكلم والكتابة بالعربية.<lb/>(2) إمكان الإقامة ثمانية أشهر في مركز الجمعية وهي ما عدا ذا الحجة<lb/>ومحرمًا وصفرًا وربيعًا الأول.<lb/>(3) تفرُّغ العاملين للحضور في نادي الجمعية أربع ساعات في كل يوم ما<lb/>عدا الجمعة وأيام الأعياد.<lb/>(4) تفرُّغ المستشارين لحضور جلسة يوم واحد في كل أسبوع.<lb/>(قضية 4) يشترط في الأعضاء الفخريين زيادة ثلاث صفات وهي:<lb/>(1) القدرة على الكتابة في إحدى اللغات الأربع وهي العربية والتركية<lb/>والفارسية والأوردية.<lb/>(2) الاستعداد لمراسلة الجمعية بإحدى هذه اللغات في كل شهر مرة بمقالة<lb/>أو رسالة أو فصل من تأليف يُقْترح موضوعه من قبل الجمعية أو هو يَتخيَره<lb/>والجمعية تستصوبه وتقرره.<lb/>(3) الإذعان لانتقادات، وتنقيحات الجمعية وتصحيحها [1] .<lb/>(قضية 5) تتشكل جمعية عامة في كل سنة مرة في أوائل ذي القعدة يُدعى<lb/>إليها جميع الأعضاء حتى المحتسبون فيحضرها الأعضاء العاملون مطلقًا ومَنْ شاء<lb/>من الباقين.<lb/>(قضية 6) الجمعية العامة بالمذاكرة والانتخاب الخفي والأكثرية المطلقة<lb/>تُميّز المترشحين للهيئة العاملة ثم المترشحين للهيئة المستشارة.<lb/>(قضية 7) الهيئتان العاملة والمستشارة تجتمعان وبالمذاكرة وأكثرية الثلثين<lb/>تميزان المترشحين منهم للرئاسة ولنيابة الرئاسة وللكتابة الأولى وللكتابة الثانية<lb/>ولأمانة المال، ثم تنتخبان من المترشحين رئيسًا لأجل سنة ونائب رئيس لأجل سنتين<lb/>وكاتبًا أول لأجل ثلاث سنين وكاتبًا ثانيًا وأمين مال لأجل أربع سنين.<lb/>(قضية 8) الهيئتان العاملة والمستشارة يدققون في صفات الذين يراد أن<lb/>يكونوا من الأعضاء الفخريين أو المحتسبين، ثم بالانتخاب الخفي والأكثرية<lb/>المطلقة يُقبلون أو يُردون.<lb/>(قضية 9) للهيئتين العاملة والمستشارة أن يرفعوا صفة العضوية عمن يُعلم<lb/>وقوع حالة منه تستوجب ذلك وتتحقق خفيًا وتصدق بأكثرية الثلثين.<lb/>(قضية 10) الجمعية العامة تقوم بأربع وظائف وهي:<lb/>(1) تدقيق إجمالي في جميع الأعمال التي أجرتها الجمعية في السنة<lb/>الماضية.<lb/>(2) التدقيق في حساباتها الماضية.<lb/>(3) تقرير ما يلزم التشبث به من الأعمال الكبيرة في السنة المقبلة.<lb/>(قضية 11) المركز الرسمي للجمعية مكةُ المكرمة ولها شعبات في<lb/>القسطنطينية ومصر وعدن وحائل و<placeName>الشام</placeName> وتفليس وطهران وخيوه وكابل وكلكته<lb/>ودلهي وسنغابور وتونس ومراكش وغيرها من المواقع المناسبة.<lb/>(قضية 12) يكون تشكيل الشعبات على نمط تشكيل الجمعية المركزية<lb/>مصغرًا وتكون مرتبطة تمامًا بالجمعية فيما عدا ماليتها وجزئيات أمورها فإن لها<lb/>الخيار أن تكون مستقلة المالية والإدارة.<lb/>(قضية 13) تتشكل الشعبات على التراخي ويعطى للبعض المناسب الموقع<lb/>منها هيئةٌ تصلح معها؛ لأن تُتّخذ عند مسيس الحاجة هي المركز الأصلي [1] .<lb/>***<lb/>الفصل الثاني<lb/>في مباني الجمعية<lb/>(قضية 14) الجمعية لا تتدخل في الشئون السياسية مطلقًا فيما عدا<lb/>إرشادات وتنبيهات بمسائل أصول التعليم وتعميمه.<lb/>(قضية 15) ليس من شأن الجمعية أن تكون تابعة أو مرتبطة بحكومة<lb/>مخصوصة على أنها تقبل المعاونة أو المعاضدة من قبل السلاطين العظام والأمراء<lb/>الفخام المستقلين والتابعين بصفة حماة فخريين.<lb/>(قضية 16) لا تنتسب الجمعية إلى مذهب أو شيعة مخصوصة من مذاهب<lb/>وشِيَع الإسلام مطلقًا.<lb/>(قضية 17) توفق الجمعية مسلكها الديني على المَشْرَب السلفي المعتدل،<lb/>وعلى نبذ كل زيادة وبدعة في الدين، وعلى عدم الجدال فيه إلا بالتي هي أحسن.<lb/>(قضية 18) يكون شعار الجمعية القولي: [لا نعبد إلا الله] ، وشعارها<lb/>الفعلي: التزام (المصافحة) على وجه السنة ووجهتها (الغيرة على الدين قبل<lb/>الشفقة على المسلمين) ، وأهم أعمالها (تعليم الأحداث وتهذيبهم) . تراجع قضية<lb/>46 و47 و48) .<lb/>(قضية 19) أعضاء الجمعية لا يتكلفون التناصر والتعاون فيما هو ليس<lb/>من مقاصد الجمعية أي التعاون بالمال أو الجاه فيما بينهم إلا لِمَنْ يصاب ويتضرر<lb/>بسبب الجمعية.<lb/>(قضية 20) تتكفل الجمعية بكفاية عدد مخصوص من أصحاب المزايا<lb/>العلمية الخاصة أو العزائم الخارقة العادة بشرط أن يكونوا مجرَّدين لا عيال لهم أو<lb/>شبيهين بالمجرَّدين.<lb/>***<lb/>الفصل الثالث<lb/>في بيت مال الجمعية<lb/>(قضية 21) نفقات الجمعية تُبْنى على غاية البساطة والاقتصاد وهي تسعة<lb/>أنواع:<lb/>(1) إكمال كفاية الهيئة العاملة بما لا يزيد على ستين ذهبًا إنكليزيًّا لكل<lb/>واحد في السنة.<lb/>(2) رواتب الكُتّاب والمترجمين والخدم.<lb/>(3) أجرة محلات المركز والشعبات غير المستقلة مالية.<lb/>(4) نفقات البعوث المتجولة.<lb/>(5) نفقات المطبوعات.<lb/>(6) نفقات التحرير والتأليف.<lb/>(7) نفقات البريد والرسائل.<lb/>(8) كفاية المذكورين في (القضية 20) .<lb/>(9) النفقات المتفرقة.<lb/>(قضية 22) تعتمد الجمعية في الحصول على نفقاتها على جهتين فقط<lb/>النصف من ربح مطبوعات الجمعية أي طبع المؤلفات الآتي ذكرها في الفصل<lb/>التالي من نحو طبع المصحف الشريف بصورة متقنة للغاية تستوجب الاختصاص<lb/>بطبعه والنصف الآخر من إعانات أصحاب الحمية والنجدة من أمراء وأغنياء الأمة<lb/>وبعض الأعضاء المحتسبين.<lb/>(قضية 23) أمين المال يكون من أغنياء التجار المشهورين المقيمين في<lb/>مركز الخدمة حسبة لربه ودينه ويكون المال في يده بوجه مضمون.<lb/>(قضية 24) أمين المال يُعطِي وُصُولات بمقبوضاته تكون مطبوعة<lb/>مرفوعة مرقومًا عليها عدد متسلسل في جانب منها مجموع الوارد ومجموع<lb/>المصروف في تلك السنة باعتبار غاية الشهر العربي المنصرم.<lb/>(قضية 25) أمين المال لا يصرف شيئًا إلا بورقة صرف مطبوعة عليها<lb/>عدد متسلسل ومُوقَّع عليها من القابض وكاتب الجمعية ورئيسها.<lb/>***<lb/>الفصل الرابع<lb/>في وظائف الجمعية<lb/>(قضية 26) الهيئتان العاملة والمستشارة بالاتفاق أو أكثرية الثلثين تعيدان<lb/>النظر في قانون الجمعية مرة ابتداءً، ثم كل ثلاث سنين مرة وتنظمان القوانين التي<lb/>تُلتزم ويجب مطلقًا أن يكون ترتيب القوانين تابعًا لقواعد التروي والتدقيق والتأمين<lb/>وترتبط كل قضية بشرح مفصل مسجل يُرجَع إليه، ولا يصير القانون دستورًا<lb/>للعمل إلا بعد قراءته في الجمعية العامة السنوية وقبوله، ويجوز للهيئتين عند<lb/>الضرورة تقرير العمل بالبعض من أحكام تلك القوانين مؤقتًا، ثم تعرض على<lb/>الجمعية العامة الأسباب المُجْبِرَة على التعجيل.<lb/>(قضية 27) إيقاظ فكر علماء الدين إلى الأمور الخمسة الآتية وتنشيطهم<lb/>للسعي في حصولها ومساعدتهم بإرَاءَةِ أسهل الوسائل وأقربها إليها وهي:<lb/>(1) تعميم القراءة والكتابة مع تسهيل تعليمهما.<lb/>(2) الترغيب في العلوم والفنون النافعة التي هي من قَبِيل الصنائع مع<lb/>تسهيل تعليمهما وتلقِّيهما.<lb/>(3) تخصيص كل من المدارس والمدرسين لنوع واحد أو نوعين من<lb/>العلوم والفنون ليوجد في الأمة أفراد نابغون متخصصون.<lb/>(4) إصلاح أصول تعليم اللغة العربية والعلوم الدينية وتسهيل تحصيلها<lb/>بحيث يبقى في عمر الطالب بقية يصرفها في تحصيل الفنون النافعة.<lb/>(5) الجِدّ وراء توحيد أصول التعليم وكتب التدريس.<lb/>(قضية 28) السعي في تأليف متون مختصرة بسيطة واضحة على ثلاث<lb/>مراتب:<lb/>(1) لتعليم المبتدئين أو المكتفين بالمبادئ.<lb/>(2) لتعليم المنتهين الطالبين الإتقان.<lb/>(3) لتعليم النابغين الراغبين في الاختصاص.<lb/>(قضية 29) الاهتمام في جعل المعلمين على أربع مراتب:<lb/>(1) العامة ومعلموهم أئمة المساجد والجوامع الصغيرة.<lb/>(2) المهذبون ومعلموهم مدرسو المدارس العمومية الكبيرة.<lb/>(3) العلماء ومعلموهم مدرسو المدارس المختصة بالعلوم العالية.<lb/>(4) النابغون ومعلموهم الأفاضل المتخصصون.<lb/>(قضية 30) السعي لدى أمراء الأُمة بمعاملة كافة طبقات العلماء معاملة<lb/>الأطباء أي بالحجر رسمًا على من يتصدر للتدريس والإفتاء والوعظ والإرشاد ما لم<lb/>يكن مُجازًا من قبل هيئة امتحانية رسمية موثوق بها تقام في العواصم.<lb/>(قضية 31) التوسل لدى الأمراء أن يعطوا لأحد العلماء الغيورين في كل<lb/>بلدة صفة محتسب ديني على جماعة المسلمين في تلك البلدة ويجعلوا له مستشارين<lb/>منتخبين من عقلاء الأهالي وتكليف هذه الجمعية الاحتسابية بأن تقوم بالنصيحة<lb/>للمسلمين بدون عنف وبتسهيل تعميم المعارف والمحافظة على الأخلاق الدينية.<lb/>(قضية 32) التوسل لنيل العلماء ما يستحقون من رزق وحرمة ومنعهم عن<lb/>كل ما يُخِلّ بصفتهم وشرفهم [2] .<lb/>(قضية 33) التوسل لحمل أهل الطرائق على الرجوع إلى الأصول<lb/>الملائمة للشرع والحكمة في الإرشاد وتربية المريدين، وتكليف كل فرقة منهم<lb/>بوظيفة مخصوصة يخدمون بها الأمة الإسلامية من نحو اختصاص فرقة كالقادرية<lb/>مثلاً بعول وتعليم الأيتام وأخرى بمواساة المساكين وأبناء السبيل وجماعة بتمريض<lb/>الفقراء والبائسين وفئة بالتشويق إلى الصلاة وغيرها بالتنفير عن المسكرات ونحو<lb/>ذلك من المقاصد الخيرية الشرعية فيكون عملهم هذا عوضًا عن العطل والتعطيل.<lb/>(قضية 34) حمل العلماء والمرشدين وجمعيات الاحتساب على السعي<lb/>لإرشاد أفراد الأمة خصوصًا أحداثها إلى قواعد معاشية وأخلاقية متحدة الأصول<lb/>تلائم الإسلام والحرية الدينية وتفيد ترويض الأجسام وتقوية المَدَارك وتثمر النشاط<lb/>للسعي والعمل وتولد الحَمِيّة والأخلاق الشريفة.<lb/>(قضية 35) تعتني الجمعية بصورة مخصوصة بوضع مؤلفات أخلاقية<lb/>ملائمة للدين وللزمان وتكون على مراتب من بسيطة ومتوسطة وعالية بحيث تقوم<lb/>هذه المؤلفات مَقام مُطوّلات الصوفية، وتقوم بوضع مؤلفات للغة وسطى عربية لا<lb/>مُضرية ولا عاميّة، وجعلها لغة لبعض الجرائد ولمؤلفات الأخلاق ونحوها مما يهم<lb/>نشره بين العَوَامّ فقط [3] .<lb/>(قضية 36) تعتني الجمعية في حمل العلماء وجمعيات الاحتساب على<lb/>تعليم الأمة ما يجب عليها شرعًا من المجاملة مع غير المسلمين وما تقتضيه الإنسانية<lb/>والمزايا الإسلامية من حسن معاشرتهم ومقابلة معروفهم بخير منه ورعاية الذمة<lb/>والتأمين والمساواة في الحقوق وتجنب التعصب الديني أو الجنسي بغير حق.<lb/>(قضية 37) تنشر الجمعية رسالة دينية عربية في كل شهر يكون حجمها<lb/>نحو مائة صفحة بحيث يتألف منها كتاب في كل عام وتكون مباحثها ثمانية أنواع<lb/>يخصص لكل بحث قسم منها وهي:<lb/>(1) مقرّرات الجمعية وأعمالها وخلاصة المهم من مراسلاتها مع شعباتها.<lb/>(2) مباحث دينية في موضوع سماحة الدين ومزاياه السامية ودفع ما يُرْمَى<lb/>به من منافاته للحكمة والمدنية.<lb/>(3) قواعد أخلاقية ونصائح معاشية.<lb/>(4) فصول في العلوم والفنون النافعة والترغيب فيها وإراءة طرائق تلقينها<lb/>وتلقيها.<lb/>(5) المقالات المفيدة التي يحررها الأعضاء الفخريون وغيرهم من فضلاء<lb/>الأُمة.<lb/>(6) الأخبار والإعلانات الخاصة بالنهضة العلمية الإسلامية.<lb/>(7) الأسئلة والأجوبة المهمة.<lb/>(8) مباحث وفوائد شتى.<lb/>(قضية 38) تكون الأبحاث والمقالات الدينية في الرسالة الشهرية<lb/>مُلاحظًا فيها إجماع السلف أو الموافقة لمذهبين فأكثر من المذاهب المدونة المتبعة،<lb/>ويتعين في المسائل المهمة الخلافية بأن يقرها بعض المشهورين عن علماء<lb/>الهداية من المذاهب المختلفة.<lb/>(قضية 39) تكون قيمة الرسالة معتدلة قريبة من نفقات تحريرها وطبعها<lb/>فقط وترسل إلى المدارس والعلماء المشهورين بدون عوض على حساب الأمراء<lb/>والمحتسبين.<lb/>(قضية 40) تعتني الجمعية غاية الاعتناء في إيصال الرسالة إلى المرسلة<lb/>إليهم بصورة منتظمة وفي إدخالها البلاد المأهولة بالمسلمين رغمًا عن كل مانع<lb/>فترسل ولو برًّا مع رواد على نجائب تخترق آسيا وأفريقيا إلى أقاصيهما ولا تَعْدَم<lb/>الجمعية وسائل كثيرة للاتصال.<lb/>(قضية 41) تخصص الجمعية لمنشوراتها وإعلاناتها أربع جرائد من أشهر<lb/>الجرائد الإسلامية السياسية: 1عربية في مصر. 2 تركية في القسطنطينية. 3<lb/>فارسية في طهران. 4 أوردية في كلكته.<lb/>(قضية 42) تسعى الجمعية في تأسيس مدرسة جغرافية دينية في مركز<lb/>الجمعية لأجل تثقيف تلامذتها وتأهيلهم للسياحة والبعوث.<lb/>(قضية 43) ترسل الجمعية بعوثًا جغرافية وعلمية تتجول في البلاد<lb/>الإسلامية القريبة والبعيدة للاطلاع على أحوال البلاد وأهلها من حيث الدين<lb/>والمعارف ولإرشادهم إلى ما يلزم إرشادهم إليه في ذلك حسبما تقتضيه الأخوة<lb/>الدينية بدون تعرُّض للأحوال السياسية قطعيًّا.<lb/>(قضية 44) تسعى الجمعية بعد مضي ثلاث سنين من انعقادها في إقناع<lb/>ملوك المسلمين وأمرائهم بعقد مؤتمر رسمي في <placeName>مكة المكرمة</placeName>، ويحضره وفود من<lb/>قبلهم ويترأّسه مندوب أصغر أولئك الأمراء ويكون موضوع المذاكرات في المؤتمر<lb/>السياسية الدينية.<lb/>(قضية 45) إذا صادفت الجمعية معارضة في بعض أعمالها من حكومة<lb/>بعض البلاد التي هي تحت استيلاء الأجانب فالجمعية تتذرع أولاً بالوسائل اللازمة<lb/>لمراجعة تلك الحكومة وإقناعها بحسن نية الجمعية، فإذا وُفِّقَتْ لرفع التعنت فيها<lb/>وإلا فتلجأ الجمعية إلى الله القادر الذي لا يعجزه شيء.<lb/>***<lb/>خاتمة<lb/>(قضية 46) (سياسة الجمعية) جلب قلوب مَنْ تتخير جَلْبهم ببذل<lb/>المعروف محاباةً فتتحرى مواساة الإنسان عند مصابه وتنقّب عن أهم حاجاته أو<lb/>غاياته فتعينه عليها.<lb/>(قضية 47) (مظهر الجمعية) العجز والمسكنة فلا تقاوم ولا تقابل إلا<lb/>بأساليب النصحية والموعظة الحسنة وتلاطف وتجامل جهدها مَنْ يعادي مَقْصِدها<lb/>ولا تلجأ إلى الإلجاء إلا في الضروريات.<lb/>(قضية 48) (قوة الجمعية) الإخلاص في النية، وعمدتها الثبات على<lb/>العمل، ومسلكها تذليل العقبات واحدة فواحدة وحصنها الدين الحنيف، وسلاحها<lb/>العلم والتعليم، وجيشها الأحداث والضعفاء، وقوادها حكماء العلماء والأمراء،<lb/>ورايتها القدوة الحسنة، وغنيمتها بث الحياة في الموحدين، وغايتها خدمة المدنية<lb/>والإنسانية وثمرة أعضائها وأنصارها لذّة الفكر والفخر ونيل الأجر من الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (تم القانون)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ليس المقصود من الثروة ذاتها بل إعانتها صاحبها على بعض الأخلاق الشريفة.<lb/>(1) (قضية مؤقتة) يبتدئ تشكيل الجمعية حسبما يتسهل للمؤسس وهو يرأسها مؤقتًا وله أن ينيب عنه من شاء وعندما يبلغ عدد الأعضاء المكتتبين قدرًا كافيًا يجمعهم لينتخبوا الهيئة العاملة والهيئة المستشارة.<lb/>(2) (قضية مؤقتة) مركز الجمعية يكون في السنين الأولى في بور سعيد أو الكويت ثم ينتقل إلى <placeName>مكة</placeName> بعد الرسوخ أو عند إقامة مراكش وأفغان وغيرها كآلات سياسية لها في <placeName>مكة</placeName> وعلى كل حال يكون للجمعية يد فعلية في <placeName>مكة</placeName>.<lb/>(3) كالقعود في محلات القهوة والتجول في المجتمعات وركوب الحمير ونحو ذلك مما لا يُقْدِم عليه أمثالهم في الملل الأخرى.<lb/>(4) كالاكتفاء بالسين عن الثاء وبالزاي عن الذال والاقتصار على التثنية بالياء والجمع بالواو والنون والقصر بالألف وكقبول الوضع العامي المشهور، من هامش الأصل، [المنار] : هذا خطأ لا حاجة إليه إذ يمكن الوصول إلى المقصود باللغة الصحيحة السهلة.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p833" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1167.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أحوال العالم الإسلامي</head>
               <lb/>(المؤتمر الإسلامي في الهند)<lb/>أشرنا في الجزء الماضي إلى انعقاد مؤتمر التربية الإسلامية في الهند ونذكر<lb/>الآن مجملاً من خبره.<lb/>انتخب المسلمون في هذه السنة رئيسًا لمؤتمرهم (السير آغاخان) وهو شاب<lb/>من الكبراء الذين يقرن باسمهم لقب (السمو) وقد اشتهر بالذكاء والنبل، والعلم<lb/>والفضل، ولهذه المزايا اختارته طائفة الإسماعيلية رئيسًا لها، وهي الطائفة<lb/>الباطنية المعروفة بالتروي في اختيار الرؤساء ولذلك كان أمرها منتظمًا في كل<lb/>البلاد إلى اليوم، ولا توجد طائفة تنتمي إلى الإسلام في هذا العصر أشد من هذه<lb/>الطائفة تعاونًا وتحابًّا والتئامًا ونظامًا.<lb/>والفائدة الكبرى التي استفدتها من خبر مؤتمر هذه السَّنة هي انتخاب هذا<lb/>الأمير رئيسًا للمؤتمر الذي معظم رجاله من أهل السُّنة، بل هذا هو الدليل القاطع<lb/>عندي على أن إخواننا مسلمي الهند قد ارتقوا عنا وعن سائر المسلمين الذين نعرف<lb/>أخبارهم، ذلك أن أَدْوَأ أدواء المسلمين التفرق في الطوائف وعدم معرفة قيمة<lb/>النابغين لا سيما إذا خالفوا الجماهير في بعض تقاليدهم - وهذه الخلة لازمة للنابغين<lb/>لا تفارقهم - ذلك بأن مبدأ النهوض في كل أمة منحطة هو ظهور أفراد فيها كبار<lb/>العقول أقوياء القلوب يوجهون عزائمهم إلى الخدمة القومية، فإذا ظهروا في أمة<lb/>مستعدة للنهوض تشعر الأمة بفضلهم وتقدرهم حق قدرهم وتعطيهم مكانة الهامة من<lb/>الجسد فيدبرونها ويعرجون بها إلى ما هي مستعدة له من الارتقاء، وإذا ظهروا قبل<lb/>استعداد الأمة للاستفادة من مواهبهم ترى الجماهير من خواصّ قومهم يمقتونهم<lb/>ويُنفّرون العامة منهم ويتوكئون على ما لا يخلو نابغ عنه من المخالفة للجماهير في<lb/>تقاليدهم وعاداتهم وأعني بالخواص الرؤساء والأغنياء الذين يعبر عنهم القرآن<lb/>بالمُتْرَفين، وهم الذين كانوا أعداء الأنبياء والمرسلين، وكانوا ولا يزالون أعداء<lb/>الإصلاح والمصلحين.<lb/>أما قولنا: إن بعض النابغين الذين يتوجهون إلى إصلاح الأمم لا بد أن<lb/>يخالفوا قومهم في بعض عادهم واعتقادهم، فليس معناه أنهم يتحرَّوْن المخالفة طلبًا<lb/>للشهرة أو الامتياز وإنما ذلك أمر طبيعي لازم، وبيانه أن الفساد إنما يضرب<lb/>بجرانه في الأمة ويفتك بها لفسادٍ يطرأ على العقول فتأخذ بالاعتقادات الباطلة،<lb/>وفسادٍ يلم بالنفوس فتستبدل الأخلاق الذميمة بالأخلاق الفاضلة، وتتولد من الفسادين<lb/>العادات الضارة ويفتك كل ذلك بالأمة فتكًا.<lb/>فالنابغ الذي يتصدى للإصلاح يعرف بما ميزه الله تعالى به من نفوذ البصيرة<lb/>منشأ الفساد في الأعمال، وينفر بما خصه به من كرامة النفس وزكائها عن كل ما<lb/>يعتقده فاسدًا ويرى أثره ضارًّا، فهو بهذا وذاك يكون مخالفًا للأمة في بعض اعتقاداتها<lb/>وعاداتها حتمًا بغير تكلف ولا تصنع بل يوجد من محبي الإصلاح من يتكلف إخفاء<lb/>المخالفة وإظهار الموافقة في بعض الأمور لأجل أن يقبل منه غيرها.<lb/>ليس هذا موضع الإطالة في أخلاق المصلحين مع أقوامهم ولكني أقول: إن<lb/>أكثف الحُجُب بين المصلح وبين قومه هو أن يُنبز بأنه مخالف لهم في بعض الأمور<lb/>الدينية أو مقصر فيها فإذا وصلت الطبقة المتوسطة في قوم إلى أن يعرفوا درجة<lb/>المستعد للإصلاح وأن لا يصدهم عن الانتفاع به كونه مخالفًا لهم في بعض المسائل<lb/>الدينية أو غيرها؛ لأنهم يعرفون كيف ينتفعون، وبم ينتفعون وهم واثقون بأنفسهم<lb/>لا يخافون من شذوذ رئيسهم في بعض المسائل أن يتعدى إليهم ومنهم إلى الأمة<lb/>بأسرها فأولئك هم القوم الذين أَذِنَ الله بترقيتهم ونجاحهم.<lb/>خطب رئيس المؤتمر وذكر أمراض المسلمين التي هبطت بهم إلى الدَّرك<lb/>الذي هم فيه بين الأمم، فذكر أن جراثيم هذه الأمراض أربع:<lb/>(1) عقيدة الجبر التي حلت العزائم وأَلْصَقَ تبعتها بالإمام أبي الحسن<lb/>الأشعري (رحمه الله) .<lb/>(2) اعتقاد أن ترك الشئون العامة والاشتغال عنها بالعزلة والعبادة من<lb/>مهمات الدين وزعم أن منشأ ذلك اعتزال بعض الصحابة (عليهم الرضوان)<lb/>الحرب بين عليّ ومعاوية وقولهم: إن هذا أَسْلَم للدين.<lb/>(3) إهمال تعليم النساء وتربيتهن لِمَا حال دون ذلك من التشدد في الحجاب<lb/>والخروج به عما جاء به الشرع وأثبت أن هذه المعضلة الاجتماعية قد سرت<lb/>عَدْوَاها من مُتْرَفي الفرس إلى بني العباس وبسببهم رسخت في الأمة الإسلامية<lb/>وكان من أثرها حبس نصف المسلمين في السجن الأبديّ والقضاء عليه بالجهل<lb/>والخمول. ويرى القارئ في كل مسألة من هذه الثلاث نزعة يصح أن تكون تَوَلَّدَتْ<lb/>في دماغه من التمكن في مذهبه الذي أصله الغلو في التشيع إلى ادعاء الحلول في<lb/>بعض أئمة آل البيت ورمي عظماء المسلمين من الصحابة فَمَن بَعْدَهم بالإضرار<lb/>بالدين ولو عن غير عمد.<lb/>لو قام مثل هذا الخطيب الذي يفتخر به مسلمو الهند اليوم وخطب خطبته هذه<lb/>في مصر لشتموه، أو في <placeName>الشام</placeName> لضربوه، أو في تونس لنَفوه وأبعدوه، أو في<lb/>الجزائر أو مراكش لقتلوه، فلنا أن نقول: إنه لم يرتقِ في البلاد الإسلامية إلا<lb/>مسلمو الهند الذين أَثْنَوْا على هذا الخطيب ووقروه؛ لأن له مزايا ينتفع بها في العمل<lb/>المِلّي الذي تيمموه فإذا اعتقد أهل السنة منهم أنه أخطأ في تعليل جعل اعتزال<lb/>الأعمال العامة من الدين بأنه الاقتداء بفضلاء الصحابة وأخطأ بإسناد عقيدة الجبر<lb/>إلى الإمام الأشعري فهم يعذرونه بأنه قال ما يعتقد بإخلاص ولا يمكن أن تظهر<lb/>الحقائق في قوم لا حُرية عندهم للعالم بإظهار اعتقاده، ومن الغريب أن ترى البلاد<lb/>التي يدعي أهلها اتباع السنة قد اعتصم علماؤها بُحُبْوَة التَّقِيَّة التي يعيبون بها<lb/>إخوانهم الشيعيين ويحتجون عليهم بأن من يقول بالتقيَّة لا يوثق بعلمه ولا بدينه؛ إذ<lb/>يجوز أن يكون كل ما يُظْهره مخالفًا لما يعتقده عملاً بالتقية، ومن تراهم يتقون؟<lb/>يتقون العوام الجاهلين المقلدين لهم، أليس من أعجب العجائب أن العالم يتبع<lb/>الجاهل فَيُؤَوِّل له تقاليده وخرافاته ليكون راضيًا عنه ويبقى معظِّمًا ومكرمًا له؟ ؟<lb/>قد علم أن المرض الأول من الأمراض التي ذكرها رئيس المؤتمر يتعلق<lb/>بالاعتقاد، والمرض الثاني يتعلق بالأخلاق والأعمال والمرض الثالث يتعلق بالعادات<lb/>والأعمال؛ ولذلك رتبناها هذا الترتيب المخالف لترتيب الخطيب، أما المرض<lb/>الرابع فهو خاصّ بالسياسة وهو احتكار الخلافة والإمارة في بيت مخصوص<lb/>يتوارثها أفراده، وقد صبّ إثم هذه الجريمة على بني العباس الذين مزقوا شمل<lb/>الأمويين ثم العلويين، وكادوا يفنونهم أجمعين، والقارئ يرى في هذا من الظنة ما<lb/>يرى فيما سبقه، ولكن مجموع الخطبة يبرئ الخطيب من سوء القصد في كلامه كله<lb/>فقد أثنى على عمرو بن العاص الذي كان عضد معاوية وساعده ويده التي تناول بها<lb/>الخلافة وساد على العلويين من أول الأمر - نعم إنه لم يثن عليه بهذا العمل ولكنه<lb/>أثنى عليه بالسياسة الحكيمة التي لا يُغْمِض حقه فيها بصيرٌ وإن كان مثلي من<lb/>صميم العلويين، بَلْهَ ثناءه على الخليفة الثاني وعلى الصحابة كلهم في الجملة.<lb/>وحاصل القول أن الخطيب أحسن في كلامه وأبان به عن عقل وبصيرة<lb/>واستعداد لرياسة المؤتمر وإن كان في بعض القول مجال لمن لا شغل لهم إلا القيل<lb/>والقال وهم بمعزل عن الأعمال.<lb/>أما نتيجة المؤتمرالتي وجه عنايته إليها فهي إنشاء مدرسة كلية عامة كمدرسة<lb/>أكسفورد الإنكليزية أو جعل مدرسة عليكدة كذلك، وقد قدّر الرئيس في خطبته نفقة<lb/>إيجاد هذه المدرسة بعشرة ملايين روبية (666.666 جنيه إنكليزي وكسور)<lb/>وما أجلَّ قول الخطيب: ألا تشترون يا قوم مجد الإسلام بعشرة ملايين روبية؟<lb/>أهذا الثمن كثير؟ ؟ ومن بعد فكره وصائب رأيه أنه ذكر في هذا المقام صلة مسلمي<lb/>الهند بالعثمانيين والإيرانيين والأفغانيين، وأشار بوجوب جعل المدرسة الكلية كعبة<lb/>العلم لجميع المسلمين، كأنه لم يخطر في باله نزعات شيطان (الوطنية الحقة)<lb/>التي يدعو إليها بعض الأحداث في مصر وهي قطع صلات الأمة الإسلامية ومجافاة<lb/>بعض شعوبها لبعض حتى الذين تجمعهم لغة واحدة وينتسبون إلى دولة واحدة! !<lb/>هذا الرأي الحميد رأي توقف نجاح الأمة على المدارس الكلية الجامعة قد<lb/>نوَّهْنا به من قبل وطالبنا به عقلاء المصريين وأصحاب التأثير فيهم قولاً وكتابة،<lb/>وإذا يسر الله تعالى ووفق المسلمين إلى إنشاء كليتين واحدة في الهند وأخرى في<lb/>مصر فذلك منتهى السعي الحميد في إحياء المسلمين وإعادة مجدهم ولا توجد بلاد<lb/>إسلامية غنية والتعليم الأهليّ فيها حرّ إلا البلاد الهندية والبلاد المصرية، ولا يتم<lb/>هذا العمل في مصر إلا بسعي مثل السعي الذي في الهند وهو أن يتألف مؤتمر<lb/>ويكون جميع أفراده دعاة إلى هذا العمل ساعين في جمع المال له من كل مكان،<lb/>نعم، يظهر أن أهل مسلمي مصر أقل استعدادًا من مسلمي الهند بالنسبة إلى<lb/>المجموع ولكن في مصر رجالاً ربما لا يوجد خير منهم في بلاد إسلامية أخرى ولهم<lb/>أن يجعلوا كليتهم في أول الأمر صغيرة ثم يوسعوا دائرتها بالتدريج، وقد سمعت<lb/>أكبر مرجوّ فيهم لمثل هذا السعي يقول: إنه يمكن الإقدام على العمل إذا تيسر جمع<lb/>مائة ألف جنيه فقط، ولو اعتبر أغنياء مصر بالسر كاسل الإنكليزي الذي بذل من<lb/>ماله أربعين ألف جنيه لأجل دراسة مرض الرمد في مصر لتيسر لهم بذل ما ينشئ<lb/>مدرسة كلية تكون حياةَ قومهم وأمنهم، ومنشأ عزهم وسعادتهم.<lb/>* * *<lb/>(تونس - أو حادثة صفاقس)<lb/>بينا مسلمو الهند يصفقون لرئيس مجمعهم وخطيب مؤتمرهم الإسماعيلي<lb/>المذهب رجوعًا إلى تساهل الإسلام في الصدر الأول أيام كان الحافظ البخاري يتلقى<lb/>الحديث عن عمران بن حطّان الخارجي وإذا بمسلمي البلاد التونسية يهيجون<lb/>ويحتمون على مدرس من أهل مذهبهم في الأصول والفروع؛ لأنه أنكر عليهم<lb/>بعض البدع التي أَلِفوها وألصقوها بالدين وتكلفوا لهذا الإلصاق ضروبًا من التأويل<lb/>تصادمها نصوص الكتاب والسُّنة، تلك البدعة أو البدع هي التي أقام (<title>المنار</title>) بها<lb/>القيامة على أهلها وكتب فيها أكثر من سبعين مرة وهي ما يفعله الجهلاء عند قبور<lb/>الأولياء من التضرع والدعاء، والاستغاثة والاستجداء، والطواف والاعتكاف،<lb/>والتذلل والاستعطاف، والقيام والقعود، والركوع والسجود، وما رخص الدين في<lb/>زيارة القبور بعد النهي عنها ليُدعى أربابها من دون الله، ويقول المأول {هَؤُلاءِ<lb/>شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ} (يونس: 18) ولا لينسخ بهم قوله تعالى: {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ<lb/>نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) وقوله: {وَأَنَّ المَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلاَ تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَدًا} (الجن: 18) . إلخ إلخ.<lb/>الواقعة هي أن عالِمًا مدرسًا في مسجد صفاقس اسمه (الشيخ محمد شاكر)<lb/>كان يقرأ عقيدة التوحيد فلما انتهى إلى وحدانية الأفعال التي يكاد يكون الكلام عليها<lb/>في بعض كتب العقائد جبرًا محضًا نهى عن بدع القبور، والاستعانة بأهلها<lb/>والتقرب إليهم بتقديم النذور، فَكبُر ذلك على الذين يأكلون تلك النذور فوشوا ومَحَلُوا<lb/>وحرّفوا وتمحلوا، ورفع الأمر إلى المحكمة الشرعية، ثم إلى العامل المدني في<lb/>صفاقس، ثم إلى الوزارة في الحاضرة (تونس) فحكم بعزله من التدريس في<lb/>جامع صفاقس والتطويع في جامع الزيتونة، وقد ذكرت الواقعة بعض الجرائد<lb/>المصرية نقلاً عن جرائد فرنسية، وذكرت أن قاضي تونس ومفتيها هما اللذان طلبا<lb/>من الوزارة عزله وما نظن ذلك صحيحًا، وإذا كان القاضي والمفتي وشيخ الجامع<lb/>الأعظم لم يسعوا بعزل هذا المدرس الذي قرر التوحيد ونهى الناس أن يستعينوا<lb/>بغير الله على أمور دنياهم، أفما كان يجب عليهم أن ينصروه ويعززوه؟ بلى،<lb/>ومن هنا نعرف الفرق بين تونس والهند، بل بينها وبين مصر؛ فإننا قررنا هذه<lb/>المسألة وشددنا فيها النكير في المسجد الحسيني، وكان يحضر درسنا كثير من<lb/>العلماء والفضلاء فما انتصر أحد ممن حضر وممن لم يحضر لبعض جهلة العوام<lb/>الذين كبر عليهم ما قررناه ولا سمعنا كلمة تخطئة من شيخ الأزهر ولا من مفتي<lb/>الديار المصرية ولا من غيرهما من كبار العلماء.<lb/>ولا بد أن يكون تشديد الوزير في ذلك مبنيًّا على سبب مدني كأن يكون درس<lb/>ذلك المدرس أحدث شغبًا وهيجانًا في العامّة، والسياسة مبنية على مراعاة أمر العامة<lb/>بالحق وبالباطل، ولكن الذي يعجب منه هو رضاء الحكومة الحامية (الفرنسية)<lb/>باضطهاد رجل مصلح كهذا المدرس، يحاول هدم مناشئ الخرافات التي نشأت منها<lb/>تعصبات أهل الطريق الذين يهددون الحكومات في أفريقيا وهم خطر دائم عليها<lb/>وعلى قومهم ولا علاج لهم إلا الإرشاد الديني الصحيح الذي يهدم تلك السلطة أو<lb/>يرشد أهلها إلى الحق الذي يعرفون به أنفسهم فلا يكلفونها من العمل ما ليست أهلاً<lb/>له، وقد جاءتنا جريدة فرنسية تونسية تشرح مسألة صفاقس وتبين خطأ الحكومة<lb/>فيها وسننشر تعريبها في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>(ثورة مراكش ونبأ عظيم)<lb/>لا تزال الثورة مشتعلة في بلاد مراكش ولفرنسا على الحدود جيش جرار وقد<lb/>أرسلت بعثة عسكرية إلى سلطان مراكش فقوي بذلك نفوذها عنده على نفوذ إنكلترا،<lb/>أما النبأ العظيم الذي حدث أخيرًا فهو أن البرقيات أفادتنا اليوم أن حكومة المغرب<lb/>الأقصى قد اقترضت من مصرف (بنك) فرنسا والبلاد الواطئة (هولندا) سبعة<lb/>آلاف ألف وخمسمائة ألف فرنك (7ملايين ونصف) بفائدة ستة في المائة، قال:<lb/>(روتر) : ولما كان السلطان هو الكافل لهذا القرض، فالمتبادر أنه حيلة سياسية<lb/>يقصد بها زيادة نفوذ فرنسا عنده: هذا وإن الحكومة الشرقية التي تقترض من دولة<lb/>أوربية ينقرض حكمها باليد التي تعطيها المال، وكأن هذه الحكومات الجاهلة لا بد أن<lb/>تهدم سلطانها بأيديها، وكأن بلادها لا تحيى إلا إذا ماتت موتتين، وكأن الله قضى أن<lb/>لا تكون حياتها إلا على أيدي من تسميهم عِداتها، لا على أيدي كبرائها وساداتها،<lb/>ولا يشترط أن تكون إماتة الأجنبي لنا مقصودًا بها الإحياء، فيقال: إننا أحسنّا الظن<lb/>بالأعداء.<lb/>* * *<lb/>(المنار في السودان)<lb/>كان المنار يرسل إلى بلاد السودان فلا يلقى معارضة ولا منعًا، وفي أثناء هذه<lb/>السنة (الخامسة) صار يشكو إلينا بعض قرائه من احتجاب بعض أجزائه ووصول<lb/>بعض، ثم كتب إلينا بعض مَنْ طلب الاشتراك وأرسل القيمة أنه لم يصل إليه شيء<lb/>من الأجزاء، فقابلنا صاحب السعادة حاكم السودان العام السردار السرونجت باشا<lb/>وشكونا إليه ذلك شفاهيًا وقدمنا مع ذلك عريضة إلى وكيل حكومة السودان بالشكوى<lb/>الرسمية فصدر الأمر في أول رجب من هذه السنة بالإذن للمنار في دخول السودان<lb/>وعدم معارضته وكنا أَمْسَكْنا عن إرساله فعدنا إليه، وكنا نظن أنه يصل في أوقاته<lb/>ولكن لم نلبث أن علمنا من بعض من طلب الاشتراك في تلك البلاد وأرسلنا إليه<lb/>المنار أنه لم يصل إليه فكتبنا ثانية إلى وكيل حكومة السودان نُعلمه بذلك لأنه ظهر<lb/>لنا أن الحكومة السودانية لم تأمر مكاتب البريد بعدم المعارضة، فورد إلينا الجواب<lb/>الآتي بنصه: نمرة 2184/8 إدارة وكيل حكومة السودان في 26 - 1 - 903<lb/>حضرة العلاَّمة الفاضل منشئ جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء:<lb/>(عُلم ما أوضحتموه بجوابكم المُؤَرَّخ فى22 يناير الجاري ونفيد حضرتكم بأنه<lb/>(قد صدرت الإشعارات اللازمة لعموم الجهات بعدم منع جريدتكم (المنار الغراء)<lb/>(من الدخول إلى السودان فاقتضى ترقيمه للإحاطة)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الإمضاء) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>* * *<lb/>(هبة الإنكليزي الجواد)<lb/>نوهنا في النبذة التي كتبناها عن مؤتمر التربية الإسلامي في الهند بأن السر<lb/>كاسل الإنكليزي تبرع بأربعين ألف جنيه لتُنْفَقَ على دراسة مرض الرمد في مصر.<lb/>ونقول الآن: إن هذا السخيَّ الجواد قد تحدى بهبته هذه أغنياء المصريين إذ قال:<lb/>إنه تبرع بذلك ليفتح لهم باب البذل في هذا المشروع الذي يفيد هذه البلاد التي يكثر<lb/>هذا المرض فيها.<lb/>ولكن أغنياء المصريين مشغولون بالبذل في سبيل السرف والمخيلة، عن البذل<lb/>في المشروعات النافعة الجليلة، فهم يقلدون الأوربيين في شر ما عليه سفهاؤهم، ولا<lb/>ينظرون إلى ما يفعله كرماؤهم، ويتوهّمون أن مدنية القوم بالفجور، ومعاقرة<lb/>الخمور، وحب الذات ولو فيما يضر الجمهور، وأنّى لهم أن يعقلوا أن الأوربيين ما سادوا على العالمين، إلا بسخاء أولئك المتبرعين، الذين في أموالهم حقوق لتأييد<lb/>العلم، ونشر ألوية السيادة والحكم، ولعل التقليد يُفْضِي ببعض أغنيائنا إلى فهم هذه<lb/>القضية، والتأسي بهذه الأريحيَّة، فنحتسي من كأس التقليد رحيقًا ممزوجًا بتسنيم،<lb/>بعد ما تجرعنا شراب الحميم.<lb/>* * *<lb/>(المسلمون في سوريا)<lb/>ننوه بحال المسلمين في جميع أقطار الأرض وقلَّما نذكر شيئًا عن مسلمي<lb/>بلادنا السورية، وماذا عسانا نذكر عنهم غير البؤس والحرمان من الترقي في العلم<lb/>والعمل، وقد كتب بعض كُتَّابهم الفضلاء جملة تقريظ كِتَاب (الإسلام والنصرانية<lb/>مع العلم والمدنية) بلغ بها شأوًا بعيدًا في فن الاحتراس عندما أثنى على الكتاب<lb/>وكاتبه وناشره وطابعه، فدلّنا ذلك على الفرق البعيد بين مسلمي مصر ومسلمي<lb/>سوريا.<lb/>* * *<lb/>(مأثرة حميدية)<lb/>أمر مولانا السلطان الأعظم (أيده الله تعالى) بمنع المسلمين من الجلوس في<lb/>الحانات والمجاهرة بشرب الخمر وأوجب معاقبة المخالف، فعسى أن يعتني الحكام<lb/>والشرطة بتنفيذ هذا الأمر بالدقة والإحكام.<lb/>* * *<lb/>(حج سلطان زنجبار)<lb/>تَوجّه في هذه السنة سلطان زنجبار الجديد إلى <placeName>الحجاز</placeName> لأداء فريضة الحج<lb/>فندعو الله تعالى بأن يوفق سائر السلاطين والأمراء لمثل ما وُفِّق إليه، وأن يكتب<lb/>له السلامة في هذا السفر الشريف الذي امتاز به على أقرانه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1168.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>