<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="27" to="27" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">27</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3629.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1926م</date>
         <pb n="n27-p106" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3630.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة صفات الله تعالى<lb/>وعلوه على خلقه بين النفي والإثبات</head>
               <lb/>جواب سؤال رفع إلى شيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية [1]<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>
               <lb/>وهكذا ذكر أهل الكلام الذين ينقلون مقالات الناس مقالة أهل السنة وأهل<lb/>الحديث، كما ذكره أبو الحسن الأشعري في كتابه الذي صنفه في اختلاف المصلين،<lb/>ومقالات الإسلاميين، فذكر فيه أقوال الخوارج والرافضة والمعتزلة، والمرجئة<lb/>وغيرهم، ثم قال: ذِكر مقالة أهل السنة وأصحاب الحديث وجملة قولهم: الإقرار<lb/>بالله وملائكته وكتبه ورسله، وبما جاء من عند الله، وبما رواه الثقات عن<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - لا يردون من ذلك شيئًا إلى أن قال: (وأن<lb/>الله على عرشه كما قال: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وأن له<lb/>يدين بلا كيف كما قال تعالى: {لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَي} (ص: 75) وأقروا أن لله علمًا<lb/>كما قال {وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَى وَلاَ تَضَعُ إِلاَّ بِعِلْمِهِ} (فصلت: 47) وأثبتوا السمع<lb/>والبصر، ولم ينفوا ذلك عن الله كما نفته المعتزلة، وقالوا: إنه لا يكون في<lb/>الأرض خير ولا شر إلا ما شاء الله، وأن الأشياء تكون بمشيئة الله، كما قال<lb/>{وَمَا تَشَاءُونَ إِلاَّ أَن يَشَاءَ اللَّه} (الإِنسان: 30) إلى أن قال: ويقولون: إن<lb/>القرآن كلام الله غير مخلوق، ويصدقون بالأحاديث التي جاءت عن رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - مثل (إن الله ينزل إلى سماء الدنيا فيقول: هل من مستغفر فأغفر له) كما جاء في الحديث.<lb/>ويقرون أن الله يجيء يوم القيامة كما قال: {وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفاًّ صَفاًّ} (الفجر: 22) وأن الله يقرب من خلقه كيف شاء كما قال: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ<lb/>مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) وذكر أشياء كثيرة، إلى أن قال: فهذه جملة ما يأمرون<lb/>به ويستعملونه ويرونه، وبكل ما ذكرنا من قوله نقول وإليه نذهب.<lb/>قال الأشعري أيضًا في مسألة الاستواء: قال أهل السنة وأصحاب الحديث:<lb/>ليس بجسم، ولا يشبه الأشياء، وأنه على عرشه كما قال: {الرَّحْمَنُ عَلَى<lb/>العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) ولا نتقدم بين يدي الله في القول، بل نقول: استوى بلا<lb/>كيف، وأن له يدَين بلا كيف كما قال تعالى: {لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَي} (ص: 75)<lb/>وأن الله ينزل إلى سماء الدنيا كما جاء في الحديث، قال: وقالت المعتزلة استوى<lb/>على عرشه بمعنى استولى، وقال الأشعري أيضًا في كتاب الإبانة في أصول الديانة<lb/>في باب الاستواء: إن قال قائل: ما تقولون في الاستواء؟ قيل: نقول له إن الله<lb/>مستوٍ على عرشه كما قال: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وقال:<lb/>{ِإلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ الطَّيِّبُ} (فاطر: 10) ، وقال: {بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ} (النساء: 158) وقال حكاية عن فرعون: {وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحاً<lb/>لَّعَلِّي أَبْلُغُ الأَسْبَابَ * أَسْبَابَ السَّمَوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَى إِلَهِ مُوسَى وَإِنِّي لأَظُنُّهُ كَاذِباً} (غافر: 36- 37) كذب فرعون موسى في قوله: إن الله فوق السموات، وقال الله<lb/>تعالى: {أَأَمِنتُم مَّن فِي السَّمَاءِ أَن يَخْسِفَ بِكُمُ الأَرْضَ فَإِذَا هِيَ تَمُورُ} (الملك:<lb/>16) ، فالسموات فوقها العرش، وكل ما علا فهو سماء، وليس إذا قال: {أَأَمِنتُم<lb/>مَّن فِي السَّمَاءِ} (الملك: 16) يعني جميع السموات، وإنما أراد العرش الذي هو<lb/>أعلى السموات، ألا ترى أنه ذكر السموات فقال: {وجعل القمر فيهن<lb/>نورًا} (نوح: 16) ولم يرد أنه يملأ السموات جميعًا، ورأينا المسلمين جميعًا<lb/>يرفعون أيديهم إذا دعوا نحو السماء؛ لأن الله مستوٍ على العرش الذي هو فوق<lb/>السموات، فلولا أن الله على العرش لم يرفعوا أيديهم نحو العرش، وقد قال<lb/>قائلون من المعتزلة والجهمية والحرورية: (إن معنى استوى استولى وملك وقهر،<lb/>وأن الله في كل مكان، وجحدوا أن يكون الله على عرشه كما قال أهل الحق،<lb/>وذهبوا في الاستواء إلى القدرة فلو كان كما قالوا كان لا فرق بين العرش الأرض<lb/>السابعة؛ لأن الله قادر على كل شىء، والأرض فالله قادر عليها وعلى<lb/>الحشوش، والأخلية فلو كان مستويًا على العرش بمعنى الاستيلاء لجاز أن يقال:<lb/>هو مستوٍ على الأشياء كلها وعلى الحشوش والأخلية فبطل أن يكون معنى الاستواء<lb/>على العرش الاستيلاء الذي هو عام في الأشياء كلها، وقد نَقل هذا عن<lb/>الأشعري غير واحد من أئمة أصحابه كابن فورك والحافظ ابن عساكر في كتابه الذي<lb/>جمعه في تبيين كذب المفتري فيما ينسب إلى الشيخ أبي الحسن الأشعري، وذكر<lb/>اعتقاده الذي ذكره في الإبانة، وقوله فيه: فإن قال قائل: قد أنكرتم قول المعتزلة،<lb/>والقدرية، والجهمية، والحلولية، والرافضة، والمرجئة؛ فعرفونا قولكم الذي به<lb/>تقولون، وديانتكم التي بها تدينون؛ قيل له: قولنا الذي به نقول، وديانتنا التي بها<lb/>ندين: التمسك بكتاب الله تعالى، وسنة نبيه صلى الله عليه وسلم، وما روي عن<lb/>الصحابة والتابعين وأئمة الحديث، ونحن بذلك معتصمون، وبما كان عليه أحمد<lb/>بن حنبل ـ نضَّر الله وجهه ـ قائلون، ولِما خالف فيه مُجانبون لأنه الإمام<lb/>الفاضل والرئيس الكامل الذي أبان الله به الحق عند ظهور الضلال وأوضح به المنهاج<lb/>وقمع به بدع المبتدعين، وزيغ الزائغين، وشك الشاكّين ورحمة الله عليه<lb/>من إمام مقدم، وكبير مُفهم وعلى جميع أئمة المسلمين.<lb/>وجملة قولنا: إنَّا نُقر بالله وملائكته، وكتبه، ورسله، وما جاء من عند الله<lb/>وما رواه الثقات عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، وذكر ما تقدم وغيره في<lb/>جمل كبيرة أوردت في غير هذا الموضع. وقال أبو بكر الآجرّي في كتاب الشريعة:<lb/>الذي يذهب إليه أهل العلم أن الله تعالى على عرشه فوق سمواته وعلمه محيط بكل<lb/>شيء، قد أحاط بجميع ما خلق في السموات العلى وجميع ما في سبع أرضين يرفع<lb/>إليه أفعال العباد، فإن قال قائل: أي شيء معنى قوله: {مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَى<lb/>ثَلاثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ وَلاَ خَمْسَةٍ إِلاَّ هُوَ سَادِسُهُمْ} (المجادلة: 7) الآية.<lb/>قيل له: علمه وهو على عرشه وعلمه محيط بهم كذا فسره أهل العلم والآية<lb/>يدل أولها وآخرها أنه العلم وهو على عرشه هذا قول المسلمين.<lb/>والقول الذي قاله الشيخ محمد بن أبي زيد وأنه فوق عرشه المجيد بذاته،<lb/>وهو في كل مكان بعلمه قد تأوله بعض المبطلين بأن رفع المجيد، ومراده أن الله<lb/>هو المجيد بذاته، وهذا مع أنه جهل واضح فإنه بمنزلة أن يقال الرحمن بذاته<lb/>والرحيم بذاته والعزيز بذاته.<lb/>وقد صرح ابن أبي زيد في المختصر بأن الله في سمائه دون أرضه، هذا<lb/>لفظه والذي قاله ابن أبي زيد مازالت تقوله أئمة أهل السنة في جميع الطوائف.<lb/>وقد ذكر أبو عمرو الطلمنكي الإمام في كتابه الذي سماه الوصول إلى معرفة<lb/>الأصول: (إن أهل السنة والجماعة متفقون على أن الله استوى بذاته على عرشه<lb/>وكذلك ذكره عثمان بن أبي شيبة حافظ الكوفة في طبقة البخاري، ونحوه ذكر ذلك<lb/>عن أهل السنة والجماعة، وكذلك ذكره يحيى بن عمار السجستاني الإمام في<lb/>رسالته المشهورة في السنة التي كتبها إلى ملك بلاده، وكذلك ذكره أبو نصر السجزي<lb/>الحافظ في كتاب الإبانة له، قال: وأئمتنا كالثوري ومالك وابن عيينة وحماد بن<lb/>سلمة وحماد بن زيد وابن المبارك وفضيل بن عياض وأحمد وإسحاق متفقون<lb/>على أن الله فوق العرش بذاته، وأن علمه بكل مكان. وكذلك ذكر شيخ الإسلام<lb/>الأنصاري وأبو العباس الطرقي والشيخ عبد القادر ومن لا يحصي عدده إلا الله من<lb/>أئمة الإسلام وشيوخه.<lb/>وقال الحافظ أبو نعيم الأصبهاني صاحب حلية الأولياء وغير ذلك من<lb/>المصنفات المشهورة في الاعتقاد الذي جمعه: طريقنا طريق السلف المتبعين الكتاب<lb/>والسنة وإجماع الأمة، قال وما اعتقدوه أن الله لم يزل كاملاً بجميع صفاته القديمة لا<lb/>يزول ولا يحول، لم يزل عالمًا بعلم، بصيرًا ببصر، سميعًا بسمع، متكلمًا بكلام<lb/>أحدث الأشياء من غير شيء وأن القرآن كلام الله، وسائر كتبه المنزلة كلامه<lb/>غير مخلوق وأن القرآن من جميع الجهات مقروءًا ومتلوًا ومحفوظًا ومسموعًا<lb/>وملفوظًا كلام الله حقيقة لا حكاية ولا ترجمة، وأنه بألفاظنا كلام الله غير مخلوق،<lb/>وأن الواقفة من اللفظية من الجهمية، وأن من قصد القرآن بوجه من الوجوه يريد<lb/>خلق كلام الله فهو عندهم من الجهمية، وأن الجهمي عندهم كافر وذكر أشياء<lb/>إلى أن قال: والأحاديث التي ثبتت عن النبي - صلى الله عليه وسلم - في<lb/>العرش واستواء الله عليه يقولون بها ويثبتونها من غير تكييف ولا تمثيل وأن الله<lb/>بائن من خلقه والخلق بائنون منه لا يحل فيهم، ولا يمتزج بهم وهو مستو على<lb/>عرشه في سمائه من دون أرضه، وذكر سائر اعتقادات السلف وإجماعهم على ذلك<lb/>وقال يحيى بن عثمان في رسالته: لا نقول كما قالت الجمهية أنه مداخل الأمكنة<lb/>وممازج كل شيء، ولا نعلم أين هو، بل نقول: هو بذاته على عرشه<lb/>وعلمه محيط بكل شيء وسمعه وبصره وقدرته مدركة لكل شيء وهو معنى قوله:<lb/>{وَهُوَ مَعَكُمْ أَيْنَ مَا كُنتُمْ} (الحديد: 4) وقال الشيخ العارف معمر بن أحمد شيخ<lb/>الصوفية في هذا العصر: أحببت أن أوصي أصحابي بوصية من السنة وأجمع ما كان<lb/>عليه أهل الحديث وأهل المعرفة والتصوف من المتقدمين والمتأخرين فذكر<lb/>أشياء من الوصية إلى أن قال فيها: وإن الله استوى على عرشه بلا كيف، ولا<lb/>تأويل والاستواء معقول والكيف مجهول، وإنه مستو على عرشه بائن من خلقه<lb/>والخلق بائنون منه بلا حلول ولا ممازجة، ولا ملاصقة، وإنه - عز وجل - بصير<lb/>سميع عليم خبير يتكلم ويرضى ويسخط ويضحك ويعجب، يتجلى لعباده يوم<lb/>القيامة ضاحكًا وينزل كل ليلة إلى سماء الدنيا كيف شاء بلا كيف ولا تأويل، ومن<lb/>أنكر النزول أو تأول فهو مبتدع ضال، وقال الإمام أبو عثمان إسماعيل بن<lb/>عبد الرحمن الصابوني النيسابوري في كتاب (الرسالة في السنة)<lb/>ويعتقد أصحاب الحديث ويشهدون أن الله فوق سبع سمواته على عرشه كما نطق<lb/>به كتابه وعلماء الأمة، وأعيان سلف الأمة لم يختلفوا أن الله تعالى على عرشه فوق<lb/>سمواته. قال: وأما إمامنا أبوعبد الله الشافعي احتج في كتابه المبسوط في مسألة<lb/>إعتاق الرقبة المؤمنة في الكفارة، وأن الرقبة الكافرة لا يصح التكفير بها بخبر<lb/>معاوية بن الحكم وأنه أراد أن يعتق الجارية السوداء عن الكفارة؛ وسأل النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - عن إعتاقه إياها، فامتحنها ليعرف أنها مؤمنة أم لا، فقال<lb/>لها (أين ربك؟ فأشارت إلى السماء، فقال: أعتقها فإنها مؤمنة) فحكم بإيمانها لما<lb/>أقرت أن ربها في السماء وعرفت ربها بصفة العلو والفوقية.<lb/>وقال الحافظ أبو بكر البيهقي باب القول في الاستواء:<lb/>قال الله تعالى: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) ثم استوى<lb/>على العرش، {وهو القاهر فوق عباده} (الأنعام: 61) ، {يخافون ربهم<lb/>من فوقهم} (النحل: 50) ، {إليه يصعد الكلم الطيب والعمل الصالح يرفعه} (فاطر: 10) ، ? {أَأَمِنتُم مَّن فِي السَّمَاء} (الملك: 16) وأراد من فوق السماء<lb/>كما قال: {وَلأُصَلِّبَنَّكُمْ فِي جُذُوعِ النَّخْلِ} (طه: 71) وقال: {فَسِيحُوا فِي<lb/>الأَرْض} (التوبة: 2) أي على الأرض، وكل ما علا فهو سماء والعرش أعلى<lb/>السموات، فمعنى الآية، ءأمنتم من على العرش كما صرح به في سائر الآيات<lb/>قال: (وفيما ذكرنا من الآيات دلالة على إبطال قول من زعم من الجهمية أن الله<lb/>بذاته في كل مكان، وقوله: {وَهُوَ مَعَكُمْ أَيْنَ مَا كُنتُم} (الحديد: 4) إنما أراد بعلمه<lb/>لا بذاته.<lb/>وقال أبو عمر بن عبد البر في شرح الموطأ لما تكلم على حديث النزول قال:<lb/>وهذا حديث لم يختلف أهل الحديث في صحته، وفيه دليل أن الله في السماء على<lb/>العرش من فوق سبع سموات كما قالت الجماعة وهو من حجتهم على المعتزلة،قال:<lb/>وهذا أشهر عند الخاصة والعامة وأعرف من أن يحتاج إلى أكثر من حكايته؛<lb/>لأنه اضطرار لم يوقفهم عليه أحد ولا أنكره عليهم مسلم، وقال أبو عمر أيضًا:<lb/>أجمع علماء الصحابة والتابعين الذين حمل عنهم قالوا في تأويل قوله: {مَا يَكُونُ<lb/>مِن نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ} (المجادلة: 7) هو على العرش، وعلمه في كل<lb/>مكان، وما خالفهم في ذلك أحد يُحتج بقوله.<lb/>وقال شيخ الإسلام المسؤول - أيده الله -: فهذا ما تلقاه الخلف عن السلف؛ إذ لم<lb/>ينقل عنهم غير ذلك؛ إذ هو الحق الظاهر الذي دلت عليه الآيات الفرقانية<lb/>والأحاديث النبوية فنسأل الله العظيم أن يختم لنا بخير ولسائر المسلمين، وأن لا<lb/>يزيغ قلوبنا بعد إذ هدانا بمنه وكرمه، إنه أرحم الراحمين.<lb/>والحمد لله وحده<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع ما نشر في العدد الماضي ص 39.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n27-p113" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3631.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى لابن تيمية</head>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(1) وقال رحمه الله ورضي عنه في رجل تزوج بنتًا بكرًا بالغًا ودخل بها<lb/>فوجدها بكرًا ثم إنها ولدت ولدًا بعد مُضي ستة أشهر بعد دخوله بها؛ فهل يلحق<lb/>به الولد أم لا، وأن الزوج حلف بالطلاق منها أن الولد ولده من صلبه فهل يقع<lb/>الطلاق أم لا والولد ابنًا سويًّا كامل الخلقة، وعمَّر سنين، أفتونا مأجورين.<lb/>أجاب رضي الله عنه: الحمد لله؛ إذا ولدت لأكثر من ستة أشهر من حين<lb/>دخل بها ولو بلحظة لَحِقه الولد باتفاق الأئمة؛ ومثل هذه القصة وقعت في زمن<lb/>عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- واستدل الصحابة على إمكان كون الولد يولد<lb/>لستة أشهر بقوله تعالى: {وَحَمْلُهُ وَفِصَالُهُ ثَلاثُونَ شَهْراً} (الأحقاف: 15) مع<lb/>قوله: {والوالدات يرضعن أولادهن حولين كاملين} (البقرة: 233) فإذا كان مدة<lb/>الرضاع من الثلاثين حولين يكون الحمل ستة أشهر؛ فجمع في الآية أقل الحمل<lb/>وتمام الرضاع، ولو لم يستلحقه فكيف إذا استلحقته وأقرّ به، بل لو استلحق<lb/>مجهول النسب، وقال: إنه ابني لحقه باتفاق المسلمين؛ إذا كان ذلك ممكنًا ولم<lb/>يذع به أنه ابنه كان بارًّا في يمينه ولا حنث عليه، والله أعلم.<lb/>***<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(2) مسألة في الفقر والتصوف<lb/>صورتها: ما تقول الفقهاء ـ رضي الله عنهم ـ في رجل يقول: إن الفقر لم<lb/>يتعبد به، ولم نؤمر به، ولا جسم له، ولا معنى وأنه سبيل غير موصل إلى<lb/>رضى الله - تعالى- وإلى رضى رسوله، وإنما تعبدنا بمتابعة أمر الله واجتناب<lb/>نهيه من كتاب الله وسنة رسوله ـ صلى الله عليه وسلم ـ؛ وأن أصل كل شيء<lb/>العلم والتعبد والعمل به، والتقوى والورع عن المحارم، والفقر المسمى على لسان<lb/>الطائفة والأكابر هو الزهد في الدنيا، والزهد في الدنيا يفيده العلم الشرعي؛ فيكون<lb/>الزهد في الدنيا العمل بالعلم وهذا هو الفقر، فإذًا الفقر فرع من فروع العلم، والأمر<lb/>على هذا، وما ثم طريق أوصل من العلم، والعمل بالعلم على ما صح وثبت عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، ويقول: إن الفقر المسمى المعروف عند أكثر أهل<lb/>الزي المشروع في هذه الأعصار من الزي والألفاظ والاصطلاح المعتادة غير<lb/>مرضي لله ولا لرسوله، فهل الأمر كما قال، أو غير ذلك أفتونا مأجورين.<lb/>نسخة جواب الشيخ تقي الدين بن تيمية ـ رضي الله عنه ـ الحمد لله. أصل<lb/>هذه المسألة أن الألفاظ التي جاء بها الكتاب والسنة علينا أن نتبع ما دلت عليه<lb/>مثل لفظ الإيمان والبر والتقوى والصدق والعدل والإحسان، والصبر والشكر<lb/>والتوكل والخوف والرجاء والحب لله والطاعة لله وللرسول وبر الوالدين والوفاء<lb/>بالعهد، ونحو ذلك مما يتضمن ذكر ما أحبه الله ورسوله من القلب والبدن؛ فهذه<lb/>الأمور التي يحبها الله ورسوله هي الطريق <placeName>الموصل</placeName> إلى الله مع ترك ما نهى الله<lb/>عنه ورسوله كالكفر والنفاق والكذب والإثم والعدوان والظلم والجزع والهلع والشرك<lb/>والبخل والجبن وقسوة القلب والغدر وقطيعة الرحم، ونحو ذلك؛ فعلى<lb/>كل مسلم أن ينظر فيما أمر الله به ورسوله فيفعله وما نهى الله عنه ورسوله<lb/>فيتركه.<lb/>هذا هو طريق الله وسبيله , ودينه الصراط المستقيم صراط الذين أنعم الله<lb/>عليهم من النبيين والصديقين والشهداء والصالحين، وهذا الصراط المستقيم يشتمل<lb/>على علم وعمل، علم شرعي وعمل شرعي؛ فمن علم ولم يعمل بعلمه كان<lb/>فاجرًا ومن عمل غير العلم كان ضالاًّ، وقد أمرنا سبحانه أن نقول: {اهْدِنَا<lb/>الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلاَ<lb/>الضَّالِّينَ} (الفاتحة: 6-7) .<lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم: (اليهود المغضوب عليهم , والنصارى<lb/>ضالون) وذلك أن اليهود عرفوا الحق ولم يعملوا به , والنصارى عبدوا الله بغير علم<lb/>ولهذا كان السلف يقولون: (احذر فتنة العالم الفاجر والعابد الجاهل؛ فإن فتنتهما<lb/>فتنة لكل مفتون) ، وكانوا يقولون: (من فسد من العلماء ففيه شبه باليهود، ومن<lb/>فسد من العباد ففيه شبه من النصارى) فمن دعا إلى العلم دون العمل المأمور به<lb/>كان مضلاًّ، وأضل منهما من سلك في العلم طريق أهل البدع فيتبع أمورًا تخالف<lb/>الكتاب والسنة يظنها علومًا وهي جهالات، وكذلك من سلك في العبادة طريق أهل<lb/>البدع فيعمل أعمالاً تخالف الأعمال المشروعة يظنها عبادات وهي ضلالات فهذا<lb/>وهذا كثير في المنحرف المنتسب إلى فقه أو فقر، يجتمع فيه أنه يدعو إلى العلم<lb/>دون العمل، والعمل دون العلم؛ ويكون ما يدعو إليه فيه بدع تخالف الشريعة،<lb/>وطريق الله لا تتم إلا بعلم وعمل يكون كلاهما موافق الشريعة.<lb/>فالسالك طريق الفقر والتصوف والزهد والعبادة إن لم يسلك بعلم يوافق<lb/>الشريعة، وإلا كان ضالاً عن الطريق، وكان ما يفسده أكثر مما يصلحه، والسالك<lb/>من الفقه والعلم والنظر والكلام إن لم يتابع الشريعة ويعمل بعلمه وإلا كان فاجراً،<lb/>ضالا عن الطريق، فهذا هو الأصل الذي يجب اعتماده على كل مسلم.<lb/>وأما التعصب لأمر من الأمور بلا هدى من الله فهو من عمل الجاهلية، ومن<lb/>أضل ممن اتبع هواه بغير هدى من الله، ولا ريب أن لفظ الفقر في الكتاب والسنة<lb/>وكلام الصحابة والتابعين وتابعيهم لم يكونوا يريدون به نفس طريق الله، وفعل ما<lb/>أمر به، وترك ما نهى عنه والأخلاق المحمودة ولا نحو ذلك، بل الفقر عندهم ضد<lb/>الغنى، والفقراء هم الذين ذكر الله في قوله: {إِنَّمَا الصَّدَقَاتُ لِلْفُقَرَاءِ وَالْمَسَاكِين} (التوبة: 60) وفي قوله: {لِلْفُقَراءِ الَّذِينَ أُحْصِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّه} (البقرة:<lb/>273) وفي قوله: {لِلْفُقَرَاءِ المُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ} (الحشر: 8) والغني هو الذي لا يحل له أخذ الزكاة، أو الذي يجب عليه الزكاة،<lb/>أو ما يشبه هذا، لكن لما كان الفقر مظنة الزهد طوعًا أو كرهًا؛ إذ من العصمة أن<lb/>لا تقدر، وصار المتأخرون كثيرًا ما يقرنون بالفقر معنى الزهد، والزهد قد يكون<lb/>مع الغنى، وقد يكون مع الفقر، ففي الأنبياء والسابقين الأولين ممن هو زاهد مع<lb/>غناه كثير.<lb/>والزهد المشروع ترك ما لا ينفع في الدار الآخرة، وأما كل ما يستعين به<lb/>العبد على طاعة الله فليس تركه من الزهد المشروع، بل ترك الفضول التي تشغل<lb/>عن طاعة الله ورسوله هو المشروع، وكذلك في أثناء المائة الثانية صاروا يعبرون<lb/>عن ذلك بلفظ الصوفي نسبة إلى الصفة أو الصفاء أو الصف الأول؛ أو صوفة بن<lb/>مر بن أد بن طابخة، أو صوفة القفا؛ فهؤلاء أكفر من اليهود والنصارى، لكن<lb/>من الناس من قد لمحو الفرق في بعض الأمور دون بعض بحيث يفرق بين<lb/>المؤمن والكافر، ولا يفرق بين البر والفاجر، أو يفرق بين بعض الأبرار وبين<lb/>بعض الفجار، ولا يفرق بين آخرين اتباعًا لظنه وما يهواه، فيكون ناقص الإيمان<lb/>بحسب ما سوَّى بين الأبرار والفجار، ويكون معه من الإيمان بدين الله تعالى<lb/>الفارق بحسب ما فرق به بين أوليائه وأعدائه.<lb/>ومن أقر بالأمر والنهي الدينيين دون القضاء والقدر وكان من القدرية،<lb/>كالمعتزلة ونحوهم الذين هم مجوس هذه الأمة , فهؤلاء يشبهون المجوس وأولئك<lb/>يشبهون المشركين الذين هم شر من المجوس، ومن أقر بهما وجعل الرب متناقضًا؛<lb/>فهو من أتباع إبليس الذي اعترض على الرب سبحانه وخاصمه كما نقل ذلك عنه،<lb/>فهذا التقسيم من القول والاعتقاد وكذلك هم في الأحوال والأفعال فالصواب منها<lb/>حالة المؤمن الذي يتقي الله فيفعل المأمور ويترك المحظور ويصبر على ما يصيبه<lb/>من المقدور , فهو عند الأمر والدين والشريعة يستعين بالله على ذلك على ذلك كما<lb/>قال تعالى: {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) وإذا أذنب استغفر وتاب<lb/>لا يحتج بالقدر على ما يفعله من السيئات، ولا يرى المخلوق حجة على رب<lb/>الكائنات؛ بل يؤمن بالقدر، ولا يحتج به كما في الحديث الصحيح الذي فيه: سيد<lb/>الاستغفار أن يقول العبد: (اللهم أنت ربي لا إله إلا أنت خلقتني وأنا عبدك وأنا<lb/>على عهدك ووعدك ما استطعت أعوذ بك من شر ما صنعت أبوء لك بنعمتك عليّ<lb/>وأبوء بذنبي فاغفر لي؛ فإنه لا يغفر الذنوب إلا أنت) فيقر بنعمة الله عليه في<lb/>الحسنات ويعلم أنه هو هداه ويسره لليسرى، ويقر بذنوبه من السيئات ويتوب<lb/>منها، كما قال بعضهم: (أطعتك بفضلك والمنة لك وعصيتك بعلمك والحجة لك<lb/>فأسألك بوجوب حجتك عليّ وانقطاع حجتي إلا ما غفرت لي) .<lb/>وفي الحديث الصحيح الإلهي (يا عبادي إنما هي أعمالكم أحصيها لكم ثم<lb/>أوفيكم إياها , فمن وجد خيرًا فليحمد الله، ومن وجد غير ذلك فلا يلومن إلا نفسه)<lb/>وهذا له تحقيق مبسوط في غير هذا الموضع، وآخرون قد يشهدون الأمر فقط<lb/>فتجدهم يجتهدون في الطاعة حسب الاستطاعة لكن ليس عندهم من مشاهدة القدر ما<lb/>يوجب لهم حقيقة الاستعانة والتوكل والصبر، وآخرون يشهدون القدر فقط فيكون<lb/>عندهم من الاستعانة والتوكل والصبر ما ليس عند أولئك لكنهم لا يلتزمون أمر الله<lb/>ورسوله واتباع شريعته وملازمة ما جاء به الكتاب والسنة من الدين فهؤلاء<lb/>يستعينون الله ولا يعبدونه، والذين من قبلهم يريدون أن يعبدوه ولا يستعينوه والمؤمن<lb/>يعبده ويستعينه.<lb/>(للكلام بقية) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n27-p119" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3632.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعاية الإلحاد في مصر</head>
               <lb/>ليس الإلحاد بجديد في مصر، وإنما الجديد هو الدعوة إليه وتأليف الجمعيات<lb/>لبثه وهدم الإسلام، وتأليف الكتب في الطعن على أعلام حكمائه المتقدمين الذين<lb/>يُعلي الإفرنج قدرهم كالغزالي وابن خلدون، والتنويه بمن اتُّهموا بالكفر والإلحاد<lb/>كالمعري والإشادة بأدب من اشتهر بالفسق والخلاعة كأبي نواس وقد كنا ذكرنا منذ<lb/>بضع عشرة سنة خبر تأليف أول جمعية إلحادية من أعضائها معمم متخرج في<lb/>الأزهر ثم إنهم خلعوا العِذَار وجهروا بدعايتهم في دروس مدرسة الجامعة المصرية<lb/>ومحاضراتها وفي جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> ناشرة هذه الدعاية ومؤيدة جمعيتها وأفرادها حتى<lb/>أنها بعد مناصرتها الشيخ علي عبد الرازق المجاهر باللادينية اخترعت من عهد<lb/>قريب معنى جديدًا زعمت أنه هو الذي يحل محل الدين في التكوين المعنوي للأمم<lb/>والشعوب وضم الملايين منهم إلى جامعة واحدة - وهو ما يعبرون عنه بالثقافة<lb/>القومية.<lb/>وإذا كان لمصر مكانة ممتازة في العالم الإسلامي الذي يضم بين رجويه<lb/>(طرفيه) أكثر من ثلثمائة مليون مسلم، وإذ كان سبب هذه المكانة الراسخة من<lb/>زهاء ألف عام الجامع الأزهر الذي يتلقى العلوم الدينية والفنون العربية فيه ألوف<lb/>كثيرة من الأقطار الإسلامية العديدة، ثم ما عزز ذلك في هذا العصر عصر المطابع<lb/>من أصدار مصر للألوف من المطبوعات العربية من دينية إسلامية وأدبية وفنية<lb/>إلى مشارق البلاد الإسلامية ومغاربها، عربيها وعجميها.<lb/>وإذ كان هؤلاء الملاحدة من المصريين يدعون إلى الوطنية بالمعنى<lb/>الاجتماعي العصري وهو تمايز الأقوام والشعوب وتكونها بأوطان محدودة تضمها<lb/>دون ما هو أوسع من ذلك من الجوامع والمقومات كالدين واللغة، حتى إنهم ليعدون<lb/>المسلم فيها وهي إسلامية ويعدون العربي فيها وهي عربية بل لها المكانة التي<lb/>أشرنا إليها في العالمين الإسلامي والعربي - يعدونهما من الأجانب الذين لا تجمعهم<lb/>بالمصري وشيجة، لا يمتنون إليه بوسيلة، فالشريف الحجازي أو السوري والوثني<lb/>الصيني أو المنشوري عندهم سواء، ولكن يمتاز عليهما لابس البرنيطة الإفرنجي.<lb/>وإذ فطنوا في هذه الأيام لما في وطنيتهم ولا دينيتهم من الخسارة الأدبية<lb/>والسياسية على مصر أنشأت جريدتهم (السياسة) تعدهم وتمنيهم بأن ثقافتها<lb/>الإلحادية الجديدة طفقت تتبوأ مباءة تلك الزعامة الدينية من أنفس الشعوب الشرقية<lb/>عامة والسورية خاصة إذ شعرت هذه الشعوب بأن الدين صار الأدنى والأضعف<lb/>من جوامع الأقوام، وروابط الأمم وأن مدرسة الجامعة المصرية (الإلحادية)<lb/>وهي المظهر الأعلى للثقافة الجديدة قد خلفت الأزهر المتوفى غير مأسوف عليه<lb/>وورثت مكانته المعنوية - كما أن جرائد مصر اللادينية ومطبوعاتها الحديثة قد<lb/>خلفت مطبوعات المطبعة الأميرية وسائر المطابع العربية التي تصدر الكتب الدينية<lb/>(ولم تعرض الجريدة لمسألة الكتب الحديثة والكتب القديمة) .<lb/>لقد صدقت جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> - وقلما كانت صادقة - فيما صورته من التنازع<lb/>بين الجامعة الأزهرية الدينية والجامعة المصرية الإلحادية، فهذا أمر يعرفه<lb/>البصيرون وإن غفل عنه الأكثرون، وأول من صرح به في مجلسنا من غير<lb/>المسلمين شاب إسرائيلي ذكي سمعنا نتكلم في مسألة كتاب الشيخ علي عبد الرازق<lb/>عقب ظهوره وكونه ينصر فيه دعاية الإلحاد الجديدة. فقال ليست المسألة مسألة<lb/>كتاب ألفه شيخ مسلم في محاربة الإسلام فلو كان هذا كل ما تشكون منه لهان خطبه،<lb/>ولكنما المسألة كل المسألة هي التنازع بين الجامعة المصرية وجامعة الأزهر فإذا<lb/>غلبت الثانية بقيت هذه البلاد إسلامية، وإذا انتصرت الأولى لحقت<lb/>مصر بالبلاد التركية وانقضى عصر الإسلام فيها.<lb/>قلت: إن الإلحاد ليس بجديد في مصر وإنما الجديد هو الدعوة إليه.. . وأقول<lb/>أيضاً إن مدرسة الجامعة المصرية ليست هي المدرسة التي بذرت بذور الكفر<lb/>والإباحة في هذا القطر بل بُذرت هذه البذور في المدارس العصرية منذ وجدت في<lb/>مصر، وكذا <placeName>الدولة العثمانية</placeName>. وإنما الجامعة المصرية هي دوحتها، التي ظهرت<lb/>فيها ثمرتها، إذ برز دكاترتها عمي البصائر والأبصار -إحداهما أو كلتيهما-<lb/>يبارزون الدين والفضيلة الحرب جهرًا بدون تقية ولا احتراس.<lb/>من قرأ اللائحتين اللتين كتبهما الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى في إصلاح<lb/>التربية والتعليم في المدارس العثمانية والمصرية يجده قد أثبت فيهما أن طلابها<lb/>يخرجون منها وليس لهم دين يهتدون به، ولا ملة يعتصمون بعروتها وقد بين هذا<lb/>في غيرهما من مقالاته ورسائله الإصلاحية، وحكم حكمًا فاصلاً بأن هذا التعليم<lb/>الناقص الذي لا يقترن بتربية دينية صحيحة خطر على الأمة وعلى الدولة،<lb/>ومضيعة لما كانت تعتز به الدولة من منصب الخلافة , وكذلك كان.<lb/>هذا والأستاذ الإمام وأستاذه حكيم الإسلام هما أول من وضع في مصر أساس<lb/>النهضة الوطنية بالحزب الوطني الذي أسساه في عهد إسماعيل باشا ورفعا قواعده<lb/>بالعمل، ولكن وطنيتهما الحكيمة الصادقة غير وطنية دكاترة الجامعة المصرية<lb/>ومحرري جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title>، تلك وطنية تتفق هي وهداية الدين، وهذه وطنية لا<lb/>يبقى معها وطن، ولا دين، ولا فضيلة.<lb/>لما كان الأستاذ الإمام منفيًّا في <placeName>بيروت</placeName> رأى في بعض الجرائد المصرية طعنًا<lb/>في بطرس باشا غالي زعيم القبط الأكبر، وفي القبط أنفسهم، كان سببه استقالة<lb/>شفيق بك منصور النابغة المسلم المشهور خَدَمة القضاء المصري ذاهبة إلى<lb/>وكيل وزارة الحقانية هو الذي ألجأه إلى الاستقالة بتعصبه وتحامله عليه<lb/>فرد الأستاذ على هذه الجرائد ردًّا حكيمًا محكمًا دافع فيه عن بطرس باشا وأنكر<lb/>أشد الإنكار إدخال اختلاف الدين في هذه المسائل، وإدخال الشقاق بين أبناء<lb/>الوطن فيما لا علاقة للدين به. وقد ظفرنا بهذه المقالة في أثناء اشتغالنا بالطبعة<lb/>الثانية لجزء منشآت الأستاذ التي تمت في هذا الشهر فليراجعها من شاء أن يرى كيف<lb/>تكون الوطنية الصحيحة، وكيف يهدي إليها زعماؤها الصادقون.<lb/>أما بعد، فإن ما توقعناه في فاتحة الجزء الأول من هذا المجلد (السابع<lb/>والعشرين) للمنار من خطر الدعاية الإلحادية على نهضة الإصلاح الإسلامي،<lb/>ودولتها الجديدة مبني على الخوف من تمكن اللادينيين في مصر من جعل الأمة<lb/>المصرية والدولة المصرية عدوًّا للدولة الحجازية النجدية بدسائس الأجانب وأعوان<lb/>الأجانب من غير المسلمين، بل بغفلة رجال الدين وجهلهم بحال العصر وضعفهم<lb/>أمام رجال الدنيا - وبقابلية العوامّ لتأثير الملاحدة بإتيانهم من ناحية البدع<lb/>والخرافات التي تصدت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> لتأييدها والدفاع عنها، ووصفها بالتقديس (!!)<lb/>ولماذا لم ينصر أصحاب المقطم تقاليد نصرانيتهم المقدسة عند آبائهم وأجدادهم،<lb/>بل خذلوها باسم الإصلاح؟<lb/>أثارت جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> سحابة خلاف بين حكومتي <placeName>الحجاز</placeName> ومصر في مسألة<lb/>المحمل وركب المحمل وحرسه وقالت ما معناه: إن ملك <placeName>الحجاز</placeName> ابن سعود يمنع<lb/>تقاليد المحمل الموروثة، فلا يسمح لعسكر مسلح مع موسيقى عسكرية تعزف له<lb/>بدخول <placeName>مكة</placeName> وسائر أماكن النسك <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فكثر الخوض في ذلك، وتحدث الناس<lb/>بتوقع منع الحكومة المصرية للحج أو للمحمل ولمَّا يرسل مع ركبه عادة من<lb/>الأموال والأرزاق التي هي من حقوق أهل الحرمين في مصر، وتطوعت جريدة<lb/>المقطم بمقالات تتوسل بها إلى تقوية عزيمة الحكومة في مصر، وتطوعت جريدة<lb/>المقطم بمقالات تتوسل بها إلى تقوية عزيمة الحكومة على منع الحج اقتداء بحكومة<lb/>إيران التي كان قنصلها في سورية هو الذي وسوس في أذن الحكومة عقب عودته من<lb/>مكة في هذا الشهر بأن ملك <placeName>الحجاز</placeName> يريد كذا ويأبى كذا، وهو الذي لقن جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title><lb/>ما أذاعته وكبرته، وظنت أنه بتكبيرها وإرجافها سيحمل الحكومة على اقتراف<lb/>جريمة الموسم الماضي كما بسطنا الكلام فيه في مقال نشر في جريدة كوكب<lb/>الشرق الوطنية.<lb/>فتنة دبَّر مكيدتها شيعي متفرنج يغلب على الظن أنه من اللادينيين، إن لم<lb/>يكن من البهائيين، وأذاعتها جريدة دعاية الإلحاد وأرجفت بها جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> بما<lb/>يوهم قارئها أن الشعوب الإسلامية وحكوماتها قد أجمعت على المنع والامتناع من<lb/>أداء فريضة الحج، فلا ينقص إجماعها إلا ما يتوقع يومًابعد يوم من اتفاق مصر معها<lb/>فتنة هذا شأنها، وتلك صفة مثيريها كان المعقول أن تقيم قيامة علماء الأزهر وأذكياء<lb/>طلابه للدفاع عن ركن الإسلام ومجاهده قطاع طريقه، ولكنها - والشكوى إلى الله-<lb/>لم تحرك منهم ساكنًا، ولم تنطق ساكتًا، فإذا كانوا يصدقون على أنفسهم ما قلناه<lb/>من رأي الناس فيهم يوم دعوا إلى مؤتمر الخلافة من أنهم لا يتحركون إلا إذا<lb/>حركوا ولا ينطقون إلا إذا أنطقوا، فما بال خريجي مدرسة القضاء الشرعي، وهم<lb/>أفطن لهذه الدسائس وأجدر بنضال رماتها، وما بال قدماء أساتذة دار العلوم الذين<lb/>غلبتهم دعاية الجامعة المصرية على طلبتها فألقوا بعمائمهم وجببهم، احتقارًا لها<lb/>وبراءة من جامعة الأزهر التي هي منبت أسلتهم، والأساس لبناء مدرستهم؟<lb/>إنني كلمت بعض كبار علماء الأزهر الأذكياء في هذه المسألة كعادتي في<lb/>أمثالها، فجادلني في بعض جزئياتها جدالهم المعهود في جزئيات الكتب التي<lb/>يتدارسونها - واقفًا موقف المؤيد للحكومة المصرية فيما قيل من خلافها مع ملك<lb/>الحجاز، لم يستطع أن يدافع عن مسألة موسيقى حرس المحمل لما في كتب فقه<lb/>المذاهب المشهورة من تحريم جميع المعازف إلا ما استثني من دف العرس وطبل<lb/>الحرب ونفيره - والاستثناء معيار العموم - ولم يتناول هذه المعازف الجديدة التي<lb/>أخترعت بعد عصر الاجتهاد عندهم، وفيها أنواع من المزامير وهي محرمة بنص<lb/>المذهب أو المذاهب فهو لا يجادل فيها، ولو تكلم معي فيها بالدليل لألفاني معتقدًا أن<lb/>الموسيقى العسكرية كلها في معنى طبل الحرب الذي استثني لأجله من المعازف<lb/>المحرمة وهو أنها تثير الشجاعة والإقدام، دون طرب الشهوة الذي ربما يبعث على<lb/>ارتكاب الآثام.<lb/>اقتصر الأستاذ على الاحتجاج للحكومة فيما تصر عليه من دخول حرس<lb/>المحمل <placeName>مكة</placeName> وغيرها من أماكن النسك بأسلحتها، ولم يجد له علة تصح شرعًا إلا<lb/>حماية الحجاج المصريين من الاعتداء على دمائهم وأموالهم لأن ما تدعيه حكومة<lb/>الحجاز من تأمين البلاد لم يصح عند الحكومة المصرية، فلابد لها أن تأخذ<lb/>بالاحتياط ولو في هذه السنة.<lb/>قلت: لكن الحكومة المصرية لا تدعي هذه الدعوى وحرسها لا يمشي مع<lb/>الحجاج بين جدة و<placeName>مكة</placeName>، بل تألفت في هذا العام شركة مصرية لنقل الحجاج<lb/>بالسيارات (الأوتومبيلات) فهل يمكن أن يسير الجيش مع هذه السيارات لحراستها؟<lb/>بمثل هذا الجدل في الجزئيات يصرف الأزهريون عن النظر في الموضوع<lb/>الكلي والإحاطة بأطرافه للتمكن من صحة الحكم فيه، وهذه الخطة يتلاقى في<lb/>مدرسة القضاء ضررها بتكليف طلابها درس بعض المسائل (من الأصول<lb/>كالاجتهاد والتقليد، أو الفروع كالطلاق والوقف) والنظر في أدلتها ووجوه الترجيح<lb/>بينها، ولو عرضت مسألة الحج التي نحن بصدد الكلام الاستطرادي فيها على من<lb/>اعتاد هذه الخطة لكان أول ما توجه إليه نفسه وجوب السعي لإحباط كل عمل يقصد<lb/>به منع أداء فريضة الدين وإقامة ركن الإسلام.<lb/>غرضنا من هذا الاستطراد ضرب المثل لضعف الجامعة الأزهرية فيما يجب<lb/>عليها من صد هجمات ملاحدة الجامعة المصرية وكتاب جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> على<lb/>عقائد الإسلام وآدابه وتشريعه، وشكل حكومته، فإنهم أضر من دعاة النصرانية<lb/>الذين يرد الأكثرون كلامهم بتهمة العداوة الدينية - ويأخذون كلام هؤلاء بالقبول<lb/>لانتفاء التهمة - فهم ضعفاء العزيمة ضعفاء الحجة، إنما مبلغ أكثرهم من العلم أن<lb/>ينقلوا من بعض كتب الفقه المتداولة نصوصًا ينشرونها، ويوجبون على الناس<lb/>اتباعها، عقلوها أم لم يعقلوها، بناءً على أنها هي المعتمدة في المذهب أو المذاهب<lb/>أو الإجماع: هذا حلال وهذا حرام، هذا كفر وهذا إيمان، فمن خالف فسق أو ارتد<lb/>عن الإسلام، وهم يرون الكثير من الناس يأبونها، ومنهم من يرد عليها ويهزأ<lb/>بها، ثم لا ينقص لأحد من هؤلاء في قومه قدر، ولا يعامل معاملة المرتدين في حياة<lb/>ولا موت وآخر ما رأيناه في ذلك فتوى المفتي الأكبر وشيخ الجامع<lb/>الأزهر في حكم لبس البرنيطة.<lb/>لهذا ترى هؤلاء الملاحدة موقنين بأنهم المنصورون، وأن رجال الجامعة<lb/>الأزهرية والمعاهد الدينية هم المهزومون المخذولون، وأنهم سيفعلون في هذا القطر<lb/>ما فعله الكماليون في بلاد الترك، فاتحاد الأسباب يؤذن باتحاد المسببات والنتائج لا<lb/>تتخلف عن المنتج من المقدمات.<lb/>هنا وجه الخطر على مصر من تعاليم الإلحاد التي يقصدها الأجانب الذين<lb/>غرسوا فسيلها، ومهدوا الأرض لنموها، وجنوا بواكير ثمراتها، بل أصبحوا<lb/>التصرف الأعلى فيها، وإنما يفيضون على تلاميذهم وربائبهم أجور خدمتهم منها،<lb/>ومن ورائهم جمعيات سرية، ودسائس خفية، ومرغبات إباحية، ومطامع بلشفية،<lb/>فماذا بقي للإسلام تجاه ذلك كله؟<lb/>غير أنه لا تزال طائفة من شبان الأزهر العلماء موضع الرجاء لما لهم من<lb/>الدراية بعلوم العصر والقدرة على التحرير، والولوع بالإصلاح ما يستطيعون به أن<lb/>يعيدوا مجده ويحفظوه مكانته.<lb/>يقال بقي أن سواد الشعب الأعظم في هذا القطر على الإسلام - وهو أعظم<lb/>قوة - ونقول إن الشعب التركي كذلك، ويقال إن الدستور المصري مصرح بأن<lb/>دين الدولة الإسلام، ونقول إن دستور الجمهورية التركية التي تهدم الإسلام فيه مثل<lb/>هذا النص، فلابد للانتفاع من قوة أكثر الشعب، ومن قوة الدستور من نظام يديره<lb/>زعماء يرجعون بالإسلام إلى أصله الذي كان عليه في الصدر الأول قبل حدوث<lb/>الفتن وابتداع البدع، وبيان ما هو دين ثابت بالنص القطعي رواية ودلالة أو<lb/>بإجماع السلف، وما دون ذلك من الأحكام الظنية التي هي محل الاجتهاد - ومن<lb/>الرجوع في تعليمه وتعلمه إلى الاستقلال، والاجتهاد في الاستدلال، وتأييده والدفاع<lb/>عنه بما تقتضيه حالة هذا العصر وما عليه أهله من علم وعرفان، وبيان ما هو<lb/>الحق من موافقته لمصالح البشر في كل زمان ومكان، ولا يتم هذا إلا بثورة دينية<lb/>على هذا الأزهر وسائر المعاهد الدينية لا تبقي ولا تذر من نظمه وعاداته ومناهجه<lb/>وكتبه شيئًا إلا بدلت به ما هو خير منه إلا كتب الحديث فهذه الكتب يزاد فيها ولا<lb/>ينقص منها.<lb/>كلمت في هذا كبراء الشيوخ في هذا العام مرارًا وأنذرتهم ما حل بإخوانهم<lb/>الترك إنذارًا، فلم يتماروا بالنذر، ولكن تعلل بعضهم بالقدر، وإنما القدر حجة عليهم<lb/>لا لهم، والحق أنهم لا يقدرون على العمل ولا يمكن لغيرهم أن يعمل معهم، وقد<lb/>شاهدنا بأعيننا ما كان من مجاهدة الأستاذ الإمام فيهم، وأنَّى لمصر مثل الأستاذ<lb/>الإمام أو من يقرب منه في علمه وحكمته، وعقله وبصيرته، وهمته وعزيمته بل<lb/>سبق لي مثل هذا الحكم عليهم بالعجز منذ تسع وعشرين سنة لا عليهم خاصة، بل<lb/>على علماء هذا العصر الدينيين كافة، أي على جمهورهم وجماعاتهم، لا على كل<lb/>فرد منهم كيف وقد كان فيهم الأستاذ الإمام بمصر وأفراد على مذهبه ومشربه في<lb/>كل قطر؟<lb/>ذلك بأنني كتبت في السنة الأولى من المنار الذي صدر العدد الأول منه في<lb/>22 شوال سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e146">1315</date>هـ مقالات في بيان ضعف المسلمين وأسبابه، وفي<lb/>الإصلاح الذي يجدد مجده ويعيد هدايته، أنحيت فيها باللائمة على الزعماء<lb/>المسئولين من الخلفاء والسلاطين والعلماء ومشايخ طرق الصوفية، ومن أشد تلك<lb/>المقالات لهجة وأنهضها حجة ما كان عنوانها {رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا<lb/>فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاْ} (الأحزاب: 67) فكتب إليَّ أحد المجاورين في رواق الشوام<lb/>كتاباً غفلاً من الإمضاء يستنكر فيه وضع شيء من تبعة ضعف المسلمين وسوء<lb/>حالهم على العلماء، ويعتذر عنهم بما وسعه الاعتذار، فأجبته بما ظهر لي بعد ذلك<lb/>أنه لم يقنعه، إذ زارني جماعة من مجاوري هذا الزمان في العيد وجرى ذكر<lb/>المسألة فناضل أحدهم عن العلماء وأطال في إنتحال الأعذار، وانتهى الحوار بقيام<lb/>الحجة عليه وإقراره بها وبأنه صاحب ذلك الكتاب الإنكاري وذكر ما لا أنكر من<lb/>حسن نيته وإخلاصه فيه.<lb/>بعد هذا قلت له: إن للعلماء لديَّ عذرًا لو أوردته علي لما استطعت له ردًّا،<lb/>ولا حاولت له نقضًا، قال أبعد هذا كله تقول: إن لهم عذراً صحيحاً؟ بالله ما هذا<lb/>العذر؟ قلت هو الجهل! قال الجهل؟ قلت: الجهل وإنما عنيت الجهل بتاريخ<lb/>الإسلام، كيف انتشرت دعوته، وقبلت هدايته، وسادت حكومته، ودونت علومه،<lb/>وزهت حضارته، ثم كيف طرأت عليه البدع، وكيف كاد له العجم، وكيف رجع<lb/>القهقري، فتفرق أهله شيعًا، وصارت دولته دولاً، ثم كيف كان جهاد الإفرنج له<lb/>بالسيف والنار، ثم بالسياسة ثم بالعلم، وهو أشد جهادهم خطرًا، فإنه هو الذي<lb/>جعل المسلمين يخربون بيوتهم بأيديهم - لو عرف علماء الإسلام هذا التاريخ وهو<lb/>يتوقف على معرفة تاريخ خصومهم، لعرفوا كيف يكون المخرج من هذه المآزق.<lb/>(والثاني) التقليد الذي أجمع السلف على تسميته جهلاً، دع تحريم الله إياه<lb/>في كتابه ونذره لأهله، وقف عند عجز علماء التقليد في هذا العصر عن إقامة<lb/>الحجة على كون الإسلام هو دين الله الحق، وعن الدفاع عنه، ورد الشبهات<lb/>الحديثة التي يوردها عليه الطاعنون، وعجزهم عن جعل شريعته كافية لما<lb/>أستحدث البشر من فنون الحرب ومناهج السياسة والنظم المالية والشؤون المعاشية،<lb/>هذا العجز الذي كان سبب ترك حكومة هذه البلاد الإسلامية لتشريعه واتباع التشريع<lb/>الإفرنجي المدني والجزائي (العقوبات) وسبب ذبذبة الترك في ذلك إلى أن نبذت<lb/>حكومتهم شريعته برمتها، وصارت أكبر أعدائها وأشدهم وطأة عليها، أرفع صوتي<lb/>بأنه لا ينقذ الإسلام في مصر من مثل هذه العاقبة إلا قلب نظام التربية والتعليم في<lb/>الأزهر وملحقاته بعد أن خصص لها من أموال أوقاف المسلمين المبالغ الكافية<lb/>لإدارة جامعة من أعظم الجامعات تحيي علوم الدين وعلوم الدنيا وفنونها مع التربية<lb/>الدينية، وتمكنها من تأسيس مدارس تغني البلاد عن مدارس دعاة النصرانية الذين<lb/>يفسدون على أولاد المسلمين دينهم وقوميتهم، وإلا وجب نزع هذه الأموال منهم،<lb/>والمطالب بذلك من بيده بذل هذا المال.<lb/>إنني لم أكتب هذا إلا وأنا معتقد وجوب بيانه بعد أن نصحت بالقول فلم يفد<lb/>ولم يسمع، وأنني أعتقد أنني أشد غَيرة على هؤلاء الناس من أنفسهم، وأضن<lb/>بكرامتهم وشرفهم من أبنائهم، وإنني لأتميز غيظًا كلما قرأت طعنًا فيهم من هؤلاء<lb/>الملاحدة الإباحيين عبيد الشهوات، وأشهد أن رؤساءهم الحاضرين لم يكونوا من<lb/>خصوم الأستاذ الإمام، بل فضيلة المفتي والأستاذ المدير من تلاميذه والأستاذ الأكبر<lb/>كان مُوادًا له.<lb/>ولو كانوا قائمين بما يجب من خدمة الدين لكان عدد الملاحدة والإباحيين قليلاً<lb/>ولكان ضرر هذا القليل في الأمة أقلّ، فإني أعلم أن منهم الحسن النية، والمخلص<lb/>في طلب العزة والرفعة للأمة، والذين لو وجدوا من جماعة الدين إصلاحًا لرضوا<lb/>أن يكونوا أعوانًا لهم وأنصارًا، وسأبين هذا في مقال آخر من هذا الحديث أثبت<lb/>فيه أن سوء حال رجال الدين فتنة للكافرين، وحجة للملحدين {رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا<lb/>فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ أَنْتَ العَزِيزُ الحَكِيمُ} (الممتحنة: 5) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n27-p128" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3633.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإلحاد في الجامعة المصرية</head>
               <lb/>
               <lb/>الدكتور طه حسين المتخرج من الجامعة المصرية والمدرس بها ألقى<lb/>محاضرات فيها وجمعها في كتاب سماه (الشعر الجاهلي) وقد طعن فيه على الإسلام<lb/>والقرآن، فأهاج الرأي العام، وتناول كتابه الأدباء والكتاب بالرد والتفنيد، وقد كلف<lb/>فضيلة شيخ الأزهر ورئيس المعاهد الدينية لجنة من علماء الأزهر بالنظر في<lb/>الكتاب ووضع تقرير عنه فقامت بذلك ورفعت لفضيلته التقرير الآتي.<lb/>وهذا نصه كما جاء في مقطم يوم الأحد 26 شوال سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ.<lb/>كتاب الشعر الجاهلي<lb/>رأي لجنة العلماء فيه<lb/>حضرة صاحب الفضيلة مولانا الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر<lb/>السلام عليكم ورحمة الله:<lb/>وبعد فقد اجتمعت اللجنة المؤلفة بأمر فضيلتكم من الموَقِّعين عليه لفحص<lb/>كتاب طه حسين المسمى (في الشعر الجاهلي) بمناسبة ما قيل عنه من تكذيب<lb/>القرآن الكريم واطلعت على الكتاب، وهذا ما ترفعه إلى فضيلتكم عنه بعد فحصه<lb/>واستقراء ما فيه.<lb/>يقع الكتاب في 183 صفحة وموضوعه إنكار الشعر الجاهلي وأنه منتحَل بعد<lb/>الإسلام لأسباب زعمها. وقال: إنه بنى بحثه على التجرد من كل شيء حتى من<lb/>دينه وقوميته عملاً بمذهب ديكارت الفرنسي، والكتاب كله مملوء بروح الإلحاد<lb/>والزندقة، وفيه مغامز عديدة ضد الدين مبثوثة فيه، لا يجوز بحال أن تُلقى إلى<lb/>تلامذة لم يكن عندهم من المعلومات الدينية ما يتقون به هذا التضليل المفسد لعقائدهم،<lb/>والموجب للخُلْف والشقاق في الأمة، وإثارة فتنة عنيفة دينية ضد دين الدولة<lb/>ودين الأمة.<lb/>وترى اللجنة أنه إذا لم تكافح هذه الروح الإلحادية في التعليم، ويُقتلع هذا<lb/>الشر من أصله، وتطهر دور التعليم من (اللادينية) التي يعمل بعض الأفراد على<lb/>نشرها بتدبير وإحكام تحت ستار حرية الرأي اختل النظام وفشت الفوضى<lb/>واضطرب حبل الأمن؛ لأن الدين هو أساس الطمأنينة والنظام.<lb/>الكتاب وضع في ظاهره لإنكاره الشعر الجاهلي، ولكن المتأمل قليلاً يجده<lb/>دعامة من دعائم الكفر، ومعولاً لهدم الأديان، وكأنه ما وضع إلا ليأتي عليها من<lb/>أصولها وبخاصة الدين الإسلامي، فإنه تذرع بهذا البحث إلى إنكار أصل كبير من<lb/>أصول اللغة العربية من الشعر والنثر قبل الإسلام مما يرجع إليه في فهم القرآن<lb/>والحديث. هذا ما يرمي إليه الكتاب في جملته، ولنذكر نبذًا منه بعضها كفر صريح<lb/>وبعضها يرمي إلى الإلحاد والزندقة فنقول:<lb/>قال في صفحة 26 ما نصه (للتوراة أن تحدثنا عن إبراهيم وإسماعيل،<lb/>وللقرآن أن يحدثنا عنهما أيضًا، ولكن ورود هذين الاسمين في التوراة والقرآن لا<lb/>يكفي لإثبات وجودهما التاريخي فضلاً عن إثبات هذه القصة التي تحدثنا بهجرة<lb/>إسماعيل بن إبراهيم إلى <placeName>مكة</placeName>) .<lb/>أنكر المؤلف بهذا هجرة [1] سيدنا إبراهيم مع ولده إسماعيل عليهما السلام وقال:<lb/>إن ورود هذين الاسمين في التوراة والقرآن لا يكفي لإثبات وجودهما التاريخي<lb/>وهو تكذيب صريح لقول الله تعالى في سورة إبراهيم حكاية عنه عليه الصلاة<lb/>والسلام {وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَذَا البَلَدَ آمِناً وَاجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَن نَّعْبُدَ الأَصْنَامَ *<lb/>رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيراً مِّنَ النَّاسِ فَمَن تَبِعَنِي فَإِنَّهُ مِنِّي وَمَنْ عَصَانِي فَإِنَّكَ غَفُورٌ<lb/>رَّحِيمٌ * رَبَّنَا إِنِّي أَسْكَنتُ مِن ذُرِّيَّتِي بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِندَ بَيْتِكَ المُحَرَّمِ رَبَّنَا<lb/>لِيُقِيمُوا الصَّلاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِّنَ النَّاسِ تَهْوِي إِلَيْهِمْ وَارْزُقْهُم مِّنَ الثَّمَرَاتِ لَعَلَّهُمْ<lb/>يَشْكُرُونَ} (إبراهيم: 35-37) وقال في الصفحة نفسها (ونحن مضطرون إلى<lb/>أن نرى في هذه القصة - يريد قصة الهجرة - نوعًا من الحيلة لإثبات الصلة بين<lb/>اليهود والعرب من جهة، وبين الإسلام واليهودية والقرآن والتوراة من جهة أخرى) .<lb/>وهو في هذا النص يصرح بأن القرآن اختلق هذه الصلة بين إسماعيل<lb/>والعرب ليحتال على جلب اليهود وتأليفهم، ولينسب العرب إلى أصل ماجد زورًا<lb/>وبهتانًا لأسباب سياسية أو دينية، وهذا من منتهى الفجور والفحش، والطعن على<lb/>القرآن الكريم في إثباته أبوة إبراهيم للعرب في قوله تعالى {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي<lb/>الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ مِّلَّةَ أَبِيكُمْ إِبْرَاهِيمَ} (الحج: 78) الآية.<lb/>وقال في صفحة 27 (وقد كانت قريش مستعدة كل الاستعداد لقبول مثل هذه<lb/>الأسطورة - الهجرة المذكورة - في القرن السابع للمسيح. إلى أن قال في صفحة<lb/>28: إذاً فليس ما يمنع قريشًا من أن تقبل هذه الأسطورة التي تفيد أن الكعبة من<lb/>تأسيس إسماعيل وإبراهيم كما قبلت روما قبل ذلك، ولأسباب مشابهة أسطورة<lb/>أخرى صنعتها لها اليونان تثبت أن روما متصلة بإينياس بن بريام صاحب<lb/>طرواده، أمر هذه القصة إذًا واضح فهي حديثة العهد قبل الإسلام، واستغلها<lb/>الإسلام لسبب ديني، وقبلتها <placeName>مكة</placeName> لسبب ديني، وسياسي أيضًا. وإذًا فيستطيع<lb/>التاريخ الأدبي واللغوي ألا يحفل بها عندما يريد أن يتعرف أصل اللغة العربية<lb/>الفصحى) .<lb/>وهو تكذيب صريح لقول الله تعالى {وَإِذْ يَرْفَعُ إِبْرَاهِيمُ القَوَاعِدَ مِنَ البَيْتِ<lb/>وَإِسْمَاعِيلُ} (البقرة: 127) الآية. ولقوله {وَإِذْ بَوَّأْنَا لإِبْرَاهِيمَ مَكَانَ البَيْتِ أَن لاَّ<lb/>تُشْرِكْ بِي شَيْئاً وَطَهِّرْ بَيْتِيَ لِلطَّائِفِينَ وَالْقَائِمِينَ وَالرُّكَّعِ السُّجُودِ * وَأَذِّن فِي النَّاسِ<lb/>بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالاً وَعَلَى كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِن كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ} (الحج: 26-27)<lb/>وقوله تعالى {وَاتَّخِذُوا مِن مَّقَامِ إِبْرَاهِيمَ مُصَلًّى وَعَهِدْنَا إِلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ<lb/>أَن طَهِّرَا بَيْتِيَ لِلطَّائِفِينَ وَالْعَاكِفِينَ وَالرُّكَّعِ السُّجُودِ} (البقرة: 125) إلى غير ذلك<lb/>من الآيات التي في هذا الموضوع، وهو فوق تكذيبه للقرآن يقول: إن فيه تدليسًا<lb/>واحتيالاً لأسباب سياسية ودينية من أجلها اختلق هذه الأخبار - بهذا وأمثاله يقرر<lb/>المؤلف أن القرآن لا يوثق بأخباره ولا بما فيه من التاريخ.<lb/>وكم يترك هذا الكفر الفاحش في عقول الطلبة من أثر سيئ، وهدم لعقائدهم<lb/>ودينهم! وماذا بقي في القرآن من ثقة وحرمة في نفوسهم بعد هذا التكذيب؟<lb/>وقال في صفحة 33 (وهناك شيء بعيد الأثر لو أن لدينا أو لدى غيرنا من<lb/>الوقت ما يمكننا من استقصائه أو تفصيل القول فيه، وهو أن القرآن الكريم الذي<lb/>تُلي بلغة واحدة ولهجة واحدة، هي لغة قريش ولهجتها، لم يكد يتناوله القراء من<lb/>القبائل المختلفة حتى كثرت قراءاته، وتعددت اللهجات فيه، وتباينت تباينًا كثيرًا<lb/>إلى أن قال: إنما نشير إلى اختلاف آخر في القراءات يقبله العقل ويسيغه النقل،<lb/>وتقتضيه ضرورة اختلاف اللهجات بين قبائل العرب التي لم تستطع أن تغير<lb/>حناجرها وألسنتها، وشفاهها لتقرأ القرآن كما كان يتلوه النبي (صلى الله عليه<lb/>وسلم) وعشيرته من قريش فقرأته كما كانت تتكلم) إلى آخر ما قال.<lb/>وهذا تصريح منه بأن القراءات لم تكن منقولة كلها عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، بل هي من اختلاف لهجات القبائل، فالسبع المتواترة ليست عنده واردة عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، ومعلوم في أصول الدين أن السبع متواترة، وأن<lb/>طريقها الوحي فمنكرها كافر.<lb/>وعدا ما سردناه توجد صحائف عديدة فيها مغامز مؤلمة، منها ما قاله في صفحة<lb/>81 (وشاعت في العرب أثناء ظهور الإسلام وبعده فكرة أن الإسلام يجدد دين<lb/>إبراهيم) وفي الصفحة التي قبلها (أما المسلمون فقد أرادوا أن يثبتوا للإسلام أولية<lb/>في بلاد العرب كانت قبل أن يبعث النبي، وأن خلاصة الدين الإسلامي وصفوته<lb/>هي خلاصة الدين الحق الذي أوحاه الله على الأنبياء من قبل) وهو في هذا يكذب<lb/>قوله تعالى {ثُمَّ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ أَنِ اتَّبِعْ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفاً وَمَا كَانَ مِنَ المُشْرِكِينَ} (النحل: 123) وقوله تعالى: {إِنَّ أَوْلَى النَّاسِ بِإِبْرَاهِيمَ لَلَّذِينَ اتَّبَعُوهُ وَهَذَا النَّبِيُّ<lb/>وَالَّذِينَ آمَنُوا} (آل عمران: 68) إلى غير ذلك من الآيات الكثيرة في هذا<lb/>الموضوع، ومنها غير ذلك كثير مما هو مبثوث في الكتاب.<lb/>ولا ريب في أن هذا هو عين ما كان يطعن به المشركون على القرآن في مبدأ<lb/>أمره قال تعالى في سورة الفرقان {وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَذَا إِلاَّ إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ<lb/>عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ فَقَدْ جَاءُوا ظُلْماً وَزُوراً * وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الأَوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَى<lb/>عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلاً} (الفرقان: 4-5) .<lb/>فاللجنة ترفع إلى فضيلتكم ما وصلت إليه على سرعة من الوقت مما سطره<lb/>المؤلف من الكفر الصريح، وتترك ما ينطوي في ثناياه من الإلحاد والزندقة مما لا<lb/>يخفى على الناظر.<lb/>نرفعه مطالبين فضيلتكم والحكومة بوضع حد لهذه الفوضى الإلحادية<lb/>خصوصًا التي تنبث في التعليم لهدم الدين بمعول الزندقة كل يوم، فما نفرغ من<lb/>حادثة إلا ونستقبل حوادث لا تدع المؤمن مطمئنًا على دينه.<lb/>نطالب فضيلتكم والحكومة بذلك حرصًا على أبناء الدولة أن يتفشى هذا الداء<lb/>فيهم وهم رجال المستقبل، وسيكون بيدهم الحل والعقد في مهام الأمور.<lb/>ونحن لا نفهم كيف تصرف أموال المسلمين وأوقافهم على تعليم نتيجته هذا<lb/>الإلحاد الذي يبثه هذا الداعي ويتقاضى عليه مرتبًا ضخمًا من هذه الأموال.<lb/>وهل بهذه الطريقة وعلى هذا النحو تخدم وزارة المعارف أبناء الأمة ورجال<lb/>الغد وتبني صرح التعليم والتربية؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نسأل الله أن يوفقكم لما فيه المصلحة والسلام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 26 شوال سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاءات<lb/>محمد الديناري - عبد المعطي الشرشمي - محمد عبد السلام القباني - عبد<lb/>ربه مفتاح - عبد الحكم عطا - محمد هلالي الإبياري - عبد الرحمن المحلاوي -<lb/>محمد علي سلامة<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) عبارة المخذول نص في إنكار إبراهيم وإسماعيل أنفسهما فضلاً عن هجرتهما، فلماذا يذكر التقرير إنكاره لهجرتهما فقط ويسكت عن إنكاره لوجودهما، هذا وإنكار إبراهيم وإسماعيل مصادمة صريحة للكتب السماوية والشرائع الإلهية وللتواتر والتاريخ.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n27-p133" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3634.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بلاغ عام</head>
               <lb/>قد نشر منذ عام<lb/>وأشارت إليه جريدة أم القرى ولم تنشره<lb/>وهو وثيقة رسمية وحجة قطعية<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل إلى كافة من يراه من إخواننا<lb/>المسلمين من أهل <placeName>مكة</placeName> وأهل نجد كبيرهم وصغيرهم سلمهم الله تعالى وهداهم،<lb/>ووفقنا وإياهم لما يحبه ويرضاه، وجعلنا وإياهم من صالحي عبيده وأوليائه، آمين.<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته (وبعد) فلا يخفاكم ما منَّ الله به علينا<lb/>وعليكم من نعمة الإسلام. قال تعالى {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي<lb/>وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) وقال تعالى آمرًا عباده بما فيه صلاحهم<lb/>في دينهم ودنياهم {الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا<lb/>بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج: 41) وقال صلى الله<lb/>عليه وسلم: (لتأمرن بالمعروف ولتنهون عن المنكر، ولتأخذن على يد السفيه<lb/>ولتأطرنه على الحق أطرًا أو ليوشكن أن يعمكم الله بعقابه) والآيات والأحاديث في<lb/>هذا الباب كثيرة لا تحصى. فإذا كان الناس هم المحتاجين إلى ربهم وهو صاحب<lb/>المنة والفضل بما أنعم به علينا من نعمة الإسلام وجعلنا من أهله فالواجب علينا<lb/>الاجتهاد فيما يرضي الله والقيام بأمره والاتباع لسنة رسوله صلى الله عليه وسلم وقد<lb/>أوجب علينا فرائض الإسلام الخمس وهي شهادة أن لا إله إلا الله وحقيقة ذلك النفي<lb/>والإثبات فـ (لا إله) نافية جميع ما يعبد من دون الله سواء كان المعبود نبيًّا<lb/>مرسلاً أو ملكًا مقربًا ودالة على التبرؤ من الشرك وأهله بالأفعال والأقوال و (إلا<lb/>الله) تثبت العبادة لله ومعنى ذلك أن تكون عبدًا مطيعًا لله تطيعه فيما أمرك به،<lb/>وتجتنب ما نهاك عنه. وشهادة أن محمدًا رسول الله حقيقتها ومعناها أن تقتدي به<lb/>وتتبع سنته بفعل ما أمرك به، واجتناب ما نهاك عنه، وأن يكون الله ورسوله<lb/>أحب إليك من نفسك وأهلك ومالك.<lb/>(الركن الثاني) إقامة الصلاة لأنها أكبر أركان الإسلام بعد الشهادتين، فمن<lb/>حفظها فقد حفظ دينه، ومن ضيعها فهو لما سواها أضيع. والثالث والرابع<lb/>والخامس إيتاء الزكاة وصوم رمضان وحج بيت الله الحرام.<lb/>فأرجو أن يوفقنا الله وإخواننا المسلمين لإقامة أركان الإسلام جميعها مع<lb/>الإخلاص بالعمل والنية الصالحة. ومن المعلوم أنه لا دين ولا إسلام إلا بالعمل<lb/>بأركان الإسلام وأدائها على الوجه المشروع. وإن من جماع الأمر النصح لله<lb/>ولرسوله ولدينه ولأئمة المسلمين وعامتهم بكل مكان وكل زمان وعلى الأخص في<lb/>هذا الحرم الشريف. والذي أوصيكم به ونفسي تقوى الله والمسارعة إلى ذلك<lb/>والاجتهاد فيما يحبه ويرضاه، وأن تفكروا فيما خلقتم له وفي مآلكم بعد انقضاء<lb/>آجالكم، فإنه لا شيء بعد ذلك إلا جنة أو نار. والعاقل منا ومنكم مَن فكَّر وسعى فيما<lb/>يرضي ربه وينجيه من عذابه.<lb/>إن أول وصيتي لكم - إخواننا أهل <placeName>مكة</placeName> - أن على علمائكم الالتفات إلى أمر<lb/>الله ومعرفة حقيقة التوحيد والاجتهاد بما يزيل البدع والضلالات، وتبيين الحق لعباد<lb/>الله الفقراء إليه، فإن تعليم الناس وتبيين الحق من الباطل من أهم الأشياء التي يجب<lb/>على العلماء القيام بها فإذا فعلوا ما يجب عليهم فقد برئوا من عهدتهم. وإن من أهم<lb/>ما يجب عليهم بيانه للناس حقيقة التوحيد والعمل به وترك ما ينافيه من الشرك<lb/>والضلال والبدع. ثم حض الناس على إقامة شرائع الإسلام مثل الصلاة والمحافظة<lb/>عليها، ومعرفة أركانها وواجباتها ومفسداتها وكذلك غيرها من أركان الإسلام وأن<lb/>ينهوا الناس ويزجروهم عن الأعمال الخبيثة من قول وفعل واعتقاد وعن جميع<lb/>المنكرات التي تحرمها الشريعة وإني أطلب إلى العلماء أن لا يكتموا شيئًا مما في<lb/>نفوسهم فيما يتعلق بأمر العقيدة التي تفاوضنا وإياهم فيها وأقروها فما كان موافقًا<lb/>لكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم فيجب علينا جميعًا العمل به؛ لأن<lb/>دين الله واحد ونحن جميعًا عبيد لله، وأكرم الخلق على الله من اتقاه قال تعالى<lb/>{إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) وما كان مخالفًا للكتاب<lb/>والسنة فالساكت عنه على خطر.<lb/>إنه لا عذر بعد اليوم لأحد بالسكوت، وأكرر عليكم مرة ثانية إنه من رأى<lb/>منكم منكرًا يخالف الكتاب والسنة من قول أو عمل فليراجع فيه العلماء الموجودين<lb/>في <placeName>مكة</placeName> وهم الشيخ عبد الرحمن بن داود والشيخ محمد الشاوي ومن لم يستطع<lb/>مراجعتهما فليبين لي الأمر ولكم عليّ أمان الله وعهده أن أنفذ ما يقتضيه الحق وما<lb/>أثبتته الشريعة من نفي وإثبات على نفسي وأسرتي وعلى العلماء والعوام.<lb/>وأما أنتم - يا أهل نجد علماءكم وعامتكم والمسؤول في هذا هم الذين ذكروا<lb/>أعلاه الشيخ عبد الرحمن والشيخ محمد.<lb/>فالواجب عليكم أن تتناصحوا فيما بينكم وتناصحوا إخوانكم جيران البيت<lb/>الحرام وتشفقوا عليهم كشفقتكم على أنفسكم وأولادكم، وأن تسألوا الله لمهتديهم الثبات<lb/>ولجاهلهم الهداية. وأن يكون نصحكم لهم كنصحكم لأنفسكم وأحبابكم بالرفق واللين<lb/>والشفقة وأن تستروا عليهم كما تسترون على أنفسكم وأحبابكم، وأن لا تجسسوا عليهم<lb/>وأن لا تظنوا بهم ظن سوء فمن خدعكم بالله فانخدعوا له، فإن كان صادقاً فالحمد<lb/>لله، وإن كان غير ذلك فليس لنا إلا الظاهر وحسابه على الله.<lb/>فعليكم أيها العلماء القيام بالوظيفة التي ألزمنا الله وإياكم بها، وأنتم أيها العامة<lb/>عليكم أن ترتدعوا عما نهاكم الله عنه، ثم عمَّا نهيناكم عنه.<lb/>أيها العلماء: إن الأمر قد جعلناه في ذمتكم فعليكم أن تقوموا بالواجب على<lb/>الوجه المشروع، وأن تواسوا إخوانكم أهل بيت الله الحرام وجيرانه بأنفسكم من<lb/>النصيحة بالقول والفعل وأن تأخذوا على يد السفيه من كافة أهل نجد وتمنعوهم من<lb/>الاعتداء بالقول والفعل إذ ليس لأحد منهم رخصة في ذلك، وإنما على الموظفين أن<lb/>يقوموا بوظائفهم حسبما يطلب منهم كما سنبينه.<lb/>إن الذي آمركم به أيها العلماء هو أن تجتمعوا مع إخوانكم من أهل البلد<lb/>الحرام وترتبوا أناسًا ترتضونهم في أمر دينهم ودنياهم توزعونهم في الأحياء<lb/>والأسواق حتى إذا رأوا من أحد كلامًا أو عملاً يخالف المشروع من شرك أو بدعة<lb/>أو فسوق أقبلوا عليه ونصحوه بلين ورأفة، فإن قبل منهم المخطئ واستغفر وتاب،<lb/>فالحمد لله وهو المطلوب وإن تردد في ذلك وتعنت يأخذونه باللين والهون إليكم<lb/>حيث تقيمون عليه بعد ذلك ما يجب سواء بنصيحة أو بأدب وهذا هو الأمر الأول<lb/>الذي يجب على الموظفين القيام به.<lb/>ثانيًا: عليهم أن يحضوا الناس على صلاة الجماعة وأن لا يتأخر أحد عن<lb/>أدائها في المساجد، فمن تأخر لأول مرة نصحوه فإن تكرر منه ذلك رفعوا الأمر إليكم<lb/>حيث تنفذون فيه الأمر المشروع.<lb/>ثالثًا: أن يراقبوا كافة أهل نجد ويمنعوهم من الاعتداء بالألفاظ كقول جاهل:<lb/>يا مشرك أو يا كافر أو يا فاسق، وكذلك يمنعونهم من الاعتداء باليد وغيرها فمن<lb/>اعتدى يؤدبونه فإن عاند حملوه إليكم لتنفذوا فيه من العقوبة ما يستحقه عمله أما<lb/>عامة أهل <placeName>مكة</placeName>:<lb/>(أولاً) ترك ما يخالف الشرع من كلام شرك ودعوة غير الله واستغاثة بغير<lb/>الله وتوسلات مبتدعة وزيارات القبور أو غيرها بقصد التبرك بها أو طلب شيء<lb/>منها؛ لأنه لا يجوز الطلب من غير الله أما الزيارة المشروعة فلا بأس بها ولكن<lb/>المحال التي كانت عليها القباب من قبل فدفعًا لشبهة وردًا لحجة جاهل لا نرى<lb/>زيارتها، ولو أننا نبرأ إلى الله من تحريم زيارة القبور على الوجه المشروع ولكن<lb/>مراعاة قاعدة من قواعد الشرع المشهورة وهي (أن درء المفاسد مقدم على جلب<lb/>المصالح) .<lb/>(ثانيًا) عليكم بالمحافظة على الصلاة والمبادرة لأدائها مع الجماعة وترك<lb/>الأعمال إلى انقضاء الصلاة.<lb/>(ثالثًا) عليكم ترك التكلم بالكلام الخبيث الذي ينهى عنه الإسلام.<lb/>(رابعًا) عليكم بالامتناع عن جميع الشبهات التي تحرمها الشريعة الإسلامية<lb/>من قول وعمل مثل المسكرات أو جنسها والابتعاد عن مواقف الفساد والبعد عن<lb/>البغي والمحرمات وترك الربا في جميع مظاهره. وعلى الإجمال أن تجتنبوا جميع ما<lb/>حرمته الشريعة الإسلامية فمن اجتنب ذلك فهو أخونا ونحن إخوانه، ومن ترك شيئًا<lb/>مِن المأمور به أو فعل شيئًا من المنهي عنه فلا يأمنن العتب ولا يلومن إلا نفسه<lb/>ونبرأ إلى الله أن نفعل به فعلاً من تلقاء أنفسنا بل نرد أمره إلى الشريعة المطهرة وننفذ<lb/>ما أمرت به فيه.<lb/>أما أنتم يا عامة أهل نجد فليشتغل كل بعمله ولا يتعرض لما لا يعنيه وأنهاكم<lb/>ثم أنهاكم عن الكلام الفاحش كأن يلعن أحدكم أحدًا أو يتكلم بقول: يا مشرك يا كافر<lb/>يا فاسق يا خبيث أو يرفع يده على أحد بضرب أو غيره، فالفاعل لذلك هو مني في<lb/>حرج أولاً، ثانياً (إذا) ثبت عندي أنه تكلم بهذا الكلام أو ضرب بيده ولو كان<lb/>منكرًا لمنكر فإني مجبر على تأديبه وإصابته بما يضره فإن ادعى المنكر أنه أنكر<lb/>عملاً بحديث (من رأى منكم منكراً فليغيره) فهذا صحيح ونقره على ذلك ولكن<lb/>يشترط أن يكون الإنكار على وجه المشروع إذ يشترط فيه أولاً أن يكون المنكر متحققًا<lb/>من أن الشيء الذي ينكره منكر بالنص، ثانيًا أن يكون عليمًا بما يأمر به عليمًا بما<lb/>ينهى عنه، حليمًا فيما ينهي عنه رفيقًا فيما يأمر به، رفيقًا فيما ينهي عنه، فإذا كملت<lb/>هذه الخصال الأربع فلينه برفق، ونصيحة، وستر فإن أطاعه المأمور<lb/>فالحمد لله وإن أبى أو عاند فلا يتكلم معه بكلام فحش ولا يتجاوز عليه برفع يده أو<lb/>غيرها بل يخبر بذلك الموظفين بالأسواق وهم ينظرون في شأن المخالف يرجعونه<lb/>إلى العلماء. فمن تجاوز فقد عصى الأمر وجنى على نفسه واستحق التأديب.<lb/>وعلى ذلك فقد برئت الذمة بما كلفنا به العلماء وأمرنا به الرعية، فمن رأى ذلك<lb/>صوابًا موافقًا للكتاب والسنة فليجتهد في ذلك ونسأل الله لنا وله الهداية والثبات على<lb/>ذلك، ومن أنكر شيئًا في هذا أو رأى فيه شيئًا يخالف الكتاب والسنة وما<lb/>كان عليه السلف الصالح فليراجعنا فيه، ولا طاعة لمخلوق في معصية الخالق.<lb/>وقد أمرت الأمير خالدًا أن ينفذ ما يقرره العلماء وأن يكون خادمًا للشريعة<lb/>ويقيم الأمر على المخالف سواء كان من أهل <placeName>مكة</placeName> أو أهل نجد. وبهذا برئت ذمتي<lb/>وتعلق الأمر في رقاب العلماء أي علماء <placeName>مكة</placeName> وعلماء نجد وأكون معذورًا أمام من<lb/>جنى على نفسه وخالف الأمر من أهل <placeName>مكة المكرمة</placeName> أو من أهل نجد، والرجاء بالله<lb/>أن يجعلنا وإخواننا المسلمين من القائمين على النهج القويم والسائرين على الصراط<lb/>المستقيم، ونعوذ بالله من شرور أنفسنا ومن سيئات أعمالنا وصلى الله وسلم على<lb/>سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 10 شوال سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1343" change="#d3e146">1343</date>هـ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n27-p138" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3635.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مذكرة<lb/>مقدمة إلى مؤتمر الخلافة العام<lb/>في مصر القاهرة</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>] وَأْتَمِرُوا بَيْنَكُم بِمَعْرُوفٍ [[*]<lb/>أيها الإخوة الكرام، الذين اجتمعوا لخدمة الإسلام، بالنظر في مسألة الخلافة<lb/>التي هي أهم المسائل الدينية والدنيوية، إن أخاكم هذا قد درس هذه المسألة من جميع<lb/>جوانبها الشرعية والتاريخية والسياسية، وألّف فيها كتابًا حافلاً يشتمل على جُلّ ما<lb/>يلزم لمن يريد درس المسألة والإحاطة بوجوهها، ثم كتب بعد ذلك مقالات أخرى<lb/>فيها عقب إلغاء الحكومة الجمهورية التركية للخلافة العثمانية.<lb/>ثم انتظم في عقد مجلس إدارة مؤتمركم هذا الذي قرر دعوتكم إلى هذا<lb/>الاجتماع ووضع النظام له، وكان عضوًا في لجانه الفرعية، وهو يعرض عليكم<lb/>رأيه فيما يراه أهم مسائل البرنامج الذي وضعه مجلس الإدارة معبرًا عن هذا الأهم<lb/>بما يجب على المسلمين عمله والسعي له إذا رأى المؤتمر أن نصب إمام عدل<lb/>مستجمع للشروط الشرعية على الوجه الشرعي الذي هو مبايعة أهل الحل والعقد<lb/>من المسلمين الموصوفين بالصفات المقررة في موضعها من كتب الشرع لا يتيسر<lb/>الآن.<lb/>أيها الإخوة الكرام:<lb/>إنني قبل بيان رأيي فيما أذكر أقول كلمة وجيزة في رأي سمعته من كثير من<lb/>الباحثين والمفكرين وهو: أنه إذا تعذر نصب الخليفة الشرعي الذي هو الإمام الحق<lb/>الذي تجب طاعته بمجرد مبايعته الشرعية على جميع المسلمين ملوكهم وأمرائهم<lb/>ودهمائهم، ويعد الخارج عن أمره في غير معصية الله تعالى عاصيًا يجب على<lb/>المسلمين قتاله إذا كان ذا شوكة - فالواجب في هذه الحالة نصب خليفة مستجمع<lb/>للممكن من الصفات والشروط المطلوبة شرعًا كخلفاء دولة آل عثمان التي كان أكثر<lb/>المسلمين يعترفون بها، عملاً بقاعدة: الميسور لا يسقط بالمعسور، وقياسًا على ما<lb/>أجازه بعض الفقهاء من توليه القاضي المقلد (الذي يعبرون عنه بالجاهل) عند فقد<lb/>العالم المجتهد، ويحتجون لذلك بما ورد في الصحيح أن (من مات وليس في عنقه<lb/>بيعه مات ميتة جاهلية) ووجوب اعتزال المسلم لجميع فرق المسلمين إذا لم يكن لهم<lb/>إمام وجماعة ولو بعضِّه بأصل شجرة حتى يموت على ذلك.<lb/>وإنني أشير إلى أهم ما كنت أقوله لهؤلاء (وتجدون له تفصيلاً في كتابي<lb/>الخلافة أو الإمامة العظمى) وهو:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>إن لبعض الشعوب الإسلامية مبايعًا جماعته يدعون أن بيعته شرعية لا<lb/>ينقصها شيء من الشروط الشرعية، ولبعض آخر إمامًا يدعون أنه هو الذي يقيم<lb/>الحق والعدل والسنة دون غيره، وإن لم يكن مستجمعًا لجميع ما ذكر العلماء من<lb/>الشروط، ولكن سائر الشعوب الإسلامية لا تقر لهؤلاء ولا لأولئك بإمامتهم، فما<lb/>الفائدة من مبايعة إمام آخر لا يمكن ادعاء استجماعه للشروط، ولا أن بيعته هي<lb/>الصحيحة دون غيرها، وهل تكون البيعة إلا مزيدًا في التفرق والشقاق؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>كما توجد شعوب تدعي وجود الخلافة فيها ويوجد أفراد يدعون الخلافة<lb/>ببيعة توجب على جميع المسلمين اتباعهم، وإن كان المعتدون قد فصلوهم بالقوة من<lb/>شعوبهم، وهم محمد وحيد أفندي التركي السلطان الأخير من آل عثمان [1] وعبد<lb/>المجيد أفندي التركي الذي سُمي خليفة بدون خلافة ولا سلطنة ثم طُرد من قصره<lb/>ومن بلاد شعبه، والشريف حسين بن علي الذي كان أميرًا لمكة ثم صار ملكًا<lb/>للحجاز، ثم بايعه بالخلافة فريق كبير من أهل فلسطين وسورية بالاختيار، ثم<lb/>أهل <placeName>الحجاز</placeName> بالاضطرار، فماذا استفاد المسلمون من هذه البيعات؟ وهل من<lb/>الحكمة أن يعود فريق آخر إلى مثلها؟<lb/>(3) إن خلافة سلاطين بني عثمان لم تكن خلافة شرعية صحيحة بحيث<lb/>يعد الواحد منهم إمام المسلمين الحق كما اعترفوا بذلك، وإنما كانت خلافة تغلُّب<lb/>يطاع أمر خلفائها شرعًا فيما لا يخالف الشرع لحفظ النظام وإقامة الأحكام واتقاء<lb/>الفتنة وسفك الدماء، وقد نقل الحافظ ابن حجر في شرح البخاري أن المتغلبين على<lb/>الحكم بالقوة حكمهم حكم البغاة الخارجين على الإمام، فإذا وجد الإمام الحق وجب<lb/>عليه قتالهم وإكراههم على طاعته إذا قدر، وإنما كان أكثر المسلمين في غير بلادهم<lb/>يعترف بخلافتهم لاعتزاز المسلمين بدولتهم التي صارت الدولة الإسلامية الوحيدة<lb/>التي تعترف جميع دول الأرض بها وتحسب حسابًا لجيشها. فكان اعترافًا سياسيًّا<lb/>وجدانيًا، أشد المسلمين تعصبًا له وعطفًا عليه، هم المستذلون باستيلاء الأجانب<lb/>عليهم. وكانوا يتناقلون أنهم ورثوا الخلافة إرثًا شرعيًّا بنزول آخر الخلفاء<lb/>العباسيين لهم عنها، ومن أدلة عامتهم عليها وجود الآثار النبوية عندهم وحفظهم<lb/>للحرمين الشريفين. فمجموعة مزاياهم لا توجد في حكومة إسلامية ولا شعب<lb/>إسلامي. والمهم منها هو القوة العسكرية المنظمة مع الاستقلال المعترف به من<lb/>جميع دول الأرض. على أن هذا كله لم يُخرج خلافتهم من حكم التغلب إلى حكم<lb/>الإمامة الحق، ولم ينالوا بها ما كانوا يرجون في الحرب العامة عندما أعلنوا الجهاد<lb/>الشرعي.<lb/>فتبين بهذه الأمور أن نصب خليفة غير مستجمع للشروط الشرعية ببيعة<lb/>صحيحة شرعية لا يكون إقامة للشرع، ولا وسيلة لجمع كلمة المسلمين على إمام<lb/>واحد، ولا لاعتراف أكثر شعوبهم به، وانتفاعهم بما عسى أن يوضع من نظام<lb/>لخلافته. وبعد هذا التمهيد أعود إلى أصل الموضوع فأقول:<lb/>من المعلوم بالقطع أن ذهاب الأصل يتبعه الفرع، وأن لا بقاء للثمرة إلا ببقاء<lb/>الشجرة، فإضاعة المسلمين لنظام الإمامة العظمى، وتفريطهم في منصب خلافة<lb/>النبوة، أضاع عليهم ما أوجبه الشرع بهذا النظام وجعله ثمرة له، من حراسة الدين،<lb/>وعزة الملة والدعوة، ووحدة الأمة، وحفظ مصالحها الدينية والدنيوية. وكل ما<lb/>يشكوه عقلاؤهم ودهماؤهم منه في أمورهم العامة من مصالح ضائعة، ومفاسد ذائعة،<lb/>وفرائض متروكة، ومحرّمات مستباحة، فهو من فروع ذلك الأصل، ولا سبيل<lb/>إلى إقامة تلك المصالح، ودرء هاتيك المفاسد، إلا بإعادة منصب الخلافة النبوية<lb/>على وجهه الشرعي الصحيح الذي أجمع عليه سلف الأمة، فإذا تعذر ذلك الآن فما<lb/>الذي يجب على زعماء المسلمين الذين يعنون بمصلحتهم العامة من اتخاذ الوسائل<lb/>له والتمهيدات لإقامته؟ والذي يطالب هذا المؤتمر بتقريره والسعي لتنفيذه، الذي<lb/>أراه أنه يحب السعي إلى إيجاد الوسائل الثلاث الآتية:<lb/>***<lb/>(1) أهل الحَلّ والعقد:<lb/>قد ناط الشرع الإسلامي أمر الحكم والسلطان بالأمة، وجعل إجماعها حجة،<lb/>وضمن لها أن لا تجتمع على ضلالة، وإنما يمثل إرادة الأمة ويعرب عن إجماعها<lb/>الكلي أو الأغلبي زعماؤها الذين هم محل ثقتها، وأهل الحل والعقد في شؤونها،<lb/>الذين تُتّبع جماعتهم في جملة المصالح العامة، وتُتبع الأفراد أو الهيئات الخاصة<lb/>منهم من كل نوع منها، كعلماء الدين في الأحكام الدينية، وقواد الجيوش في الأمور<lb/>العسكرية، والأطباء في الاحتياجات الصحية، وأولي الرأي والتجارب والمعرفة<lb/>في المصالح السياسية والإدارية، والفنيين البارعين في الأعمال الفنية <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ويعتبر في كل فريق من هؤلاء وغيرهم الغيرة على الأمة، والصدق والإخلاص<lb/>في خدمتها بحيث يكون موثوقًا عند الجمهور منها.<lb/>وقد صرح أعلام الملة من علماء الأصول والفروع بأن مدار انعقاد الخلافة<lb/>على بيعه أهل الحل والعقد في الأمة، فهم الذين ينصبون الإمام، وهم الذين لهم الحق<lb/>في خلعه عند وجود المقتضي وانتفاء المانع الراجح، فأول ما يجب على أهل العلم<lb/>بمصلحة الأمة ذوي الغيرة والرأي من أعضاء مؤتمر الخلافة وغيرهم هو البحث<lb/>عن أهل الحق والعقد في كل شعب من شعوب المسلمين حيث وجدوا، والسعي<lb/>لإيجادهم حيث فقدوا، ووضع نظام للتعارف والتعاون بينهم، وإعلام الجاهلين منهم<lb/>بما أوجبه الله عليهم، فإن أكثر زعماء القبائل البدوية وكثير من البلاد القريبة من<lb/>البداوة قد استحوذ عليهم الجهل المطبق، فهم لا يعرفون مصلحة قبائلهم وبلادهم في<lb/>دينهم ودنياهم فضلاً عن مصالح الملة العامة، بل أقول إن أكثر زعماء البلاد<lb/>الحضرية لا يعرفون أحكام الخلافة الإسلامية ومزاياها التي تفضل بها سائر أنظمة<lb/>الحكم في شعوب الحضارة.<lb/>(2) النظام الذي يوضع لمعرفة من يوجد من أهل الحل والعقد وأين<lb/>يوجدون ومن هم؟ ولإيجاد جماعة منهم بالوسائل العصرية المعروفة في تأليف<lb/>الأحزاب والجمعيات والنقابات.<lb/>فإنه لا يمكن إيجاد خلافة عامة تعترف بها جميع الشعوب الإسلامية أو أكثرها<lb/>إلا بوجود جماعة أهل الحل والعقد في جميعها أو أكثرها، وتعارف هذه الجماعات<lb/>أو أكثرها وتواطئهم (أولاً) على نظام للخلافة يناسب حال هذا الزمان (وثانيًا)<lb/>على المكان الذي يُختار لنصب الخليفة فيه (وثالثًا وأخيرًا) على الشخص الذي<lb/>يُختار للخلافة ثم تبايعه تلك الجماعات.<lb/>إذا ابتدأ المسلمون بالسعي لهذا عقب انفضاض المؤتمر، فمن الجائز أن يتم<lb/>النجاح في آحاد من السنين، وليس من الكثير أن يحتاج إلى عشرات السنين، ولا<lb/>يجوز لهم اليأس إذا لم يتم لهم في العشرات، فإن ما هدم في عدة قرون لا يسهل<lb/>إعادة بنائه في أقل منها إلا بتوفيق من الله تعالى.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>نظام الخلافة المناسب لهذا العصر:<lb/>يجب أن يراعى في هذا النظام:<lb/>(أولاً) ألا يستطيع الخليفة أن يستبد بالأمر إذا زينت له نفسه ذلك.<lb/>(ثانيًا) أن يكون مستجمعًا للشروط الشرعية حتى لا يكون لأحد زعماء<lb/>المسلمين عذر في رفض بيعته، أو استحلال عصيانه، وذلك بإنشاء مدرسة يتخرج<lb/>فيها الخلفاء والمجتهدون المستجمعون لصفات أهل الحل والعقد شرعًا ولشروط<lb/>القضاء الشرعي.<lb/>(ثالثًا) أن تبنى الأحكام ونظم الدولة في مملكة الخلافة على التشريع<lb/>الإسلامي بنصوص الكتاب والسنة القطعية الجامعة بين العدل والرحمة والمساواة<lb/>الصحيحة، وبالاجتهاد في غير القطعي الذي مداره على درء المفاسد، ومراعاة<lb/>المصالح، واليسر ورفع الحرج، وإباحة الضرورات للمحظورات، مع تقديرها<lb/>بقدرها، وغير ذلك من القواعد العامة الصالحة لكل زمان ومكان.<lb/>(رابعًا) أن يكتفي من الشعوب الإسلامية غير الحرة المستقلة في أمرها،<lb/>ولا القادرة على اتباع سلطان الخلافة في أحكامها، بأن تكون مرتبطة بمقام الخلافة<lb/>في شؤونها الدينية كدعاية الإسلام الدينية المحضة، والدفاع عنه، وصيانته من<lb/>الإلحاد والتعطيل، ومن البدع والخرافات، وفي منهاج التعليم الديني، وخطب<lb/>الجمعة والأعياد، وغير ذلك من التعاون على البر والتقوى وأعمال الخير البريئة<lb/>من السياسة وشبهاتها.<lb/>(خامسًا) اتقاء كل ما يُعد عدوانًا على حكومات هذه الشعوب أو حجة<lb/>صحيحة لها تحملها على اضطهاد رعيتها، وقطع الصلة الروحية المعنوية بينها<lb/>وبين إمام دينها الأعظم.<lb/>وإنني مستعد لتأليف رسالة أو كتاب في تفصيل هذه المسائل إذا قررها<lb/>المؤتمر لأجل عرضها على المؤتمر الثاني الذي ينعقد بعده، وأختم كلامي باقتراح<lb/>عقد مؤتمر آخر لذلك يعين مكانه بأصوات الشعوب والأقطار التي يتألف المؤتمر<lb/>من رجالها، بحيث يكون لأهل كل قطر صوت واحد في ذلك، وأحمد الله على<lb/>توفيق الأمة لعقد هذا المؤتمر، وأسأله تعالى أن يوفقها في مستقبلها إلى خير مَنّه،<lb/>وصلى الله وسلم على محمد خاتم النبيين، وإمام المرسلين، وعلى آله الطاهرين،<lb/>وخلفائه الراشدين، وصحابته المرشدين وسائر الخلفاء وأئمة العلم العاملين،<lb/>والسلام على جماعة المؤتمرين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من أخيهم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار الإسلامي<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بعد تقديم هذه المذكرة للطبع نشرت الجرائد المصرية خبر وفاته رحمه الله تعالى.<lb/>(*) (الطلاق: 6) .</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n27-p144" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3636.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مهاتما غاندي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصحة</head>
               <lb/>تأليف زعيم الهندوس الأكبر مهاتما غاندي<lb/>ترجمة الأستاذ الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي<lb/>
               <lb/>بحث في الأغذية والأشربة<lb/>ينبغي لنا قبل الخوض في هذه المسألة أن نعرف الأغذية التي تضر بصحتنا<lb/>فيجب علينا اجتنابها، نحن نطلق كلمة (الغذاء) على كل ما يدخل الجسم من<lb/>طريق الفم، حتى الخمر والحشيش والأفيون والتبغ والشاي والقهوة والكاكاو<lb/>والبهارات واللعوقات. إني موقن بأن جميع هذه الأشياء مضرة بالصحة ويجب<lb/>تركها بتاتًا وقد علمت ذلك بتجربتي الشخصية وبتجارب الآخرين.<lb/>إن الخمر والحشيش والأفيون قد قبحتها جميع الأديان بلسان واحد، ولكن مع<lb/>ذلك نرى عدد المجتنبين لها قليلاً بالنسبة إلى المتهافتين عليها، إن الخمر قد أهلكت<lb/>بيوتًا وأسرًا بأهلها، والسكير ينال جزاءه في صحته، وهو يعرف بنفسه أنه ينسى<lb/>في سكره الفرق حتى بين أمه وزوجته وابنته! إن حياته تصبح ثقلاً محضًا عليه،<lb/>والسكارى كثيرًا ما يوجدون ملقين في المراحيض ومجاري المياه الوسخة، وإن<lb/>الناس الصحاح الحواس أيضًا يصبحون آلات صماء عاجزة عند ما يتعودون<lb/>الشرب، بل إن قواهم العقلية تضعف فلا تؤدي وظيفتها حتى في حالة الصحو.<lb/>يقول بعض الناس: إن الخمر غير مضرة إذا استعملت كالدواء، ولكن<lb/>حتى الأطباء الأوربيين قد أخذوا الآن يتحولون عن هذا الرأي في أكثر الأحوال،<lb/>يقول بعض حماة الخمر بأنه إذا كان يجوز استعمالها كالدواء بلا مضرة، فكذلك<lb/>يجوز استعمالها كالسكر أيضًا، ولكنهم ينسون أن كثيرًا من السموم كذلك تستعمل<lb/>كالدواء، فهل نتصور أن نستعملها كالغذاء؟ قد تنفع الخمر بعض النفع في بعض<lb/>الأمراض، ولكن مع ذلك لا ينبغي لإنسان مفكر عاقل أن يرضى باستعمالها حتى<lb/>كالدواء في حال من الأحوال، وإن كان لا بد له من ذلك فالأجدر به أن يفدي بجسمه<lb/>الفاني على أن يرضى باستعمال شيء قد جلب الخراب والهلاك على الملايين من<lb/>البشر، إن من حسن الحظ أنه لا يزال يوجد في الهند إلى هذا الزمن ألوف مؤلفة من<lb/>الرجال والنساء لم يتناولوا ولا قطرة واحدة من الخمر قط، إن هؤلاء الناس<lb/>يفضلون الموت على أن يأكلوا أو يشربوا ما يحترزون منه، مهما أمرتهم الأطباء<lb/>بذلك.<lb/>أما الأفيون فليس أقل ضررًا من الخمر ويجب اجتنابه كما يجب اجتناب<lb/>الخمر، ألا نعتبر بأمة عظيمة قوية كأمة الصين قد أصبحت عاجزة عن حفظ<lb/>استقلالها بسبب افتتانها بفتنة الأفيون المميتة؟ أولا نرى الأغنياء وأصحاب الأملاك<lb/>في بلادنا نفسها قد ضيعوا أملاكهم مفتونين بهذه الفتنة العمياء؟<lb/>إن فتنة الدخان كذلك قد نسجت ثوبها السميك على عقول البشر نسجًا محكمًا،<lb/>حتى إنه يحتاج لخرقة إلى سعي جيل أو أكثر. فالشباب والشيوخ قد وقعوا في هذه<lb/>الفتنة العمياء على سواء، حتى إن أفاضل الناس لا يترددون في استعمال التبغ،<lb/>والتدخين يكاد أن يصير طبعًا ثانيًا لنا، ويزداد كل يوم انتشارًا ورواجًا. قليل من<lb/>الناس يعلمون الدسائس المتنوعة التي يستعملها صناع السجاير لإيقاعنا في شراك<lb/>الدخان أكثر فأكثر، فهم يرشون التبغ بحامض الأفيون وغيره من الحوامض<lb/>المعطرة لكي نعاني أشد المصاعب في تحرير نفوسنا من قبضته إذا أردنا ذلك،<lb/>وهم كذلك ينفقون الألوف من الجنيهات في الإعلانات، وقد أسس كثير من<lb/>الشركات الأوربية للسجائر المطابع، وأعدت لها الصور المتحركة واليانصيب،<lb/>وأخذت في تفريق الجوائز، كل ذلك للترغيب فيه. والحاصل أنها تصب المال صبًا<lb/>كالماء لنشر دعوتها ونيل بغيتها، بل النساء أيضًا قد أخذن الآن في التدخين، وقد<lb/>نظمت القصائد في مدح التبغ، ومجدته الشعراء، ورفعت شأنه، ووصفته<lb/>(بالصديق الحميم للفقراء!) .<lb/>إن مضار التدخين كثيرة جدًّا لا يتيسر عدها للبيان، والمدخن يصبح عبدًا<lb/>خاضعًا للتبغ إلى درجة يفقد فيها كل شعور للحياء والخجل، فهو لا يزال ينفخ<lb/>الدخان العفن حتى في بيوت الأجانب! لقد أثبتت التجارب العامة بأن المدخنين<lb/>كثيرًا ما يقدمون على ارتكاب الجنايات على اختلاف أنواعها للحصول على الدخان.<lb/>فالصبيان يسرقون الدراهم من أكياس والديهم، والمسجونون في السجون يدبرون<lb/>الحيل لاستراق السجائر، ويبدون مهارة في إخفائها. إن المدخن يستطيع البقاء<lb/>بدون أكل حينًا من الزمن، ولكنه يرى نفسه عاجزًا عن الصبر بدون دخانه! لقد<lb/>وجدت الجنود في ميادين الحروب تفقد كل مقدرة على الحرب في أحرج الأوقات<lb/>إذا حرمت من السجائر التي قد اعتادتها! .<lb/>إن المرحوم الكونت (ليون تولوستوي) الروسي قصّ علينا الحكاية الآتية:<lb/>رجل أراد لسبب ما قتل زوجته فاستل مديته وهمَّ بالجناية، ولكن أحس حالاً<lb/>بالندامة والأسف فأعرض عنها وجلس للتدخين، فلم يلبث أن غشي مشاعره تأثير<lb/>التبغ فقام من فوره مرة أخرى ومضى في جريمته! فاستدل الحكيم بهذه الحكاية<lb/>على أن الدخان أشد تأثيرًا على المخ من الخمر، وأكبر خطرًا منها.<lb/>ثم إن المَبالغ التي تنفق على السجائر والسيجار كبيرة جدًّا وقد أعرف بنفسي<lb/>أناسًا ينفقون على السيجار 75 روبية في كل شهر!<lb/>إن التدخين يوجب انحطاطًا كبيرًا في قوة الهضم، فالمدخن لا يشعر بالميل<lb/>إلى الغذاء، ولأجل أن يجعله مرغوبًا فيه نوعًا ما يستعمل فيه البهارات ويستعمل معه<lb/>المربيات واللعوقات بكثرة، ثم إن نفسه يتعفن ويظهر في بعض الحالات على<lb/>وجهة البثور والنفطات، وتسود الأسنان واللثة، بل يقع كثير منهم بسبب هذه العادة<lb/>الخبيثة في أمراض خطرة. إن دخان التبغ يعفن الهواء ويفسده فتتضرر بسببه<lb/>الصحة العامة ضررًا كبيرًا، وإني لا أستطيع أن أفهم كيف يتجرأ أولئك الذين<lb/>يقبحون الخمر على حماية الدخان، وإني لا أتردد في القول بأن الذي لا يجتنب<lb/>التبغ في جميع أشكاله لا يمكن أن يكون صحيحًا كامل الصحة.<lb/>إن استعمال المسكرات مثل الخمر وغيرها لا يؤدي إلى انحطاط القوى<lb/>الجسمية والعقلية وخسارة المال فحسب، بل كذلك يضعف الأخلاق ويقضي على<lb/>كل قوة ضابطة للنفس.<lb/>نحن نقدم الشاي أو القهوة حتى لأولئك الذين يزورونا بغتة، وإن الدعوات<lb/>للشاي أصبحت الآن يومية. قد زاد رواج الشاي في الهند من عهد اللورد كرزون<lb/>ازديادًا عظيمًا، وكذلك زاد بترغيبه نتاجه بسرعة حتى أصبح استعماله الآن عامًّا<lb/>في كل بيت تقريبًا. لقد عمت هذه الأشياء إلى درجة كبيرة، حتى أصبح المرضى<lb/>كذلك يشربون الشاي والكاكاو ويعدونهما من الغذاء المقوي.<lb/>إني أؤكد بكل قوة أن الشاي والكاكاو والقهوة كل هذه المنبهات مضرة مفسدة<lb/>للصحة على سواء؛ لأنها تحتوي على نوع من السم، مع علمي بأنه لا يوافقني في<lb/>ذلك إلا القليل من الناس، أما الشاي والقهوة فإن لم يُخلط معهما اللبن والسكر فليس<lb/>فيهما أية مادة مغذية. ولقد ثبت بالتجارب المتوالية الكثيرة أنه لا يوجد في شئ من<lb/>هذه الأشياء ما من شأنه إصلاح الدم ألبتة، وقد كنا إلى قبل سنوات نشرب الشاي<lb/>والقهوة في مواضع خاصة ولكن قد أصبحت الآن هذه العادة عامة لازمة.<lb/>إن من حسن الحظ أن الكاكاو، وإن كان يستعمل في بيوت الأغنياء بكل حرية<lb/>إلا أن غلاءه قد حال دون انتشاره يبن العامة كانتشار الشاي والقهوة.<lb/>إن الشاي والكاكاو القهوة كلها رديئة لكونها تحتوي على مواد مضعفة لقوى<lb/>الهضم، وإن أردت أن تختبر ذلك بنفسك فيمكنك أن تعلمه من هذا الأمر الواقع،<lb/>وهو أن الذين تعودوها مرة [1] يصعب عليهم أن يعيشوا بعد ذلك بدونها. لقد<lb/>جربت ذلك بنفسي في أيامي الماضية، أيام كنت أستعمل الشاي، فكنت إن لم<lb/>أشربه في ساعته المعينة أحس بالكسل والارتخاء في الأعضاء.<lb/>قد اجتمعت مرة 400 امرأة وصبي في حفلة، وكان قد قرر القائمون بها أن<lb/>لا يقدموا الشاي للمدعوين، فماذا كانت حالة هذه النسوة اللائي كن متعودات على<lb/>الشاي في الساعة الرابعة مساءً؟ إنهن بادرن حالاً إلى إعلام أصحاب الحفلة بأننا<lb/>إن لم نتناول شاينا المعتاد نمرض ونعجز عن الحركة! فاضطروا هم إلى نسخ<lb/>عزمهم، وأمروا بتحضير الشاي، وكان التأخير القليل الذي حصل أثناء التحضير<lb/>قد أحدث صخبًا كبيرًا وفتورًا عامًّا في النسوة، ولم يعدن إلى رشدهن إلا بعد<lb/>أن شربن الشاي! .<lb/>ليست هذه الحكاية وضعية فكاهية، بل واقعة قد وقعت وأنا أشهد بصحتها،<lb/>وكذلك رأيت حادثة أخرى مثلها وهي: أن إحدى النساء فقدت جميع قواها<lb/>الهاضمة بسبب الشاي وأصبحت فريسة لصداع شديد مزمن، ولكنها منذ الساعة<lb/>التي تابت فيها عن استعمال الشاي، أخذت صحتها تتحسن شيئًا فشيئًا. إن طبيبًا<lb/>من أطباء بلدية Battersea في إنجلترا قد صرح بعد تحقيق دقيق<lb/>بأن فساد القوى العقلية لألوف من نساء تلك الجهة إنما هو نتيجة لانتشار الشاي فيها<lb/>انتشارًا عظيمًا. وقد شاهدت أناسًا كثيرين قد فقدوا صحتهم بسبب الشاي.<lb/>وقد قال شاعر هندي في وصف القهوة (إنها تزيل البلغم والنفاخ، ولكنها مع<lb/>ذلك تضعف الرجولية، وترقق المني، وترقق الدم، ففيها (نفعان وثلاث مضرات) .<lb/>ليظهر أن الشاعر قد صدق، فإن للقهوة بعض التأثير في البلغم والنفاخ،<lb/>ولكنها في الوقت نفسه تضعف الجسم بالقضاء على المادة المنوية الضرورية،<lb/>وترقق الدم فتجعله كالمصل. ونحن نقترح على الذين يدافعون عن القهوة<lb/>بنفعها في البلغم استعمال سائل الزنجبيل الذي هو أنفع لهم منها لهذا الغرض،<lb/>ومن جهة أخرى لا ينبغي أن ننسى أن إثم القهوة أكبر من نفعها، فإذا كان شيء<lb/>يفسد المادة المنوية ويسمم الدم أفلا يجب اجتنابه البتة؟<lb/>أما الكاكاو فهو كذلك مضر كالقهوة بل كالشاي، لأنه يحتوي على سم<lb/>يضعف إحساس الجلد.<lb/>إن الذين يسلمون بقوة الملاحظات الأخلاقية في هذه الأشياء يجب أن يتذكروا<lb/>دائمًا أن الشاي والقهوة والكاكاو كلها إنما ينتجها في الأكثر تعب العمال تحت شروط<lb/>(التعهد) الذي ليس هو إلا اسم حسن للعبودية، إننا لو نري بأعيننا تلك المعاملة<lb/>القاسية التي يعامل بها العمال في بساتين الكاكاو لا نعود إلى استعماله أبدًا، وكذلك<lb/>لو كنا نحقق الطرق التي تعالج بها جميع أطعمتنا بالتدقيق لكنا نترك 90 في المائة<lb/>منها لا ريب.<lb/>إنه يمكن تحضير بدل غير مضر بل صحي للقهوة (والشاي والكاكاو) أيضًا<lb/>بكل سهولة، ولا يستطيع حتى الذين ألفوا شرب القهوة كثيرًا أن يجدوا فيه ما<lb/>يفرقون به بين طعم القهوة وبينه، يوضع قمح جيد منتقى في مرجل فوق النار<lb/>فيقلى حتى يحمر احمرارًا ويضرب إلى السواد، فينزل عند ذلك ويسحق كالبن ثم<lb/>إذا أردت أن تشربه فخذ من المسحوق ملعقة وضعها في الفنجان وصب من فوقه<lb/>ماءً فاترًا وإن وضعته على النار مدة دقيقة أحسن، وتزيد فيه اللبن والسكر إن<lb/>شئت، فإذا شربته تجد شرابًا لذيذًا أرخص وأصح من القهوة.<lb/>وأما الذين لا يريدون أن يتعبوا أنفسهم في إعداد هذا المسحوق فلهم أن<lb/>يطلبوه [2] من: Ahmedab Ashram Satiagraha<lb/>***<lb/>الغذاء<lb/>يمكن تقسيم النوع البشري من جهة الغذاء ثلاثة أقسام كبيرة:<lb/>(فالقسم الأول) وهو أعظمها الذين يقتاتون بالنباتات وحدها، لرغبتهم فيها<lb/>وتفضيلها أو لعجزهم عن الحصول على غيرها. ويدخل في هذا القسم معظم الهند<lb/>وكثير من أهل أوربة والصين واليابان، ويجتنب اللحم عدد قليل من هذا القسم<lb/>لأسباب دينية، والباقي يرحب به إن وجده، ويدخل في هذا القسم المضطر الطليان<lb/>والأيرلنديون وأكثر الاسكوش، وفلاحو الروس المساكين، وجميع أهالي الصين<lb/>واليابان تقريبًا، فقوام غذاء الطليان المكرونا، وأهل إيرلندا البطاطس، وأهل<lb/>أسكاتليند دقيق الذرة، وأهل الصين واليابان الرز.<lb/>(والقسم الثاني) الذين يعيشون بالأغذية المخلوطة، ويدخل فيه أكثر أهالي<lb/>إنكلترا والطبقة الغنية من الصين واليابان ومسلمو الهند، وكذلك الأغنياء من<lb/>الهندوس الذين لا يرون بأسًا دينيًّا بأكل اللحم. وهذا القسم كذلك كبير وإن كان أقل<lb/>من القسم الأول.<lb/>(القسم الثالث) سكان المناطق الباردة غير المتمدينين الذين يعيشون على<lb/>اللحم وحده. وعددهم ليس بكثير، بل هم أيضًا يضيفون إلى غذائهم النباتات كلما<lb/>ازدادوا اتصالاً بالأمم الأوربية المتمدينة، فعلم من ذلك أن الإنسان يعيش على ثلاثة<lb/>أقسام من الغذاء. ومن الواجب علينا أن نبحث في الغذاء الأصلح لنا.<lb/>إن التحقيق الدقيق في الجسم الإنساني ينتهي بنا إلى الجزم بأن الفطرة<lb/>البشرية تقتضي أن يعيش الإنسان على غذاء الثمار وحده. لأن هنالك علاقة قريبة<lb/>جدًّا بين أعضاء الجسم الإنساني وأعضاء الحيوانات التي تعيش على الثمار [3] .<lb/>فالقرد مثلاً وهو أشبه بالإنسان في شكله وتركيب بنيته، ولا سيما أسنانه<lb/>ومعدته يقتات بالثمار وحدها. على حين نرى الحيوانات التي تأكل اللحم كالأسد<lb/>والنمر مثلاً تختلف هيئة أعضائها عن الإنسان كل الاختلاف. كذلك يوجد بعض<lb/>الاشتراك بين أعضاء الإنسان وبين الحيوانات التي تأكل النباتات كالبقرة ولكن<lb/>أمعاءها أكبر من أمعائه، ومخالفته لها في التركيب.<lb/>فمن هذا استنتج كثير من العلماء أن الإنسان لم يخلق ليعيش على اللحم ولا<lb/>على النباتات، بل على الجذور والثمار.<lb/>وقد وجد العلماء بالتجارب أن الثمار تحتوي على جميع تلك المواد التي يحتاج<lb/>إليها الإنسان في غذائه، فالموز والبرتقال والتمر والعنب والتفاح واللوز والجوز<lb/>والفول السوداني، والجوز الهندي كل هذه الفواكه تحتوي على مقدار كبير من<lb/>المواد الغذائية. وقد قال كثير من العلماء بأن الإنسان لا يحتاج بطبعه إلى معالجة<lb/>الطعام بالطبخ. وحجتهم في ذلك أنه مثل سائر الحيوانات يستطيع أن يعيش بكل<lb/>سهولة على الغذاء الذي تنضجه حرارة الشمس. ثم هم يقولون: إن أكثر المواد<lb/>الغذائية تهلك أثناء الطبخ، وأن الأشياء التي لا تؤكل نيئة لا يمكن أن تكون قد<lb/>خلقت لغذائنا.<lb/>فإن كان هذا الرأي حقًّا فإنا عبثًا نضيع كثيرًا من وقتنا الثمين في طبخ طعامنا<lb/>إن كنا نستطيع أن نقتصر على الغذاء المطبوخ فنقتصد وقتًا كثيرًا وقوة كثيرة،<lb/>ومالاً كثيرًا، وننفقها جميعًا في الأمور النافعة.<lb/>لا ريب أن أكثر الناس يضحكون من ذلك ويسخرون من كل من يظن أن<lb/>الإنسان سوف يتعود الطعام غير المطبوخ؛ لأنهم لا يتصورونه يقبل هذا أبدًا. ولكننا<lb/>لا نبحث الآن فيما يقبله الإنسان وما لا يقبلونه، نبحث فيما يجب أن يفعلوه. فإننا إذا<lb/>علمنا أحسن أنواع الطعام استطعنا بعد ذلك أن نقرب عملنا للمثل الأعلى شيئًا فشيئًا.<lb/>نقول: إن الثمار والفواكه أحسن الأغذية ولا نؤمل أن جميع الناس يأخذون<lb/>قولنا قضية مسلمة ويقبلون على أكلها وحدها. بل إنما نقصد بذلك أنهم (إن) تعودوا<lb/>هذا الغذاء فإنه يكون أحسن لهم وأنفع.<lb/>يوجد في إنكلترا كثير من الناس قد اقتصروا على الثمار وحدها ودونوا نتائج<lb/>تجاربهم. إن هؤلاء الناس ما اتخذوا هذا الغذاء لأسباب دينية بل من الوجهة الصحية<lb/>فقط.<lb/>وقد ألف دكتور ألماني كتابًا ضخمًا في الموضوع، أثبت فيه قيمة غذاء الثمار<lb/>بكثير من الدلائل والشهادات. وكذلك قد عالج كثيرًا من الأمراض، بوصف هذا<lb/>الغذاء مصحوبًا بالمعيشة في الهواء الطلق، وقد توسع في كلامه حتى قال: إن أهالي<lb/>كل قطر يمكنهم أن يجدوا جميع المواد المغذية لهم في ثمار قطرهم نفسه.<lb/>أستسمح القراء في أن أثبت هنا تجربتي الشخصية في المسألة: إني أعيش<lb/>منذ ستة أشهر على الثمار وحدها تاركًا حتى الحليب واللبن الحامض. إن طعامي<lb/>الآن يحتوي على الموز والفول السوداني والتمر وزيت الزيتون مصحوبًا ببعض<lb/>الفواكه الحامضة كالليمون. وليس في وسعي أن أقول تجربتي قد نجحت تمامًا.<lb/>لأن مدة ستة أشهر أقل بكثير من أن تصلح للحكم النهائي في مثل هذه المسألة<lb/>المهمة، مسألة تغير الغذاء الإنساني. وكل ما يمكنني أن أقول هو أني قدرت أن<lb/>أبقى صحيحًا بينما أصيب الآخرون بأمراض، وأن قواي الجسمية العقلية لأقوى<lb/>الآن من ذي قبل، فأستطيع الاشتغال بالشغل العقلي أكثر من قبل مع ثبات وعزم<lb/>أكثر. وقد جربت غذاء الثمار في كثير من المرضى مع نجاح كبير مطرد متشابه.<lb/>وسأذكر بعض هذه التجارب في فصل الأمراض.<lb/>وهنا أقتصر في الكلام على القول بأن تجربتي الشخصية وكذلك مطالعتي في<lb/>الموضوع قد زادتني رسوخًا في اعتقادي بأن غذاء الثمار أحسن غذاء للإنسان.<lb/>وإني كما اعترفت آنفًا لا أتصور لحظة بأن الناس بمجرد قراءتهم هذا الكتيب<lb/>يكبون على هذا الغذاء بل لا أستبعد أن كل ما أكتبه لا يؤثر أدنى تأثير حتى على<lb/>واحد من القراء. ولكني أعتقد بأنه مفروض عليَّ أن أقدم إلى الناس كل ما أعتقده<lb/>حقًّا حسب علمي ومعرفتي.<lb/>وعلى كل حال فمن أراد أن يجرب هذا الغذاء يجب عليه أن يتدرج فيه بكل<lb/>انتباه وتحذر لينال أحسن النتائج. يجب عليه أن يطالع قبل البدء في العمل جميع<lb/>فصول هذا الكتاب بإمعان ويذعن لقواعد الأصول الأساسية التي بينت فيه.<lb/>ورجائي من القراء أن لا يستعجلوا في حكمهم النهائي حتى يفرغوا من سماع كل ما<lb/>أريد أن أقوله لهم.<lb/>إن الغذاء النباتي أحسن غذاء بعد غذاء الثمار، نحن نطلق كلمة النبات على<lb/>جميع أنواع الخضراوات والحبوب وكذلك على اللبن. إن النباتات ليست مغذية<lb/>كالثمار؛ لأنها تفقد جزءًا من قوتها أثناء الطبخ ولا بد من طبخها؛ لأنه يتعذر أكلها<lb/>نية. لنرى الآن أحسن النباتات وأجودها وأصلحها للغذاء.<lb/>إن القمح أحسن أنواع الحبوب. فالإنسان يقدر أن يعيش عليه وحده دون<lb/>غيره؛ لأنه يحتوي على القدر المناسب من جميع المواد المغذية. وكذلك يمكن<lb/>تحضير كثير من المأكولات منه وكلها يمكن هضمها بسهولة. إن الأغذية المحضرة<lb/>التي تباع عند الكيماويين للأطفال يصنع معظمها من القمح. ومثله الدخن والذرة<lb/>ويمكن صنع الكعك والخبز منهما أيضًا ولكنهما أقل درجة من القمح في قيمتهما<lb/>الغذائية. لنرى الآن أحسن شكل لاستعمال القمح. إن الدقيق الأبيض المطحون في<lb/>الطاحونات الذي يباع في أسواقنا غير نافع لخلوه من كل مادة مغذية. وقد قال<lb/>دكتور إنكليزي إن كلبًا كان يطعم من هذا الدقيق وحده فمات بعد زمن بينما الكلاب<lb/>الأخرى التي كانت تأكل من دقيق أحسن منه قد عاشت صحيحة صحة تامة. إن<lb/>إقبال الناس عامة بهذه الرغبة الشديدة على خبز هذا الدقيق ليس إلا لأنهم يأكلون<lb/>للاستمتاع ولا يبالون بالصحة مطلقًا. إن هذا النوع من الخبز لا يكون فيه أي طعام<lb/>ولا تبقى فيه أي مادة من المواد الغذائية. ثم فوق هذا لا تكون خبزته لينة بل كثيرًا<lb/>ما تتطلب التنظيف في الرحى ذات الأسنان في البيت. فيستعمل بدون التصفية<lb/>المزيدة. ويكون خبزه حلوًا جدًّا ولينًا للغاية. وهو يبقى أكثر مما يبقى دقيق<lb/>الطاحونة؛ لأنه يحتوي على المواد الغذائية أكثر منه ويمكن استعماله في كمية أقل<lb/>منه.<lb/>إن الأرغفة التي تباع في الأسواق لا فائدة منها أصلاً فهي قد تكون بيضاء<lb/>جميلة. لكنها دائماً مغشوش ما فيها. وأقبح ما فيها أنها تصنع من العجين المخمر<lb/>الذي قال عنه كثير من الناس بعد التجربة أنه مضر بالصحة. ثم إنها فوق هذا<lb/>تصنع في الأفران المطلية بالشحم، وهذا هو مما لا يوافق عواطف الهندوس<lb/>والمسلمين على السواء. إن شحن البطن بهذه الأرغفة من السوق عوضًا من خبز<lb/>الخبز الجيد في البيت لدليل كبير على الكسل.<lb/>ولاستعمال القمح طريقة سهلة غير هذه الطريقة، وهي أن يجرش القمح ثم<lb/>يطبخ ويخلط عليه اللبن والسكر. إن هذا يهيئ طعامًا لذيذًا صحيحًا.<lb/>إن الرز غذاء غير نافع بالمرة. ومما يرتاب فيه هو هل يمكن للإنسان أن<lb/>يعيش بالرز وحده بدون أن يزيد معه الأشياء المغذية كالعدس واللبن، خلافًا للقمح<lb/>الذي يمكن الاقتصار عليه وحده حين يغليه في الماء.<lb/>نحن نأكل البقول لطعمها فقط، وبما أنها تحتوي على المواد الملينة المسهلة<lb/>فهي تساعد في تنظيف الدم إلى حد ما. ولكنها مع ذلك ليست إلا الحشيش في شكل<lb/>آخر وعسرة جدًّا في الهضم. أما الذين يكثرون استعمالها فتضعف أبدانهم ويشكون<lb/>في أكثر الأحيان سوء الهضم. ويبحثون دائمًا عن العقاقير والمسحوقات الهاضمة.<lb/>فعلى هذا إن كان لا بد من استعمالها فيجب الاعتدال فيه.<lb/>إن أنواع العدس كلها عسرة الهضم وكل ما فيها من الجودة هو أن الذين<lb/>يأكلونها لا يجوعون وقتًا طويلاً ولكنهم في الأكثر يصابون بسوء الهضم. نعم ربما<lb/>يستطيع هضمها الذين يشتغلون بالأشغال المتعبة، بل ربما يستفيدون منها بعض<lb/>الفائدة، ولكن نحن الذين نعيش عيشة الجلوس والكسل يجب أن نحترس كثيرًا في<lb/>أكله.<lb/>إن الكاتب الإنكليزي الشهير الدكتور هيج hig يقول لنا على أساس التجارب<lb/>المتوالية بأن أنواع العدس كلها مضرة بالصحة؛ لأنها تولد في الجسم الأيسيد aced<lb/>الذي يسبب أمراضًا مختلفة ويجلب الشيخوخة قبل أوانها. ولا حاجة إلى سوق<lb/>دلائله هنا، فإني متأكد بصحة تجربتي الشخصية، وعلى كل حال فالذين لا<lb/>يستطيعون، أو لا يريدون الاجتناب التام عن العدس يجب عليهم أن يأكلوه<lb/>باحتراس كبير.<lb/>إن البهارات والتوابل شائعة في الهند شيوعًا عظيمًا، خلافًا لسائر العالم،<lb/>حتى إن السود من أفريقيا ينفرون من توابلنا، ويرفضون أن يأكلوا طعامنا المخلوط<lb/>بالبهارات والبيض لأنهم إذا أكلوا التوابل تفسد معدهم، وتظهر البثور على وجوههم،<lb/>كما أني وجدت ذلك بتجربتي الشخصية. والحقيقة أن التوابل ليست لذيذة في<lb/>ذاتها في حال من الأحوال، ولكنا قد ألفناها من زمن طويل فيروق لنا طعمها<lb/>ورائحتها. وهي مهما تكن لذيذة فإن من الخطأ الفاحش كما قد قررنا آنفًا، أن<lb/>نرغب بكل شيء لمجرد طعمه ولذته.<lb/>لماذا انتشرت هذه البهارات والتوابل بيننا هذا الانتشار الكبير؟ لا شك أن<lb/>السبب الوحيد هو الاستعانة بها على هضم الطعام لنستطيع الإكثار من الأكل، إن<lb/>في الفلفل والكزبرة والكمون وغيرها من التوابل قوة كاذبة للإعانة على الهضم<lb/>وإيجاد نوع من الجوع الكاذب. ولكن من الخطأ أن يظن المرء من هذا بأن الطعام<lb/>كله قد انهضم وتحلل في الجسم. إن الذين يكثرون أكل التوابل يصابون أحيانًا بفقر<lb/>الدم وكذلك بالإسهال. إني أعرف رجلاً قد مات في عنفوان شبابه لإكثاره من أكل<lb/>الفلفل الأحمر كثرة زائدة. ولذلك يتحتم اجتناب جميع أنواع التوابل بلا استثناء.<lb/>كل ما قيل في البهارات يقال في الملح! قد يغضب كثير من الناس لهذا القول.<lb/>ولكنه حقيقة قد ثبتت بالتجربة. إن هناك في إنكلترا مذهبًا يجزم بأن الملح أضر<lb/>بالصحة من أكثر البهارات. ثم إننا في الحقيقة لا نحتاج إلى الملح الخارجي؛ لأنه<lb/>يوجد منه قدر كاف في تركيب النباتات التي نأكلها. إن أمّنا الطبيعة قد أودعت فيها<lb/>من الملح القدر الكافي الضروري لبقاء صحتنا. أما الملح الزائد الذي نستعمله فوق<lb/>ذلك فلا فائدة فيه أصلاً. بل يخرج كله من الجسم في صورة العرق أو بأشكال<lb/>أخرى. وليس جزء من أجزائه يعمل عملاً نافعًا في الجسم على ما يظهره، حتى إنه<lb/>قال أحد الكتاب بأن الملح يسمم الدم، وإن الذي لا يأكل الملح مطلقًا يظل دمه<lb/>نظيفًا إلى حد أنه لا يؤثر عليه سم الثعبان إذا لدغه. لا نعرف هل هذا حقيقة أم لا؟<lb/>ولكننا تيقنا بالتجربة بأن المصابين بالبواسير وضيق النفس إذا تركوا الملح بتاتًا<lb/>يستفيدون فائدة ظاهرة. ثم إني ما رأيت ولا واحدًا من الناس تضرر بسبب تركه<lb/>الملح، وقد تركته بنفسي من سنين فلم أتضرر بذلك، بل قد استفدت من بعض<lb/>الجهات فأنا لا أشرب الآن الماء بكثرة مثل ما كنت أفعل أولاً، وأراني أنشط<lb/>وأقوى من ذي قبل. إن سبب هجراني الملح كان عجيبًا جدًّا، وكان ذلك لمرض<lb/>شخص [4] قد أمره الطبيب بترك الملح فتركه مكرهًا فخف مرضه، ولكنه لم يزل<lb/>تمامًا لأنه عاد إلى الملح مع أنه لو هجره بتاتًا لشفي على ما أعتقد.<lb/>إن الذين يتركون الملح، يتركون معه النباتات والعدس أيضًا، نعم هذا أمر<lb/>صعب جدًّا كما قد علمت بالتجارب الكثيرة، وإني متأكد بأن الخضراوات والعدس<lb/>لا يمكن هضمها تمامًا بدون الملح، وليس معناه أن الملح يصلح قوة الهضم في نفس<lb/>الأمر، بل إنما يبدأ بفعل ذلك كما يبدأ الفلفل، وهو مع ذلك يجر إلى النتائج السيئة<lb/>في الآخر، لا شك أن الذي يترك الملح بتاتاً يشعر بفتور واسترخاء بضعة أيام،<lb/>ولكنه إن ظل ثابتًا في إرادته يستفيد فائدة كبيرة جدًا.<lb/>وها أنا ذا أتجرأ الآن على عدّ اللبن أيضا من الأشياء التي يجب تركها! أقول<lb/>ذلك عن تجربتي الشخصية التي لا احتياج إلى سردها هنا بتفاصيلها. إن الفكرة<lb/>العامة بين الهندوس عن قيمة اللبن فكرة دينية [5] باطلة، ولكنها قد رسخت<lb/>أصولها في النفوس حتى إنه ربما كان عبثًا أن نتفكر في قلعها، ولكني كما قد<lb/>صرحت أكثر من مرة بأني لا أنتظر من قرائي أنهم يقبلون جميع أفكاري بل لا<lb/>أعتقد أن جميع الذين يوافقونني فيها عقليًّا يعملون بها عمليًّا. ولكن مع ذلك أرى أنه<lb/>واجب عليّ أن أقول ما أعتقده حقًّا تاركًا لقرائي الحكم. قال كثير من الأطباء أن<lb/>اللبن يسبب نوعًا من الحمى، وقد ألفت كتب كثيرة في تأييد هذا الرأي. إن جراثيم<lb/>الأمراض التي تعيش في الهواء تمتزج بسرعة وسهولة في اللبن فتدخله وتسممه.<lb/>وكذلك تصعب جدًّا المحافظة على اللبن طاهرًا نظيفًا.<lb/>وقد وضعت في أفريقيا الجنوبية قوانين متقنة في شأن الملابن مبينة طرق غلي<lb/>اللبن والمحافظة عليه، وكيفية تنظيف الأواني وغير ذلك. فما دام اللبن يتطلب هذا<lb/>التعب الكبير والاحتياط الشديد، فلا ريب أنه يجب التفكر مليًّا في مسألة استعماله<lb/>كمادة من المواد الغذائية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن المرة الواحدة لتؤثر هذا التأثير إلا في بعض الأشخاص، فكان يكفي أن يقول: تعودوها فنصدق على مثله من باب قول بعض الفقهاء: العادة تثبت بالمرة، وأنا أقول: إن المرة الواحدة التي جربت بها دخان التبغ في الصغر هي التي صدتني عن الثانية ' وأما الشاي والقهوة فإن شربهما مرارًا كثيرة في كل سنة لم يجعله عادة يصعب عليّ أن أعيش بدونهما فقد تمر أشهر كثيرة لا أشربهما فيها وسبب ذلك أني أشربهما تداويًا أو تغذيًّا في الأكثر لا لأجل تأثيرهما في العصب من غير توقيت إلا ما يكون من شرب الشاي مع طعام الصباح في غير أيام الصيف، وقلما أشربه في<lb/>الصيف.<lb/>(2) المنار: يوجد بعض الأزهار الخالية من مثل المواد السامة التي توجد في الشاي والقهوة ولا تخلو من تفريح كالزيزفون وهي هاضمة وبعضها أنفع من القهوة للصدر وهي كثيرة ومنها البابونخ المشهور.<lb/>(3) المنار: يريد بالثمار ما يشمل الحبوب والفاكهة وكذا البقول أي الأغذية النباتية والثمر في أصل اللغة الحمل الذي يخرجه الشجر وجمعه ثمار.<lb/>(4) قد سألنا مهاتما غاندي عن هذا الشخص فأخبرنا أنه زوجته وحكى لنا حكاية مرضها، وقد سردناها في مقدمتنا على هذا الكتاب (المترجم) .<lb/>(5) الهندوس يقدسون البقر ويقدسون لبنها (المترجم) .</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n27-p157" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3637.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجال الدين في أمريكا<lb/>يعارضون عقد معاهدة مع أمة غير مسيحية</head>
               <lb/>
               <lb/>لتعتبر جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title>، وجمعية الملاحدة بمصر<lb/>صرح السناتور بوراه رئيس لجنة العلائق الأجنبية في مجلس الأمة الأمريكي<lb/>بعدم موافقته على طلب المائة والعشرة من أساقفة الكنيسة الإبسكوبالية الذين<lb/>اقترحوا على المجلس رفض معاهدة لوزان قائلين: إن الرأي الأمريكي العام<lb/>معارض لاستئناف علائق ولائية مع أمة غير مسيحية، وقد كتب السناتور بوراه<lb/>إلى الأسقف (مانين) كبير أساقفة الكنيسة المشار إليها كتابًا تولت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">البيان</title>)<lb/>الأمريكية الغراء تعريبه فيما يلي:<lb/>(أعترف مع الشكر بوصول الاحتجاج المذيل بتوقيعك وتواقيع 109 أساقفة<lb/>آخرين ضد الموافقة على معاهدة لوزان التي حسبما أعتقد سوف تطرح للبحث<lb/>والنظر قريبًا وأنا أشعر بوجوب بذل الجهد لجعل إجازتها أمرًا مقررًا ومعلوم أن<lb/>هنالك أسبابًا عديدة مهمة توجب إجازة تلك المعاهدة حسبما يبدو لي. ولكني لو كنت<lb/>طالبًا آراء الآخرين في شأنها لكان من الواجب عليّ إبداء مزيد الاحترام لآراء<lb/>الأمريكيين المقيمين في تركيا ولهم فيها مصالح مختلفة قبل غيرهم. فهم بجملتهم<lb/>حسبما علمت يشيرون بوجوب إجازة تلك المعاهدة.<lb/>إن مصالحنا الدينية والتهذيبية والتجارية كلها متحدة ومجمعة على إجازة<lb/>معاهدة مع تركيا علمًا منهم بأنها ضرورية لحمايتهم، وما أورده من هذا القبيل هو<lb/>من البراهين التي لا ترد ولا تدفع. ولست أرى من الحكمة أو العدل على جانب<lb/>الحكومة أن تهمل هؤلاء الناس وما لهم من المصالح المختلفة بدون معاهدة تحميهم،<lb/>أو بدون علائق ودية ومعاملات ولائية تتولد كما لا يخفي عن مثل تلك المعاهدة<lb/>وتتأيد بها.<lb/>ومما هو جدير بالذكر بهذه المناسبة أن كل الدول العظمى في العالم قد<lb/>عقدت معاهدات مع تركيا، والمعاهدة الأمريكية التي هي الآن رهن النظر سوف<lb/>تعمل على حماية مصالحنا الدينية والتهذيبية والتجارية أسوة ببقية الدول الأخرى،<lb/>فلا يكون مجال للقول بأن مصالح الولايات المتحدة غير محمية، أو غير حاصلة<lb/>على العناية التي نالتها مصالح الأمم الأخرى. ويكون من الحماقة أن نقف وحدنا<lb/>ونأبى عقد معاهدة لأننا لم نحصل على شروط أفضل من التي حصلت عليها بقية<lb/>الأمم فإذا فعلنا ذلك نعرض مصالحنا في كل تركيا للأخطار.<lb/>وإذا قيل إن من الواجب الحصول على معاهدة أفضل من هذه أقول: إن<lb/>هذه المعاهدة هي أفضل ما نستطيع الحصول عليه في هذا الحين. فإذا نفذناها الآن<lb/>تكون حسبما أعتقد وسيلة للحصول على أحسن منها في المستقبل. وأما قطع<lb/>العلائق بالكلية فلا يكون منه نفع. ذلك فضلاً عن أن كل ما احتوته هذه المعاهدة<lb/>موافق لنا مؤيد لمصالحنا. وفي رأيي أننا في قبولنا هذه المعاهدة لا نوافق على<lb/>الماضي. ولا نجازف بالمستقبل.<lb/>وفي احتجاجكم تقولون بعدم استئناف علاقتنا الولائية مع دول غير مسيحية<lb/>وغير تائبة؟ فإنا يا حضرة الأسقف مانين أستحسن أن تعمد حكومتنا إلى إيجاد هذه<lb/>العلائق الولائية مع كل الدول وكل الشعوب، لأنه برفضنا العلائق الولائية مع<lb/>جميع الشعوب التي ترفض المسيحية. لا تكون حكومتنا تجري على خطة غير<lb/>معقولة فقط. بل حسبما أعتقد أنها تكون تهمل الغرض العظيم من مفاد المسيحية في<lb/>الشؤون الدولية، ألا وهو إيجاد علائق ولائية ليس فقط مع الدول المسيحية الأخرى<lb/>بل بالأحرى مع غير المسيحية منها ذلك لكي ندنيها إلينا بحيث تتماسّ مع التعاليم<lb/>المسيحية.<lb/>ثم هل يمكننا القيام بخدمة فعلية لأتباعنا في تركيا؟ أو هل نتوقع التمكن من<lb/>التأثير على تكييف السياسة على أنموذج إنساني أو سياق ديني في ذلك الإقليم<lb/>الخصوصي من العالم إذا نحن قطعنا العلائق مع ذلك الشعب وابتعدنا عن كل ما<lb/>يسهّل لنا سبل التأثير النافع على شؤونه؟ وأنت تلفت نظري أيضًا إلى المذابح<lb/>التركية. فكلنا نعرف هذه الأمور جيدًا ونأسف لوقوعها، ونرغب في إزالتها أو<lb/>تلطيفها في المستقبل على قدر الإمكان، ولكن كيف يتسنى ذلك لنا. بل كيف نتمكن<lb/>من إيجاد تأثير إنساني فعال لبلوغ ذلك القصد؟<lb/>أنا لا أعرف سوى طريقتين وهما: إما قوة السلاح - وهو أمر أرفضه بتاتًا<lb/>أو التوصل إلى ذلك عن طريق الصداقة والموالاة والنفوذ الأدبي. ثم هل أفهم من<lb/>كتابكم مع المائة والتسعة أساقفة أنكم ترغبون في إنشاء وطن قومي للأرمن في تركيا<lb/>وحماية ذلك الوطن بقوة السلاح؟ وهل تريدون من الحكومة الأمريكية استخدام<lb/>الجيش والأسطول لإيجاد ما ترومونه من الصلاح والعدالة؟ أريد أن أعتقد بأنكم لستم<lb/>راغبين في شيء من ذلك. فالطريقة الوحيدة إذن هي يجاد علائق ودية بالمعاهدة<lb/>تخولنا حق البحث واستخدام وسائل الإقناع والزعامة الأدبية في ذلك السبيل.<lb/>أما قطع المعاهدات والعلائق السياسية الولائية فإنه يعرض أتباعنا هناك<lb/>للخطر الكبير ويضر بمصالحهم، فلا نعود قادرين على مساعدتهم بغير القليل الذي<lb/>نتمكن من القيام به حينًا بعد آخر وعند سنوح الفرصة. ولست أعتقد بأن التركي قد<lb/>تغير عما كان عليه بالكلية أو انقلب بطنًا لظهر بين ليلة وضحاها، ذلك لأن الشعوب<lb/>لا تتغير كذلك، ولكننا نخطئ كثيرًا إذا أنكرنا التقدم والرقي وغير ذلك<lb/>من التطورات التي طرأت على تركيا والبادية في سائر أنحائها اليوم.<lb/>إن الشعوب والدول تنزع عنها خصالها وتقاليدها ببطء كما يدل على ذلك<lb/>المظهر المخيف البادي في أعمال الدول المسيحية التي من يوم تعلمت تلك الأمثولة<lb/>القاسية في الحرب العامة لا تزال مصممة على استخدام القوة بل لا تزال تخصص<lb/>الملايين بعد الملايين لكي تبتدع وسائل قتالة وأدوات مدمرة تبغي بها إهلاك<lb/>الشعوب المسيحية الأخرى وتدمير عمرانها، وغير خاف أن الحرب العامة لم تكن<lb/>بوجه من الوجوه أفضل ما يمكن إيجاده من الأمثولات النافعة لغير المسيحيين من<lb/>شعوب العالم (بل بالحري كانت أمثولة رديئة) .<lb/>وأعيد ما قد سبقت فقلته وهو أني أظن أن من باب الحكمة والدراية على<lb/>جانبنا أن نسعى في إيجاد علائق ولائية وتجارية مع كل الحكومات والشعوب.<lb/>وبعملنا هذا لست أقول إننا نكون موافقين على شكل تلك الحكومات أو على<lb/>نظرياتهم من حيث طريقة تمدينهم أو ما يفهمونه من حيث واجباتهم الاجتماعية<lb/>وعلائقهم أو استحسان تاريخهم الماضي. بل أظن أننا في الجري على هذه الخطة<lb/>نكون نسعى في إيجاد الأساس الحقيقي الوحيد للسلام، ووضع الدعائم التي على<lb/>مثلها يجب أن يشيد بناء السلم المشمخر الذرى.<lb/>وأزيد على ذلك ما أعرفه من أنه لا توجد طريقة أخرى - ما عدا طريقة القوة<lb/>القاهرة - بها نتمكن من الاحتفاظ بمهابتنا ومقامنا الدولي والاحتفاظ بقوتنا بين الأمم<lb/>حسبما ينبغي، فخلنا إذن نستخدم الطرق الفعالة الوحيدة العاملة للسلام المؤيدة<lb/>للأشياء التي بها نتمكن في المستقبل من تغيير ما نريد تغييره. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3638.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>