<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2640.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع أول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1331" change="#d3e146">1331</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1913" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1913م</date>
         <pb n="n16-p183" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2641.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>اللعب بالنرد والشطرنج والورق<lb/>وحضور دور اللعب ومجاملة أهل الكتاب<lb/>
               <lb/>(س 7) من صاحبي التوقيع بالمطرية (في الدقهلية) :<lb/>حضرة مرشد الأمة ورشيدها صاحب المنار المنير فضيلتلو أفندم: السلام<lb/>عليكم ورحمة الله، وبعد، ألتمس من فضيلتكم إجابتنا عن السؤال الآتي عسى<lb/>بجواب فضيلتكم تمنع الحيرة ونهتدي إلى سبيل الرشاد.<lb/>أسس بالمطرية دقهلية نادٍ باسم نادي الموظفين، الغرض منه نشر الفضيلة<lb/>ومدارسة العلم، وتوثيق عرى المحبة والإخاء والإنسانية، وأعضاء النادي المذكور<lb/>تتألف من محمديين وعيسويين وموسويين، وأعمال النادي على مقتضى قانون قد<lb/>جاء فيه: (منع الخمر والميسر منعًا باتًّا) ولكن بالنادي المذكور حجرة للهو<lb/>واللعب بالنردشير (الطاولة) والشطرنج والورق (أي الكتشينة) ترتب على<lb/>وجودها بالنادي منع بعض أعضائه المسلمين من الحضور فيه وحرمانه من سماع<lb/>ما يلقى من المحاضرات النافعة؛ لعلمه أن هذه الألعاب حرام لكونها ميسر كما<lb/>نص عليه الشافعي وجرى عليه أكثر أصحابه، واعتمده الشيخان وغيرهما مستدلاًّ<lb/>على تحريمه وتغليظ العقوبة فيه بأحاديث كثيرة وأقوال شهيرة مذكورة في كتاب<lb/>(كف الرعاع عن محرمات اللهو والسماع) وكتب غيره، ولمَّا بيَّن الممتنعُ عن<lb/>الحضور هذا المانعَ إلى بعض مؤسسي النادي، أجابه بعدم أحقيته في الامتناع حيث<lb/>هذه الألعاب لم تكن من الميسر في شيء، ولم تكن حرامًا ولا مكروهة، وأنها نافعة<lb/>لما فيها من مجاملة أهل الكتاب باللعب معهم، وتشحيذ الخواطر وتزكية الأفهام<lb/>وراحة القلوب من عناء الأفكار، وترويح النفوس من شاق الأعمال، وغير ذلك<lb/>مستشهدًا بأقوال كثيرين وببعض فتاوى المرحوم الإمام مفتي الديار (قياسًا) وقد<lb/>كثر الأخذ والرد بينهما، وانتهى الموضوع إلى رفع الأمر إليكم رجاء الجواب عما<lb/>إذا كانت الألعاب المذكورة حرامًا أو مباحة، والأكمل حضور الممتنع بالنادي لإعادة<lb/>النفع العلمي أو امتناعه عن الحضور مع وجود حجرات بالنادي خلاف المختصة<lb/>باللعب أفندم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن حسن عزام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بالمطرية - دقهلية <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ملحوظة:<lb/>غرفة الألعاب مفصولة عن غرفة المطالعة والمحادثة بصالة عرضها 4 أمتار<lb/>تقريبًا، وحضرات أعضاء النادي الأقباط يلعبون، وإذا كان كل مسلم يبتعد عن<lb/>ذلك فسينمو الجفاء طبعًا، ومن جهة أخرى فإن النادي تلقى به محاضرات علمية<lb/>وأدبية وفنية كل ليلة جمعة، فإذا ابتعد المسلم خسر هذه الفوائد التي لا تخفى على<lb/>فضيلتكم، فأفتونا بما يقرب الناس ويزيل سوء التفاهم، ويكون سببًا لرقينا بعد<lb/>ذلك النوم الطويل، أدامكم الله للمخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سكرتير النادي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد حسن محجوب<lb/>(ج) من اعتقد أن عملاً من الأعمال حرام وجب عليه تركه ألبتة إلا<lb/>لعذر شرعي كالضرورة التي تبيح المحرم لذاته كأكل الميتة، والحاجة التي<lb/>تبيح المحرم لعارض كرؤية الطبيب ما تحرم رؤيته من بدن المرأة أو الرجل،<lb/>وإذا زال العذر عاد حكم التحريم كما كان. وليست مجاملة أهل الكتاب ولا<lb/>المسلمين من الأعذار التي تبيح المحرمات، ومن توهم أن التهاون بأحكام<lb/>الدين من أسباب الترقي فقد انقلبت الحقيقة في نظره إلى ضدها، بل الإسراع<lb/>إلى تغيير شعائر الأمة وآدابها وعاداتها التي تعد من مقوماتها أو مشخصاتها<lb/>هو الذي يحل روابطها، ويمزق نسيج وحدتها، فلا ينبغي لعاقل أن يتهاون<lb/>في المحافظة على ما ذكر، بل ينبغي مراعاة التدريج في ترك العادات الضارة<lb/>إذا فشت في الأمة وصارت تعد من مميزاتها، فهذا أول ما يجب التفكر فيه<lb/>والاعتبار به في هذا المقام وهو مما يغفل عنه الناس.<lb/>على أن المجاملة لا تنحصر في اللعب بما هو محرم، ولا بما هو مباح<lb/>أيضا. ثم إن في مسألة اللعب بحثين، أحدهما: هل الألعاب المذكورة في<lb/>السؤال محرمة قطعًا وهي من الميسر أم لا؟ وثانيهما: هل الدخول إلى حجرة<lb/>الخطابة من النادي لسماع شيء من العلم النافع يعد محرمًا لوجود حجرة تلعب فيها<lb/>تلك الألعاب عند من يرى تحريمها؟<lb/>أما اللعب بالنرد، فالجمهور على تحريمه إلا أبا إسحاق المروزي قال:<lb/>يكره ولا يحرم، وهو محجوج بحديث أبي موسى مرفوعًا في صحيح مسلم<lb/>وسنن أبي داود وابن ماجه: (من لعب بالنرد فقد عصى الله ورسوله) .<lb/>وعللوا ذلك بأنه كالأزلام يعول فيه على ترك الأسباب والاعتماد على الحظ<lb/>والبخت فهو يضر بذلك ويغري بالكسل، والاتكال على ما يجيء به القدر،<lb/>أي فيه معنى الميسر المبني على الكسب بالحظ والنصيب دون العمل والجهد،<lb/>وما أشد إفساد هذا في الأمم، وما أبعده عن الإسلام الذي يهدي أهله إلى الجد<lb/>والسعي والعمل، ولا يمكن التفصِّي من تحريم لعب النرد إلا إذا ثبت أن سبب<lb/>النهي عنه أنهم كانوا يلعبون به على مال؛ وأنه حرم لذلك، وليس عندنا نص<lb/>في ذلك، وهو لا يكون من الميسر حقيقة إلا إذا كان اللعب على مال.<lb/>وأما الشطرنج فالأكثرون على أنه غير محرم ومنهم الشافعية، قال<lb/>الشافعي: إنه لهو يشبه الباطل، أكرهه ولا يتبين لي تحريمه، وقال النووي:<lb/>إن أكثر العلماء على تحريمه وإنه مكروه عند الشافعي أي تنزيهًا، واشترط لتحريمه<lb/>أن يكون على عوض، أو يفوت على اللاعب الصلاة اشتغالاً به عنها.<lb/>ولا يوجد حديث يحتج به ناطق بتحريمه، وكل ما لا نص من الشارع<lb/>على تحريمه فهو مباح لذاته؛ إذا لم يكن ضارًّا واستعمل فيما يضر، فإن<lb/>ترتب على فعل مباحٍ حرامٌ حُرِّم لهذا العارض لا مطلقًا، كأن يترك اللاعب<lb/>بالشطرنج ما يجب عليه لله أو لعياله مثلاً، ويدخل في ذلك: اللعب بالورق، فإنه<lb/>لا نص فيه من الشارع، ولكن قال بحرمته بعض الشافعية، وهؤلاء قد جعلوا<lb/>للعب قاعدة فقالوا: إنه يحل منها ما فيه حساب وتفكر يشحذ الذهن كالشطرنج<lb/>دون ما كان كالنرد أو كان من العبث، والحق أنه لا يحرم إلا ما كان ضارًّا<lb/>كما تقدم آنفًا.<lb/>ولا شك في كراهة الانهماك في اللعب والإسراف فيه، ولنا في النرد<lb/>والشطرنج فتوى مطولة في المجلد السادس من المنار، فليراجعها من شاء<lb/>(ص 373 - 376) .<lb/>وأما حضور الخطب والمحاضرات العلمية والأدبية في النادي فلا وجه<lb/>لتحريمها بحجة أن في النادي حجرة يلعب فيها لعب محرم؛ لأن الحرمة إنما<lb/>هي على اللاعب وعلى من يراه ولا ينكر عليه، وكذا يباح دخول أي مكان<lb/>من النادي ليس فيه منكر، وقد يستحب إذا كان فيه فائدة كموادة الأصدقاء<lb/>ومجاملتهم.<lb/>***<lb/>أحاديث تقويم ديوان الأوقاف<lb/>(س 8) من صاحب الإمضاء في الإسكندرية:<lb/>صاحب الفضيلة العلامة منشئ المنار الأغر:<lb/>ما قول سيدي الأستاذ - وهو المحقق الأوحد في فن الحديث الشريف - فيما<lb/>تذيل به صحائف التقويم الذي يصدره ديوان عموم الأوقاف عن حساب<lb/>الأيام والشهور ومواقيت الصلاة إلخ إلخ، من الجمل الحكمية التي اختيرت على<lb/>أنها أحاديث صحيحة من كلام رسول الله صلى الله عليه وسلم، وليس على كثير<lb/>منها صبغة ذلك الكلام البليغ الذي عهدناه في كتب الحديث الصحيح وأمهات<lb/>كتب الشريعة الإسلامية.<lb/>وإذا صح أن متخير هذه الحكم لم يحتط في بحثه ولم يرجع في مثل هذا العمل<lb/>الخطير إلى الإخصائيين الراسخين في علم الحديث والسنة، وهو أول وأحق ما<lb/>يجب اتباع قول الله فيه: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل:<lb/>43) فما عذر علماء مصر ورجال الدين فيها؟ وهذه الحكم تنتشر على صحائف<lb/>جريدة <tei:title level="j" change="#d2e207">المؤيد</tei:title>، وتعلق عليها الشروح الضافية على أنها أحاديث صحيحة.<lb/>وكان يجوز أن نلتمس لهم بعض العذر لو بقيت هذه الأحاديث على صحائف<lb/>التقويم بين جدران الغرف، ولكن الأمر قد شاع وذاع وكثر اللغط فيه.<lb/>فهل لسيدي الأستاذ أن يتصدى للموضوع بباعه الطويل، وقلمه البليغ،<lb/>لتنجاب عنا هذه الغيوم، وتبيد تلك الهموم؟.<lb/>ابن منصور<lb/>(ج) إنني لم أنظر تقويم الأوقاف إلا معلقًا على بعض الجُدُر من بعيد<lb/>فلم أَرَ فيه شيئا من هذه الأحاديث، ولكني رأيت بعض ذلك في المؤيد، وقلت<lb/>لأحد محرريه: إن كثيرًا منها لم يروهِ أحد من المحدثين عن رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم بسند صحيح ولا حسن ولا ضعيف، وبعضها مروي فيجب<lb/>على شارحها تمييز الحديث من غيره منها.<lb/>وإطلاق اسم الأحاديث عليها غير جائز؛ إذ ليس لمسلم أن يعتد بعزو<lb/>أحد حديثًا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم إلا إذا عزاه إلى بعض أئمة<lb/>المحدثين أصحاب الدواوين المعروفة في تخريج الأحاديث أو وثق بعلمه<lb/>بالحديث، سواء رأى هذا الحديث في جريدة أو كتاب أو سمعه من متكلم أو<lb/>خطيب، فإننا كثيرًا ما نسمع من خطباء الجمعة الأحاديث الضعيفة<lb/>والموضوعة والمحرفة حتى صار يضيق صدري من دخول المسجد لصلاة<lb/>الجمعة قبل الخطبة الأولى أو في أثنائها، فمن سمع الخطيب يعزو إلى رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم قولا يعلم أنه موضوع، يحار في أمره لأنه إذا سكت<lb/>على هذا المنكر يكون آثمًا، وإذا أنكر على الخطيب جهرًا يخاف الفتنة على<lb/>العامة، والواجب على مدير الأوقاف منع الخطباء من الخطابة بهذه الدواوين<lb/>المشتملة على هذه الأحاديث أو تخريج أحاديثها إذا كانت الخطب نفسها خالية<lb/>من المنكرات والخرافات والأباطيل وما أكثر ذلك فيها.<lb/>وفي ص32 من فتاوى ابن حجر الحديثية أنه سئل عن خطيب يرقى<lb/>المنبر كل جمعة، ويذكر أحاديث لا يبين مخرجيها ولا رواتها، وذكر السائل<lb/>بعضها، وقال في ذلك الخطيب: إنه مع ذلك يدعي رفعة في العلم وسموًّا في<lb/>الدين، فما الذي يجب عليه وما الذي يلزمه؟<lb/>فأجاب بما حاصله أنه لا يجوز له أن يروي الحديث من غير أن يذكر<lb/>الرواة أو المخرجين إلا إذا كان من أهل المعرفة بالحديث أو بنقلها من كتبه<lb/>قال: وأما الاعتماد في رواية الأحاديث على مجرد رؤيتها في كتاب ليس<lb/>مؤلفه من أهل الحديث أو في خطب ليس مؤلفها كذلك - فلا يحل ذلك، ومن فعله<lb/>عزر عليه التعزير الشديد.<lb/>وهذا حال أكثر الخطباء فإنهم بمجرد رؤيتهم خطبة فيها أحاديث، حفظوها<lb/>وخطبوا بها، كذا من غير أن يعرفوا أن لتلك الأحاديث أصلاً أم لا. فيجب<lb/>على حكام كل بلد أن يزجروا خطباءها عن ذلك. ويجب على حكام بلد هذا<lb/>الخطيب منعه من ذلك إن ارتكبه. إلخ.<lb/>وحاصل الجواب: أن ما طبع في تقويم الأوقاف من الأحاديث بعضها له<lb/>أصل صحيح أو غير صحيح، وبعضها لا أصل له، بل هو حكم منثورة<lb/>لبعض الحكماء والعلماء، وأنه لا ينبغي لمسلم أن يروي شيئا منه مسميًا إياه<lb/>حديثًا نبويًّا إلا إذا علم ذلك بالرواية عن الثقات في علم الحديث أو برؤيته في<lb/>بعض دواوين الحديث المشهورة كالصحيحين وكتب السنن، أو معزوًّا إلى هذه<lb/>الكتب وأمثالها في مثل الجامع الصغير، وليعلم أنه ليس كل ما في كتب السنن<lb/>وأمثالها كمسند الإمام أحمد من الأحاديث يصل إلى درجة الصحيح في<lb/>اصطلاحهم، بل فيها الصحيح والحسن والضعيف، وفيها ما عده بعض<lb/>المحدثين موضوعًا، فليس لمن رأى فيها أو فيما نقل عنها حديثًا لم يصرحوا<lb/>بقولهم: إنه صحيح، أن يقول: هو حديث صحيح، وكذا ما يراه في كتب الفقه<lb/>والأدب والمواعظ، فإن هذه الكتب يكثر فيها إطلاق الأحاديث بغير تخريج<lb/>وكثير منها واهٍ وموضوع لا تحل روايته إلا للتحذير منه.<lb/>ومن الكتب المتداولة التي تكثر فيها الأحاديث الموضوعة والشديدة<lb/>الضعف كتاب (خريدة العجائب) وكتاب (نزهة المجالس) بل يوجد مثل<lb/>ذلك في بعض الكتب الجليلة كإحياء علوم الدين للإمام الغزالي، وأكثر كتب<lb/>التصوف لا يوثق بما فيها من الأحاديث.<lb/>والعمدة: التخريج والتصريح بالتصحيح أو التحسين، فالمناوي يعزو<lb/>الأحاديث في مسند الفردوس مثلاً ولا يشير إلى صحتها أو ضعفها، فليس لك<lb/>أن تصحح شيئًا منها بغير علم، فإذا وضع بجانب الحديث (خ) أو (م) كان<lb/>صحيحًا لعزوه إلى الصحيحين، وإذا وضع بجانبه (فر) أو (حل) كان في<lb/>الغالب ضعيفًا وربما كان أقل من ذلك رتبة.<lb/>هذا وإننا قبل طبع ما تقدم رأينا المؤيد يعبر عما ينقله عن تقويم الأوقاف<lb/>بلفظ الحكم والحكمة، ولا يسميها كلها نبوية، فالظاهر أن الشارح لها في المؤيد<lb/>صار يراجع ويميز بين الأحاديث المأثورة والحكم المنثورة، فنقترح عليه أن لا<lb/>يذكر حديثًا مرفوعًا إلا معزوًّا إلى مخرِّجه، كما جرينا على ذلك في المنار منذ<lb/>إنشائه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n16-p188" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2642.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عبر الحرب البلقانية<lb/>وخطر المسألة الشرقية</head>
               <lb/>(5)<lb/>قد وصلنا إلى الخطر فإلى متى نغش أنفسنا؟<lb/>
               <lb/>كتبت في شهر المحرم فاتحة هذا العام أربع مقالات في هذا الموضوع،<lb/>ثم شغلت عن إتمام ما بدأت به من أسباب خذلان دولتنا في هذه الحرب حتى<lb/>حدثت فتنة جمعية الاتحاد والترقي الأخيرة بزعامة أنور بك، فأسقطت وزارة<lb/>كامل باشا وقتلت ناظر الحربية ناظم باشا في الباب العالي، ونصَّبت وزارة<lb/>اتحادية جديدة صدرها وناظر حربيتها محمود شوكت باشا، فتعجل البلقانيون<lb/>على إثر ذلك بقطع الهدنة، وأعيدت الحرب جذعة.<lb/>كنت عازمًا على أن أبين في سلسلة هذه المقالات جميع الأسباب التي<lb/>فتحت علينا باب المسألة الشرقية، بحرب <placeName>طرابلس الغرب</placeName> فالحرب البلقانية،<lb/>وأن لا أدع من تلك الأسباب مسألة واحدة أومئ إليها ولا أبينها، وهي عبث<lb/>جمعية الاتحاد والترقي بالعرش السلطاني ومقام الخلافة، تكريمًا لهذا المقام،<lb/>واحترامًا للجالس على ذلك العرش.<lb/>فلما حدثت الثورة الاتحادية وظن الناس - ولم أظن - أن ألمانية ستؤيد<lb/>تلاميذها الاتحاديين، والنمسة وإيطالية معها ظهير، وأن دهاقين السياسة<lb/>المحنكين سيعرضون عمران أوربة كله للتدمير، انتصارًا لهؤلاء الأحداث<lb/>المخربين، ولما رأيت أوربة قابلت هذه الفتنة بهدوئها المعتاد، ورأيت<lb/>جماهير المسلمين لم يقدروا ضررها حق التقدير، ولم يفكروا في عاقبة<lb/>الحرب حق التفكير، بل ألقوا السمع إلى سماسرة التغرير، وحسبوا أن ما<lb/>يرجون من النصر يدفع عن الدولة ما كان يخشى من الخطر - لما كان ذلك<lb/>كله كما ذكرت، ورأيت أن التمادي في السكوت أولى فتماديت، إلى أن قرأت<lb/>في جرائد مساء أمس ومؤيد صباح هذا اليوم (السبت 9 ربيع الأول) هذه<lb/>البرقية الرسمية الواردة من عاصمة النمسة، فكانت هي الباعثة على العود إلى<lb/>الكتابة في ذلك الموضوع مكتفيًا منه بالبحث في النتيجة والعاقبة، وهذه ترجمتها:<lb/>نشرت الحكومة بلاغًا رسميًّا أزالت به المخاوف التي تسربت إلى الأفكار<lb/>بشأن مهمة البرنس (هوهنلوه) حاجب عاهل النمسة، وقد جاء في البلاغ أن<lb/>البرنس لقي في روسية مقابلة في منتهى المودة والصداقة، وأن الأسباب<lb/>القديمة التي أسفرت عن حصول نزاع في روسية قد زالت، وأن الشعوب<lb/>البلقانية صارت الآن عضوًا من أعضاء الأسرة الأوربية الغربية، وستهتم<lb/>حكومة النمسة والمجر اهتمامًا خاصًّا بترقية هذه الشعوب وإعلاء شأنها.<lb/>تفكرت في هذه البرقية مليًّا، وقارنت بينها وبين ما ورد قبلها من نبأ<lb/>الوفاق والتواد بين إنكلترة وألمانية، وقلت في نفسي: إن هذا الاتفاق بين هذه<lb/>الدول لا يكون في هذا الوقت إلا علينا، ولا بد أن يكونوا به قد صاروا إلبًا<lb/>واحدًا على الدولة العثمانية التي كان أساس سياستها الخارجية، أنه لا بقاء لها<lb/>إلا بتنازع الدول عليها، وسواء صح اتفاقهم النهائي علينا الآن، أم أخروه إلى<lb/>أعوام، فالنتيجة واحدة، وهي أنه يجب أن تكون حياتنا ذاتية لنا، لا بتنازع<lb/>الدول علينا، وأن نفكر في طريق اتفاق الدول وكيفية حلهم للمسألة الشرقية،<lb/>التي كانت عضلة العقد وأم المشاكل، هل يقسمون ما بقي بأيدينا فيحتل كل<lb/>منهم حصته احتلالاً عسكريًّا؛ لأن الدولة لا تستطيع مقاومتهم فتنتهي بالفتح<lb/>الحربي أم اختاروا لها صورة من صور الفتح السلمي؟ وقد تفكرت فكان<lb/>الثاني هو المرجح عندي، فإن هذه الدول العاقلة الرشيدة تأبى الاستيلاء على<lb/>سائر بلاد الدولة الغالب عليها الخراب والجهل بالاحتلال العسكري لأسباب<lb/>متعددة:<lb/>منها: أن ذلك يقتضي نفقات كثيرة هم في غنى عنها. ومنها أنه لا بد<lb/>أن يفضي إلى ثورات وفتن داخلية في البلاد التي يغلب على أهلها البداوة<lb/>كالبلاد العربية والكردية وما يجاورها، وهم في غنى عن سفك الدم الأوربي<lb/>المقدس! في أرض الهمجية في عرفهم، وفي إنفاق المال على ذلك.<lb/>ومنها: أنه يترتب على ذلك وقوع العداوات والأحقاد بين المحتلين،<lb/>وأهالي البلاد المسلمين، فيكون ذلك مؤخِرًا للاستفادة من استعمارها.<lb/>ومنها: أن ما تطمع فيه كل دولة منها وتعده من منطقة نفوذها ليس بينه<lb/>وبين ما تطمع فيه الأخرى حدود طبيعية يُؤمَنُ بها التنازع بين المحتلين مع ما<lb/>بينهم من المناظرة والمباراة، بل الشقاق والمعاداة، ولا يتيسر الآن إقامة<lb/>معاقل تتكافأ بها القوى فيخشى أن تقع بينهم الحروب لأجل ذلك.<lb/>ومنها: أنه لا يوجد في أكثر هذه البلاد ثكنات ولا قلاع ولا حصون<lb/>للجيش ولا مباني تليق بالأوربيين الذين يتولون الإدارة والأعمال، ولا طرق<lb/>حديدية لنقل العسكر عند الحاجة ولسهولة المعيشة، فلهذا يتعذر اتقاء خطر<lb/>التنازع الذي أشرنا إليه في الوجه الذي قبل هذا ويتعذر تلافي خطر الثورات<lb/>والفتن الداخلية.<lb/>ومنها: أنه لا يوجد عندهم العدد الكافي من الرجال، الذين يصلحون<lb/>لتولي الأعمال، ويرجى أن تصلح بهم الحال، ومنها أن ذلك أشد ما يوقظ به<lb/>استعداد مسلمي الأرض كافة، ويوجه قلوبهم إلى وجوب السعي للانتقام ممن<lb/>أزالوا ملكهم، وهدموا سلطان دينهم.<lb/>تلك هي الأسباب المانعة من الفتح الحربي، وأما الفتح السلمي فهو إدارة<lb/>البلاد وحكمها بواسطة أشباح من العثمانيين تحسبهم عامة الأمة رجالاً منها،<lb/>فلا يؤدي إلى هذا المحظور.<lb/>يا سبحان الله! إن ساسة أوربة ينشرون في رسائلهم وجرائدهم الآراء<lb/>في كيفية إزالة هذه الدولة كما أزالوا دولة مراكش ودولة إيران ولا نرى أحدًا<lb/>من المسلمين يعتبر أو يفكر، ولا نقول يسعى أو يعمل.<lb/>وما هو رأيهم في كيفية إزالتها؟<lb/>نشر مدير مجلة (<title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي) الفرنسية رسالة في أوائل العهد بهذه<lb/>الحرب سماها (المسألة الشرقية) أشار فيها إلى أن أمثل الطرق في حل هذه<lb/>المسألة أن تجعل الدولة العثمانية تحت مراقبة الدول كما تجعل حكومة ألبانية<lb/>الجديدة.<lb/>وبيَّن أن من مسهلات ذلك: سبق الدولة إلى جعل جميع مقومات حياتها<lb/>في أيدي الأوربيين كمجلس الديون العمومية، وشركة احتكار الدخان، والبنك<lb/>العثماني، والسكك الحديدية، والمستشارين الماليين، والمعلمين العسكريين،<lb/>والمدارس والصناعات والملاحة، فلم يبق إلا تحويل نفوذ السفراء في الآستانة<lb/>إلى سلطة شوروية مختلطة تكون هي المشرفة على حكومة العاصمة والمديرة<lb/>لها، ويجعل وكلاء الدول في الولايات والمتصرفيات مسيطرين على الحكام<lb/>فيها، ويكون من أهم عملهم تحديد النفقات العسكرية؛ لأن العسكر لا يبقى من<lb/>الحاجة إليه إلا حفظ الأمن (كالعسكر المصري) وأما الخلافة فتظل محترمة<lb/>بصفة كونها إمامة دينية فيكون السلطان محصورًا في قصره لا سلطة له ولا قوة.<lb/>ويقول الكاتب: إن هذا يثقل على أصحاب المناصب والأهالي، ولكن<lb/>الدولة في حالة إفلاس، وسيعلم رجالها أنه لا يمكن بقاؤها إلا بهذه الطريقة،<lb/>وسيتعود الأهالي الخضوع لسلطة وكلاء الدول كما خضعوا لرجال الانقلاب<lb/>العثماني أي: وهم أخلاط وأوشاب لا يعرف لهم عرق راسخ في الأمة كما<lb/>بيَّنه الكاتب في موضع آخر من رسالته.<lb/>وقد قرأنا في مؤيد هذا اليوم ترجمة برقية أرسلها صاحب جريدة أقدام<lb/>التركية من فينة إلى جريدته بالآستانة يؤيد هذا الرأي، وهي هذه:<lb/>عقد مندوبو البنك الشرقي الألماني والبنك الأهلي والعثماني جلسة في<lb/>باريس تداولوا يها بمسألة القرض الذي تطلبه الوزارة العثمانية وقرروا أن<lb/>يقرضوا الحكومة ما يكفيها لدفع رواتب الموظفين والضباط والجنود فقط.<lb/>وطلبوا في مقابل ذلك أن يمنح لشركة إنكليزية امتياز ري أراضي<lb/>الجزيرة. وأن تمنح إلى شركات فرنسوية امتيازات إنشاء الخطوط الحديدية<lb/>في الأناضول، وأن تمنح إلى شركات ألمانية امتيازات إنشاء خطوط حديدية<lb/>تتفرع عن الخط الأصلي لسكة حديد <placeName>بغداد</placeName>.<lb/>وأن تصدق الحكومة على تمديد امتياز احتكار الدخان في المملكة<lb/>العثمانية لشركة الريجي.<lb/>وإجراء إصلاح في ميزانية نظارة الحربية.<lb/>وأن يكون لهذه البنوك حق المراقبة على النفقات العمومية للحكومة.<lb/>وأخيرًا أن تفوض إلى مصلحة الديون العمومية مسألة عقد القروض. اهـ.<lb/>يقرأ المسلمون مثل هذا في الجرائد وتراهم وادعين ساكنين لا يهتمون<lb/>بها ثم تراهم يهيجون لذكر أخذ أدرنة أو نصف أدرنة، ويشيد بعضهم بإطراء<lb/>جمعية الأحمرين التي تجدّ ببيع ما بقي من هذه الدولة لأوربة بالرهون<lb/>والامتيازات، فما هذا الجهل والغرور؟<lb/>نعم إن أمتنا الإسلامية قد استحوذ عليها الجهل والغرور معًا، وصار رؤساؤها<lb/>وكبراؤها شرارها، فمن ذا الذي يعلمها ويهديها رشدها؟ إن السيادة والسلطة<lb/>أعلى وأغلى شيء في نفسها، وقد كان لها ممالك كثيرة فكانت تزول بالتدريج<lb/>وهي لا تعقل سبب زوالها، ولا تعتبر اللاحقة بما حل بالسابقة منها.<lb/>تألفت الدولة العثمانية من عدة من هذه الممالك فكانت أكبرها وأقواها،<lb/>ولكنها منذ صارت القوة تُبنى على أسس العلم والنظام صارت هي ترجع<lb/>القهقرى في كل شيء، فهي منذ أزال السلطان محمود منها قوة الإنكشارية<lb/>الهمجية إلى هذا اليوم، لم تقدر أن تؤسس قوة نظامية تحفظ بها ملكها الواسع،<lb/>ولو بحيث تنجو من طمع الطامع، وإنما اكتفت من القوة المنظمة في الجملة<lb/>بالقدر الذي يُمكِّن العاصمة البيزنطية من تذليل جميع الشعوب العثمانية،<lb/>وجباية الضرائب والمكوس منها؛ ليتمتع أهل تلك العاصمة ومن حولهم بها،<lb/>وكانوا يرون أن ذلك لا يدوم لهم إلا ببقاء الأمة على جهلها، فكان مصير<lb/>ثروة الدولة والأمة كلها إلى أوربة، ولكن المسلمين راضون لجهلهم بسوء<lb/>حالهم، ومقتنعون بأن لهم دولة قوية تحمي حماهم وحرمهم، فهذا الجهل<lb/>والغرور هو الذي انتهى بالدولة إلى هذا المصير، ولا يزال المسلمون على<lb/>غرورهم يحثون الدولة على الحرب، رجاء أن يكون لها الغلب فيعود إليهم<lb/>التلذذ بالطمأنينة على ملك الإسلام، الذي تمثله لهم الأماني والأوهام، وإن<lb/>زالت اللذة بعد شهور وأيام:<lb/>أماني من سعدى عذاب كأنما <gap resp="#org_MS"/> سقتنا بها سعدى على ظمأ بردا<lb/>مُنًى إن لم تكن حقًّا تكن أحسن المنى <gap resp="#org_MS"/> وإلا فقد عشنا بها زمنًا رغدا<lb/>أيها الإخوة المخلصون في الغيرة على الملة والدولة، إن الرائد لا يكذب<lb/>أهله، اعلموا أن الدولة على شفا جرف من الخطر، وأن استيلاء أوربة عليها<lb/>بالفتح السلمي أقرب غائب ينتظر، ومن مقدماته الفتنة الثورية التي حدثت في<lb/>الآستانة وما سيعقبها من الفتن، ولا منجاة للدولة ولا لمثيري الفتنة بنصر<lb/>يرجى لأخذ نصف مدينة أدرنة، ولا أخذ كل تلك المدينة، ولا بلجنة الدفاع<lb/>الملية، ولا بالإعانات والضرائب الحربية، وقد كنتم مغرورين بجيش عبد<lb/>الحميد، وسررتم بظفره باليونان، ثم أنفق الاتحاديون باسم هذا الجيش<lb/>خمسين مليونًا من الليرات، ولم يمنع البلقانيين أن يسلخوا من الدولة بضع<lb/>ولايات تضاهي جميع ممالكهم، فهل يمنع الدول الكبرى من أخذ الباقي إذا هي<lb/>اتفقت على ذلك؟.<lb/>أيها الإخوة المخلصون للدولة والإسلام، إنني أنا النذير العريان، الذي<lb/>حمله الإخلاص في النصح على تعريض عرضه للسب والشتم، بل تعريض<lb/>ماله للسلب ونفسه للقتل، اعلموا أن الدولة على خطر الزوال، فيجب على<lb/>العقلاء منكم أن يفكروا أولاً في عاقبة سلطة الإسلام، وحفظ حرم الله تعالى<lb/>وحرم رسوله عليه الصلاة والسلام، فإن أدرنة التي خدعتم بتعظيم أمرها، لا<lb/>تغني فتيلاً في الدفاع عنهما، وإنما حفظهما بحفظ سياجهما والبلاد والسواحل<lb/>المحيطة بهما، ثم أن يفكروا ثانيًا بحفظ سائر بلاد الدولة ووقايتها من امتلاك<lb/>الأجانب لها، وحفظ استقلال الدولة فيها.<lb/>سمعتم أن جمعية الاتحاد والترقي قد أسست في الآستانة لجنة باسم الدفاع<lb/>الملي، أي الوطني أو الجنسي، وأنها كتبت إلى جميع البلاد العثمانية تطلب<lb/>الإعانة المالية على ذلك، وكتبت إلى غير البلاد العثمانية في هذا الأمر كما<lb/>كتبت في غيره، وقد كنت أول من اقترح على الدولة الاستعداد للدفاع الوطني<lb/>العام، وأكدت وجوبه في العام الماضي بما كتبت في المنار، ولكن لا على<lb/>الوجه الذي تدعو إليه الجمعية الآن، فإن فائدة هذا محصورة في الاتحاديين<lb/>يبغون به الدفاع عن أنفسهم وتوسيع موارد ثروتهم، وسيظهر هذا لجميع<lb/>الناس، وأما هذه الحرب فستحكم في صلحها أوربة حكمها النافذ الذي لا مرد<lb/>له.<lb/>ما كل ما يعلم وما يجب أن يعمل يجوز أن يكتب وينشر، وإنما أقول:<lb/>إن استبقاء السلطة الإسلامية وحفظ الحرمين لا يزال ممكنًا، ولا ينفذ إلا بجمع<lb/>المال، فيجب الآن على جميع أهل الغيرة والبصيرة من مسلمي الأرض أن<lb/>يجمعوا المال لذلك، ويحفظوه حفظًا إلى أن يتبين لهم العمل الذي لا شك فيه<lb/>بواسطة مؤتمر يعقد لذلك من أهل الغيرة والبصيرة في العالم الإسلامي كالأمير<lb/>عمر باشا طوسون من مصر والنواب وقار الملك من الهند، فهذا كل ما يجب<lb/>الآن، والسلام (وسنعود إلى هذه البحث في الجزء الآتي، إن شاء الله تعالى) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n16-p193" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2643.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظريتي في قصة صلب المسيح<lb/>وقيامته من الأموات</head>
               <lb/>
               <lb/>(2)<lb/>(تابع ما قبله)<lb/>ولنا أن نسأل هنا الأسئلة الآتية:<lb/>(1) إذا كان المسيح أخبر تلاميذه بأنه بعد قيامته سيسبقهم إلى الجليل<lb/>وأمرهم بالذهاب إلى هناك لكي يروه (مت 26: 32 و28: 10 ومر 16:<lb/>7) فلماذا إذًا ظهر لهم في أورشليم كما يقول لوقا ويوحنا في نفس اليوم الذي<lb/>قام فيه؟ (لو 24: 36 و37 ويو20: 19) .<lb/>(2) ما الحكمة في إرسالهم إلى الجليل ليروه هناك مع أنه ظهر لهم<lb/>مرارًا في أورشليم (أع 1: 3) وما الداعي إلى ذلك، وهو الذي أمرهم أن لا<lb/>يبرحوا أورشليم حتى يحل عليهم روح <placeName>القدس</placeName>؟ (لو 24: 49 وأع 1: 4) .<lb/>(3) هل ظهوره لهم في الجليل كان بعد ظهوره لهم في أورشليم أم قبله؟<lb/>فإن كان بعده فلماذا شكُّوا فيه؟ (مت 28: 17) بعد أن كان أقنعهم بذلك في<lb/>أورشليم (لو 24: 39 - 49 ويو 20: 20 و27) وإن كان قبله، فمتى<lb/>ذهبوا إلى الجليل إذًا مع العلم بأن الجليل يبعد عن أورشليم مسيرة ثلاثة أيام<lb/>على الأقل، وقد نصت الأناجيل على أنهم رأوه في أورشليم في نفس يوم<lb/>قيامته من القبر، فهل يعقل أنهم ذهبوا إلى الجليل ورأوه هناك ثم رجعوا في<lb/>نفس ذلك اليوم؟ وإن كان السبب في الشك أن هيئته كانت تتغير بعد القيامة<lb/>مرارًا، فلماذا كان ذلك؟ وما الحكمة في هذا التضليل؟ وإذا كانت هيئته قابلة<lb/>للتغيير والتبديل بعد القيامة وقبلها كما يفهم من الأناجيل (راجع متى 17:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - 7 </hi>ومر 9: 2 - 8 ولو 9: 28 - 36) وكان له القدرة على الاختفاء<lb/>عن أعين الناس، والمرور في وسطهم بدون أن يروه والإفلات من أيديهم (يو<lb/>8: 59 و10: 39 ولو 4: 30) فكيف إذًا يجزمون بأن اليهود صلبوه<lb/>وأنهم عرفوه حقيقة وأمسكوه مع أن نفس تلاميذه كانوا يشكون فيه لكثرة تغير<lb/>هيئته وتبدلها؟ (يو 21: 4) فأيّ غرابة إذا قلنا: إن اليهود لم يعرفوه<lb/>وأخطأوه كما أخطأته مرة مريم المجدلية وظنته البستاني؟ (يو 20: 15) .<lb/>(4) إذا كان المسيح ظهر لهم في أورشليم يوم قيامته، فلماذا لم<lb/>يأمرهم بنفسه وقتئذ بالذهاب إلى الجليل بدلاً من أن يرسل إليهم هذا الأمر<lb/>بواسطة النساء؟ (متى 28: 10 ومر 16: 7) ولماذا لم يذكر مَتَّى هذا<lb/>الظهور، ويذكر ما ينافيه مما سبق بيانه؟ ألا يدل ذلك على أنه ما ظهر لهم<lb/>في أورشليم، وإلا لَمَا احتاج لتوسيط النساء بينه وبين تلاميذه؟ ولم ترك متَّى<lb/>ذكر ذلك، وهو من الأهمية والبعد عن الشك كما يقول الآخرون بمكان عظيم؟<lb/>(لو 24: 45 ويو 20: 25) .<lb/>بقي علينا أن نناقش قصة الصلب هذه من وجوه أخرى:<lb/>(1) أن الشريعة الموسوية في مثل حالة المسيح كانت توجب الرجم،<lb/>وليس فيها صلب لأحد وهو حي، وإنما يعلق المقتول على خشبة (تثنية 21:<lb/>22) .<lb/>أما الشريعة الرومانية فكان الصلب فيها للعبيد ولقطاع الطريق ونحوهم<lb/>من أرباب الجرائم الدنيئة، فكيف إذًا صلب المسيح، وعلى أيِّ شريعة كان<lb/>ذلك؟ وكيف طلب اليهود صلبه وأنفذه الرومان لهم، وهو ليس موجودًا في<lb/>شرائعهم لمثله؟ وكيف صلب معه لصان كما يسميهما متَّى ومرقس وليس في<lb/>شريعة الرومان، ولا شريعة اليهود صلب اللصوص؟ لذلك شك بعض العلماء<lb/>حتى في أصل هذه القصة، ومنهم أيضًا من أظهر بالدلائل التاريخية المعقولة<lb/>الكذب أو المبالغة في بعض قصص اضطهاد النصارى؛ واستشهادهم الكثير<lb/>في القرون الأولى كما يحكون في تواريخهم.<lb/>(2) جاء في إنجيل لوقا أن المسيح قبيل القبض عليه قال لتلاميذه (22:<lb/>36) : الآن من له كيس فليأخذه ومزود كذلك، ومن ليس له فليبع ثوبه<lb/>ويشترِ سيفًا 38 فقالوا: يا رب هو ذا هنا سيفان. فقال لهم: يكفي 39 وخرج<lb/>ومضى كالعادة إلى جبل الزيتون، وتبعه أيضًا تلاميذه 40 ولما صار إلى<lb/>المكان قال لهم: صلوا لكي لا تدخلوا في تجربة 41 وانفصل عنهم نحو رمية<lb/>حجر وجثا على ركبتيه وصلى 42 قائلاً: يا أبتاه إن شئت أن تجيز عني هذه<lb/>الكأس ولكن لتكن لا إرادتي بل إرادتك 43 وظهر له ملاك من السماء يقويه<lb/>44 وإذا كان في جهاد كان يصلي بأشد لجاجة وصار عرقه كقطرات دم نازلة<lb/>على الأرض 49 إلى قوله: فلما رأى الذين حوله ما يكون قالوا: يا رب<lb/>أنضرب بالسيف 50 وضرب واحد منهم عبد رئيس الكهنة فقطع أذنه اليمنى،<lb/>وعلى هذه العبارة ترد عدة مسائل:<lb/>أولا: إن المسيح أمر تلاميذه بشراء السيوف وحملها للدفاع عنه، وأراد<lb/>واحد منهم أن يقتل عبد رئيس الكهنة، ولكن أصابت الضربة أذنه فقطعتها ولم<lb/>ينهه المسيح عن ذلك إلا بعد أن أخطأت الضربة الرجل كما يفهم من متَّى<lb/>(26: 51 و52) فكيف يتفق هذا مع قول الأناجيل عنه أنه أمر تلاميذه<lb/>بمحبة الأعداء (مت 5: 44) وأنه قال (مت 5: 39) : (من لطمك على<lb/>خدك الأيمن فحول له الآخر أيضًا) . فلماذا لم يعمل هو نفسه بأقواله هذه،<lb/>وأراد تلاميذه على حمل السيوف للدفاع عنه؟ أم كانت هذه الأقوال السلمية في<lb/>مبدأ أمره كما يفهم من إنجيل متَّى قبل أن يقوى، فلما قوي قليلاً تركها؟ فماذا<lb/>كان يفعل لو بلغ من القوة مبلغًا يستطيع معه أن يقهر دولة الرومان؟ وبم<lb/>يفتخر المسيحيون علينا إذًا، ونحن نرى أن المسيح ما دعا إلى السلم إلا وقت<lb/>ضعفه الشديد؟ ولم يعيبون محمدًا صلى الله عليه وسلم لأنه حارب أعداءه،<lb/>وقد كان حينئذ قويًّا شديدًا؟ أو لا يُفهم من عبارة لوقا هذه أن المسيح هو الذي<lb/>أشار عليهم بالضرب بالسيف حينئذ، فإنه هو الذي أمرهم بشرائها وحملها معهم؟<lb/>نعم إنه لم يصرح بذلك حينما سألوه (أنضرب بالسيف) ؟ ولكن كان سكوته<lb/>إيعازًا خفيًّا خوفًا من اليهود ومن الدولة الرومانية؛ لأن الظاهر أنه كان عنده<lb/>أمل في النجاة منهم؛ ولذلك لما تم صلبه على زعمهم يئس وقال: (إلهي إلهي<lb/>لم تركتني؟) (مت 37: 46) .<lb/>ثانيًا: إذا كان المسيح ابن الله الذي نزل من السماء للموت ليرفع خطيئة<lb/>العالم، فلماذا أراد الدفاع عن نفسه، ولماذا لم يسلم نفسه لهم طائعًا مختارًا؟<lb/>وما معنى هذه الصلاة الطويلة العريضة والإلحاح بطلب النجاة، وما حكمة<lb/>ذلك يا ترى؟ وهو يعلم أنه لا فائدة من هذا كله ولا بد من صلبه الذي جاء<lb/>لأجله.<lb/>ثالثًا: إذا كان عبيد الله يقدمون أنفسهم للشهادة في سبيله بكل شجاعة<lb/>وثبات وإقدام، فكيف يمكن أن يجبن (ابن الله) عن مساواتهم في ذلك حتى<lb/>يتصبب عرقه من شدة الخوف من الموت، وليس في الموت إلا أنه يعود ثانية<lb/>إلى أبيه، فَلِمَ كَرِهَ ذلك يا ترى؟ ولِمَ هذا الحزن الشديد كما ذكر متى (26:<lb/>37 و38) ؟<lb/>رابعًا: كيف يحتاج ابن الله الممتلئ من روح <placeName>القدس</placeName> إلى ملاك من السماء<lb/>ليقويه مع أنه في ناسوته يوجد أقنومين إلهيين (الابن، وروح <placeName>القدس</placeName> يو1:<lb/>32) وهما متَّحِدان به، فهل هذا الملَك عندهم أقوى من الله؟<lb/>خامسًا: هل من العدل عند النصارى أن ينقذ الله المذنبين - آدم وبنيه<lb/>ويصلب ابنه البريء رغم إرادته وهو يستغيث به فلا يغيثه؟ فأين عدله<lb/>ورحمته؟ وإذا لم يكن عادلاً رحيمًا بابنه، فهل مثل هذا الإله يرحم عبيده<lb/>ويعدل فيهم؟ ولِمَ هذا الحب الكثير من إلههم لسفك دم الأبرياء من قديم الزمان؟<lb/>راجع قصة يفتاح الممتلئ من روح الله الذي قتل ابنته الوحيدة البريئة قربانًا<lb/>لله وذكر الله قصته هذه في بعض كتبه ولم يزجر أباها ولم يعاقبه على ما فعل،<lb/>كأن قتلها كان مرضيًّا عنده تعالى (قضاة 11: 29 - 40) لأن أباها<lb/>أصعدها بعد قتلها محرقة له، فلعله سُرَّ من رائحتها والنيران تأكل جثتها<lb/>فلذلك ذكر هذه القصة ولم يذكر ما ينفر منها ليقتدي الناس بيفتاح هذا. راجع<lb/>أيضًا مقالة القرابين والضحايا في كتابنا (دين الله) .<lb/>(3) يقول إنجيل يوحنا 19: 31 (ثم إذا كان استعداد فلكي لا تبقى<lb/>الأجساد على الصليب في السبت؛ لأن يوم ذلك السبت كان عظيمًا، سأل<lb/>اليهود بيلاطس أن تكسر سيقانهم ويرفعوا 32 فأتى العسكر وكسروا ساقي<lb/>الأول والآخر المصلوب معه 33 وأما يسوع فلما جاءوا إليه لم يكسروا ساقيه؛<lb/>لأنهم رأوه قد مات 34 لكن واحدًا من العسكر طعن جنبه بحربة وللوقت<lb/>خرج دم وماء 36 لأن هذا كان ليتم الكتاب القائل عظم لا يكسر منه 37) .<lb/>وأيضا يقول كتاب آخر: (سينظرون إلى الذي طعنوه) . فإذا كانت هذه<lb/>القصة حقيقية ووقعت لتتميم نبوات قديمة، فكيف لم يشر إليها الثلاثة<lb/>الإنجيليون الآخرون؟ وليس هذا فقط بل إن عبارة مرقس (15: 42 -<lb/>46) تنافي هذه القصة؛ لأن يوحنا (19: 38) يقول: إن يوسف أتى إلى<lb/>بيلاطس بعد أن أمر بكسر سيقان المصلوبين وبعد أن ماتوا؛ فأذن له بأخذ<lb/>الجثة؛ فكيف إذًا تعجب بيلاطس (حسب رواية مرقس) من موت المسيح<lb/>بسرعة حينما جاءه يوسف طالبًا الجسد؟ ولماذا سأل قائد المائة قائلا: (هل<lb/>له زمان قد مات؟) (مر 15: 44) إذا كان حقيقة أصدر أمره بكسر سيقان<lb/>المصلوبين ورفعهم كما قال يوحنا؟ فهل بعد هذا الكسر يبقى موضع للعجب؟<lb/>ولا يخفى أن المسيح صلب بين اللصين (يو19: 18) فكيف تخطاه العسكر،<lb/>وكسروا ساقي الأول والآخر ولم يكسروا ساقيه بل كسروا الثالث قبله؟<lb/>فإن قيل: لأنهم رأوه قد مات. قلت: إذا كانوا متحققين من الموت فلماذا<lb/>طعنه أحدهم بالحربة في جنبه؟ وإن لم يكونوا متحققين فما الذي أخرهم عن<lb/>كسر ساقيه بعد صدور الأمر لهم بذلك؟ ولماذا ترددوا في إطاعة الأمر حتى<lb/>تخطوه إلى الثالث، وهل من شأن العسكر التردد والتوقف والبحث في مثل<lb/>ذلك؟ مع أن الأمر صدر لهم صريحًا بكسر سيقان الجميع والتعجيل بموتهم<lb/>ورفعهم عن الصلبان إجابة لطلب اليهود من بيلاطس فما الذي أخرهم عن تنفيذ<lb/>الأمر في الحال؟ ألا يدل ذلك على أن هذه القصة مصطنعة لتطبيق نبوات<lb/>قديمة على المسيح كما هي عادة كتبة الأناجيل؟ (راجع كتاب دين الخوارق<lb/>في الإنكليزية صفحة 837 و 838) .<lb/>وكيف يفسرون خروج الدم منه بعد الموت من الوجهة الطبية، وما هذا<lb/>الماء الذي رآه يوحنا خارجًا من جنبه كما يقول إنجيله (19: 34 و35) .<lb/>(4) ذهب بعض علماء الإفرنج إلى أن المصلوب لم يمت؛ لأن مدة<lb/>الصلب كانت ست ساعات على الأكثر (راجع مرقس 15: 25 - 37)<lb/>وهي غير كافية للموت بالصلب، فإن المصلوب يموت عادة من يوم إلى ثلاثة<lb/>أيام؛ ولذلك تعجب بيلاطس من هذه السرعة (مر 15: 44) وقال بسبب<lb/>ذلك أوريجانوس وغيره من آباء الكنيسة القدماء: إن موته كان من خوارق<lb/>العادات؛ وأيضا فإنه لم تسمر إلا يديه فقط وربطت رجلاه؛ ولذلك لم يذكر<lb/>يوحنا إلا أثر المسامير في يديه ولم يذكر رجليه (يو20: 20 و25 و27)<lb/>ولم يُرِهما المسيح لتلاميذه بحسب هذا الإنجيل. وأما عبارة لوقا (24: 39<lb/>و40) فإنها تحتمل أن المراد بها أنه أراهم يديه ورجليه ليجسوهما؛ ليعلموا<lb/>أنه جسم حقيقي له لحم وعظم، كما قال؛ ليقنعهم أنه ليس روحًا، وإنما أراهم<lb/>يديه ورجليه دون سائر جسمه؛ لأنه يسهل كشفهما دون باقي الأعضاء<lb/>الأخرى، على أن هذه القصة قد ردَّها علماء النقد المحققون (راجع كتاب دين<lb/>الخوارق في الإنكليزية صفحة 837 و838) .<lb/>هذا ولم يكن ربط رجلي المصلوب عند الرومانيين وغيرهم بأقل من<lb/>تسميرهما، إن لم نقل: إنه كان الغالب في الصلب، وفوق ذلك فإن عظامه لم<lb/>تكسر كما قال يوحنا (19: 36) وأما طعنه بالحربة فلم تذكرها الأناجيل<lb/>الأخرى، وقصتها مشكوك فيها كما بيَّنا، وإذا صحت فيجوز أن الحربة لم<lb/>تنفذ إلى داخل الجسم، وتكون فقط قد قطعت الجلد والشحم وبعض العضلات<lb/>على أن الفعل اليوناني المترجم في الإنجيل بطعن (يو 19: 34) لا يفيد أن<lb/>الجرح كان غائرًا كما يقول علماء هذه اللغة. ثم إن هذه الحادثة تدل على<lb/>الحياة أكثر من دلالتها على الموت، فإنه لو كان المصلوب ميتًا لَمَا سال منه<lb/>دم، فسيلان الدم منه هو أحد الدلائل على أنه كان حيًّا، فبعد أن سال منه جزء<lb/>من الدم بطل النزف كالمعتاد.<lb/>والظاهر أن هذه القصة اخترعت قديمًا لإثبات الموت؛ لجهلهم بعلم الطب<lb/>إذ ذاك. فلهذه الأسباب كلها قال العلماء: إن المصلوب لم يمت حقيقة وإنما<lb/>أغمى عليه إغماء شديدًا كما حصل لبولس بعد أن رجم (أع 14: 19 و20)<lb/>فلما أنزل عن الصليب ودفئ بالكفن والكتان (مت27: 59) واستراح في<lb/>القبر وانتعشت روحه بالأطياب الكثيرة التي وضعها له نيقوديموس (يو 19:<lb/>40) أمكنه أن يقوم ويخرج من القبر، والذي أزال الحجر عن هذا القبر هي<lb/>الزلزلة التي ذكرت سابقا؛ أو أن مسألة الحجر هذه مخترعة؛ لأن العادة<lb/>كانت أن لا يوضع هذا الحجر إلا بعد مضي ثلاثة أيام (راجع كتاب دين<lb/>الخوارق ص 832) .<lb/>فلما قام المصلوب ومشى قليلاً سقط ميتًا بسبب ما تحمَّله من العذاب<lb/>وانهماك قواه، والجوع والعطش مدة طويلة وآلام الجروح والتهابها أو تعفنها<lb/>وربما ساعد على ذلك وجود بعض أمراض في أحشائه لم تعلم أو أنه أصابه<lb/>ذهول فألقى بنفسه من مكان عالٍ أو زلت قدمه فهوى، إلى غير ذلك من<lb/>الأسباب المحتملة المتنوعة التي تسبب الوفاة في مثل هذه الحالة، ولم يعلم<lb/>المكان الذي مات فيه؛ فإن القبر كان خارج مدينة أورشليم في بعض جبالها،<lb/>وبسبب عدم وجود الجثة في القبر نشأت هذه القصص المختلفة عن القيامة.<lb/>هذا شيء مما يقال في هذه المسألة، وهو قليل من كثير مما يقوله علماء<lb/>أوربا الآن في الدين المسيحي حتى إنه ليخيل للإنسان أنه لا يمضي زمن<lb/>طويل حتى تخرج أوربا كلها عن النصرانية، وليس ذلك بعجيب عند من يعلم<lb/>أن أكبر العلماء والمفكرين هناك قد خرجوا الآن فعلاً عن هذا الدين ونبذوه<lb/>وراءهم ظهريًّا، وألفوا المجلدات الضخمة في إثبات بطلانه وفساد عقائده كلها<lb/>كما يقولون.<lb/>ولا أدري لماذا يفتخر المبشرون بأوروبا وعلمها بين المسلمين مع أنه قل أن يوجد<lb/>بين الإفرنج عالم مستقل الفهم والعقل يعتقد بشيء من عقائد النصرانية، فالأولى<lb/>بجماعة المبشرين بدل نشر دينهم خارج أوربا أن يحصنوه في داخلها ضد<lb/>غارات هؤلاء العلماء المحققين، وإلا خرجت أوربا كلها عن المسيحية يومًا ما،<lb/>وحينئذ لا يُجديهم افتخارهم بها وبعلمها ومدنيتها نفعًا.<lb/>هذا وإذا وجد في بعض كتابات مؤرخي الوثنيين الأقدمين أن المسيح<lb/>صلب كما في تاريخ تاسيتوس (Tacitus) المؤلَّف نحو سنة 117<lb/>ميلادية، فلا يعتد بقوله لوجوه:<lb/>(1) أن يكون تاسيتوس أخذ ذلك من الإشاعات الحاصلة في ذلك الوقت<lb/>وجمهورها يؤيذ ذلك كما قلنا، ولو لاحظنا احتقار تاسيتوس للنصارى في ذلك<lb/>الوقت لما استغربنا منه هذا القول الذي صدر منه بدون تحقيق ولا تمحيص<lb/>لعدم عنايته بهم، فهو كأقوال نصارى أوربا في القرون الوسطى في محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم ودينه، فقد كانت كلها مبنية على الإشاعات الكاذبة<lb/>والاختلاقات.<lb/>ومما يدل على صحة قولنا في تاسيتوس هذا وغيره من مؤرخي الوثنيين<lb/>أنهم كانوا يأخذون بالإشاعات والأكاذيب المنتشرة حولهم ويحشرونها في<lb/>تواريخهم بدون تحرٍّ ولا بحث - أنه دَوَّنَ في تاريخ اليهود خرافات عديدة<lb/>مضحكة ظنها حقائق ثابتة، كما قالت دائرة المعارف الإنكليزية (مجلد 13<lb/>صفحة 658) والحق يقال: إن الرومانيين لم يهتموا بالمسيح أدنى اهتمام؛<lb/>لأنه لم يفُه ببنت شفة يفهم منها أنه يريد الخروج عليهم، وكانت كل أعماله<lb/>قاصرة على إصلاح حال أمته دينيًّا وأدبيًّا ولم يتبعه إلا بعض فقراء اليهود<lb/>وأصاغرهم؛ فلذلك لم يلتفت إليه أحد من غير اليهود؛ فحادثة الصلب كانت<lb/>من المسائل المحلية الداخلية لهم لم يهتم بها أحد من حكام الرومان خارج<lb/>أورشليم؛ ولذلك صدر أمر بيلاطس فيها بدون استئذان رومية كما يفهم من<lb/>جميع الأناجيل [1] .<lb/>والراجح عند العلماء أن بيلاطس لم يبلغها رسميًّا للإمبراطور طيباريوس<lb/>في رومية (راجع كتاب شهود تاريخ يسوع ص23) لأنها كانت من المسائل<lb/>الصغيرة القاصرة على اليهود، وكانوا غير خاضعين لشرائع الرومان في<lb/>مسائلهم الدينية.<lb/>فغاية الأمر أن عيسى وهو أحدهم حكم عليه مجمع السنهدريم اليهودي<lb/>بالموت، وهو لم يكن رومانيًّا حتى تهتم به الرومان، وكان لا بد لهذا المجمع<lb/>أن يحصل على تصديق الحاكم الروماني في بلادهم لكي يقدر على تنفيذ ما<lb/>حكم به رسميًّا، نعم وكان الرومان على الحياد بالنسبة لمسائل اليهود الدينية<lb/>الداخلية إلا أنه كان لا بد من تصديقهم على مثل هذه العقوبات التي يريد اليهود<lb/>تنفيذها في شئونهم الدينية شأن الأمم الغالبة مع الأمم المغلوبة كما هو مشاهد<lb/>في هذا العصر (راجع كتاب رينان في حياة المسيح ص 134) .<lb/>فلم يكن ثَمَّ باعث لاهتمام الرومانيين بهذه المسألة حتى لو بلغ الحكومة<lb/>خبرها رسميًّا بعد وقوعها؛ ولذلك كان مؤرخوهم يجهلون تاريخ المسيح ولم<lb/>يذكره إلا قليل منهم عرضًا في كتبهم، والغالب أن أهل رومة لم يسمعوا به إلا<lb/>بعد أن دخلت النصرانية إيطاليا وكانوا يحتقرون النصارى احتقارًا شديدًا ولا<lb/>يهتمون بهم ولا يعرفون الفرق بينهم وبين اليهود ولا شيئًا من أخبارهم<lb/>الصحيحة؛ ولذلك يقول تاسيتوس: إن لليهود والنصارى إلهًا له رأس حمار،<lb/>ويقول سويتونيوس المؤرخ الروماني (Suetonius) في أوائل القرن<lb/>الثاني: إن اليهود (يريد النصارى) طردَهم كلوديوس من رومة؛ لأنهم<lb/>كانوا يحدثون شغبًا وقلاقل فيها، يحرضهم عليها دائما السامي أو الحسن<lb/>(chrestus) يريد المسيح. اهـ.<lb/>وكان يظن أيضًا أن المسيح عليه السلام كان مقيمًا في رومية في ذلك<lb/>الزمن، فإذا كان هؤلاء المؤرخون إلى أوائل القرن الثاني لم يعلموا إن كان<lb/>المسيح وجد في رومية أو لم يوجد ولا حقيقة عقيدة أهل الكتاب في الله، فكيف<lb/>يعول النصارى على شهادتهم؟<lb/>فقيمة هذه التواريخ الوثنية عن مؤسس النصرانية عليه السلام هي كقيمة<lb/>كتابات بعض مؤلفي الإفرنج في القرون الوسطى الذين كانوا يكتبون عن<lb/>المسلمين أنهم يعبدون (ماهوم) أو غير ذلك من الأسماء، وأن له صنمًا<lb/>عندهم من ذهب في <placeName>مكة</placeName> أو أورشليم. ومنهم من زعم أنه رأى هذا الصنم<lb/>بعينيه إلخ ما نشر من خرافاتهم وهذياناتهم؛ فكذلك كانت كتابة الوثنيين عن<lb/>المسيح والمسيحيين.<lb/>فهي لا قيمة لها، ولا يجوز أن يعتبر شيء منها تاريخًا صحيحًا، فإنها<lb/>كلها مبنية على الإشاعات والاختلاقات والأوهام والأكاذيب بدون أن يكلفوا<lb/>أنفسهم أقل عناء في معرفة الحقيقة. ولم يكن للنصارى إذ ذاك شأن عندهم<lb/>حتى يلتفتوا للبحث في تاريخهم؛ ولذلك جهلوا حتى اسمهم واسم رئيسهم<lb/>يسوع [2] عليه السلام؛ فإذا قالوا: إنه صلب، أو: عبده جميع النصارى من<lb/>دون الله أو غير ذلك؛ فهي أقوال لا يهتم به أحد من المسلمين؛ فإنها صادرة<lb/>عن قوم لا يفهمون من أمر النصارى شيئًا، وربما قاسوا بعض معتقداتهم<lb/>على معتقدات أنفسهم، ونظروا إليها بهذا المنظار وفهموها خطأ؛ فظنوا أنها<lb/>إما خرافات وخزعبلات كما قالوا في كتبهم عنها؛ أو أنها تحوير لعبادتهم<lb/>للآلهة الرومانية قام به المتنصرون منهم، أي أنهم ألَّهوا رئيسهم وعبدوه بدل<lb/>تلك الآلهة الرومانية [3] وما كانوا ليفهموا من النصرانية أكثر من هذا أو نحوه<lb/>كما كان يظن الأوروبيون أن المسلمين يعبدون محمدًا عليه السلام وجهلوا<lb/>اسمه كما جهل الرومان اسم يسوع، وجعلوا له ثلاثة آلهة أو ثالوثًا قياسًا<lb/>على ثالوثهم [4] .<lb/>والخلاصة أن أمثال هذه التواريخ المبنية على مثل هذه الأوهام والجهل<lb/>لا تفيد النصارى شيئًا؛ وهي لا قيمة لها بالمرة فلا يصح الاحتجاج بها على<lb/>المسلمين؛ هذا إذا كانت خالية من التحريف، فكيف وما خلت منه كما في<lb/>الوجه الآتي:<lb/>(2) إن هذه العبارة المذكورة في تاريخ تاسيتوس قال فيها كبار العلماء<lb/>من المحققين في أوربا: إنها إما أن تكون مدسوسة عليه أو محرفة بالزيادة<lb/>(راجع كتاب شهود تاريخ يسوع ص 20 -56) وكتاب (ملخص تاريخ الدين)<lb/>لمؤلفه جولد (Gould) ص22 مجلد 3.<lb/>وقد بين هؤلاء العلماء دلائلهم على صحة دعواهم هذه، ولكن يطول بنا<lb/>إيرادها في مثل هذه المقالة، والحق أن المؤلفات التي وصلتنا من طريق<lb/>النصارى لا يوثق بها؛ لكثرة تعودهم على تحريف جميع ما نقلوه من الكتب<lb/>التي وصلت إلى أيديهم سواء كانت دينية أو تاريخية أو غير ذلك، كما يعترف<lb/>بذلك علماء النقد منهم الآن، فكم من عبارة أظهروا تحريفها أو دسها! وكم<lb/>من كتب أظهروا وضعها واختلاقها ونسبتها إلى غير كاتبيها حتى لم يسلم من<lb/>عملهم هذا الكتب التي توجد عند غيرهم من الأمم كتاريخ يوسيفوس الموجود<lb/>عند اليهود أيضا؛ وقد بينا ذلك في كتاب دين الله (ص79 و80 منه) فمنذ<lb/>القرن الرابع حينما صارت دولة الرمان إليهم تصرفوا في كتبهم وفيما وصلهم<lb/>من كتب غيرهم بما شاءوا وشاءت أهواؤهم؛ ولم يخشوا حسيبًا ولا رقيبًا.<lb/>وقد بيَّن العلامة أندريس (Andresen) أن أصل عبارة تاسيتوس<lb/>هذه في أقدم النسخ المخطوطة باليد مغاير للموجود في النسخ المتأخرة<lb/>في كلمة (Chrestianos) التي حرفوها إلى (Christianos)<lb/>والفرق بين الكلمتين عظيم، فإن الأولى بمعنى الطيبين والثانية بمعنى<lb/>المسيحيين وكانت الكلمة الأولى (Chrestianos) تطلق على عُباد الإله<lb/>المصري (Chrestus) المسمى أيضًا (Osiris) وكان عُبَّاده في<lb/>رومية إذ ذاك كثيرين من عامة الرومان ومن مهاجري المصريين، وهم<lb/>الذين كان يمقتهم الرومانيون الآخرون، واضطهدوهم كثيرا لأسباب دينية<lb/>وسياسية؛ ولشدة كرههم لأولئك المصريين واحتقارهم لهم لم يمكنهم أن<lb/>يميزوا بينهم وبين اليهود المصريين المهاجرين إليهم من الإسكندرية وغيرهم،<lb/>واعتبروهم كلهم سواء في الجنس والدين، فلما احترقت رومية نسبوا الحريق<lb/>إليهم فحل بهم ما حل من اضطهاد نيرون قيصر الرومان (Nero) كما<lb/>فصله تاسيتوس في تاريخه.<lb/>فالظاهر أن بعض النصارى ظن أن تاسيتوس يريد بقوله (Chrestianos)<lb/>المسيحيين أي (Christianos) فأضاف إلى تاريخه هذه العبارة للتفسير، أي:<lb/>هذا الاسم: أي (Chrestianos) منسموب إلى المسيح (Christ)<lb/>الذي صلب بأمر الوالي بيلاطس في عهد الإمبراطور طيباريوس<lb/>(Tiberius) مع أنه نسبة إلى (Chrestus) إله المصريين<lb/>ولما لاحظ النصارى هذا الخطأ حرفوا اللفظ الوارد في كتابة تاسيتوس<lb/>من (Chrestianos) إلى (Christianos) لتصح النسبة إلى<lb/>المسيح (Christ) ولذلك اختلفت النسخ الحديثة عن النسخ القديمة في هذا<lb/>اللفظ، كما حقَّقه أندريس على ما سبق، وعليه فتاسيتوس لم يذكر<lb/>المسيح في كتابه مطلقًا، و (Chrestus) المذكور هنا هو اسم آخر<lb/>لأوزيريس كما تقدم؛ وكان يطلق أيضا على رئيس كهنة هذا المعبود بل وعلى<lb/>بعض موالي الرومانيين، وهذا يفهمنا<lb/>المعنى الحقيقي لقول سوتيونيوس (Suetonius) السابق: إن اليهود<lb/>طردهم كلوديوس (Claudius) من رومية بسبب ما يحدثونه من الفتن<lb/>بتحريض الحسن أو السامي (Chrestus) وهو على هذا أحد رؤساء الكهنة<lb/>أو شخص آخر سمي بهذا الاسم.<lb/>وهو تفسير معقول، ولولاه لكان سويتونيوس لا يعرف الفرق بين اليهود<lb/>والنصارى، ويزعم أن المسيح وجد في رومية وهو خطأ يبعد جدًّا أن يقع فيه<lb/>مؤرخ مثله. فالحق أنه لم يذكر عيسى عليه السلام كما لم يذكره تاستيتوس<lb/>على ما بينا، ولولا تحريف النصارى لكتبهما لفظًا ومعنى لَما فهم منهما غير<lb/>ما قررناه ولَما توهم أحد وقوع سويتونيوس في هذا الخطأ الفظيع والجهل<lb/>الفاضح الذي ينسبونه إليه.<lb/>ولما انتشرت المسيحية في رومة بقي الرومان مدة لا يفرقون بين كلمة<lb/>(Chrestians) و (Christians) وكلمة (Chrestus) و<lb/>(Christus) وظنوا أن المسيح هو معبود المصريين (Osiris)<lb/>القديم. فحصل بسبب ذلك هذا الخلط والخبط حتى توهم أيضا يوستينوس<lb/>(Justin) الشهيد النصراني الشهير المتوفى في القرن الثاني أن<lb/>هناك علاقة بين اسم المسيحيين (Christians) وكلمة (Creston) أي<lb/>حسن أو طيب كما في كتاب جولد المذكور (ص19 من المجلد 3) .<lb/>(3) إذا سلم أن تاسيتوس أخذ خبر الصلب من مصدر رسمي في<lb/>رومية كما يدَّعون فنحن لا نقول: إن بيلاطس ورؤساء اليهود كانوا يعرفون<lb/>الحقيقة بل نقول: إنهم كانوا مخدوعين، بل ربما كان العسكر الذين قبضوا<lb/>على يهوذا بعد فرار المسيح أيضا مخدوعين؛ إذ يجوز أنهم أخذوه إلى السجن<lb/>لا لمجرد تخليص أنفسهم من العقاب باتهامهم أي شخص كان؛ بل لاعتقادهم<lb/>أنه هو عيسى وساعدهم على هذا الظن شدة شبه يهوذا به وجهلهم بطرق<lb/>تحقيق الشخصية (وهو العلم الذي تُوسع فيه الآن) وكذا عدم شدة مقاومة<lb/>يهوذا لهم لتصميمه على قتل نفسه من قبل القبض عليه كما بينا، فإذا قال لهم<lb/>مرة أو مرتين حينما قبضوا عليه: إنه ليس هو عيسى، ظنوا أنه كاذب، وأنه<lb/>يريد الفرار منهم مرة أخرى، فلم يلتفتوا إلى قوله.<lb/>ومما ساعد على جهل الناس حقيقة المصلوب حتى انخدعوا أن هيردوس<lb/>غيَّر ملابس المسيح وألبسه لباسًا أبيض لامعًا استهزاء به (لو 23: 10)<lb/>ورده إلى بيلاطس، فوضع بيلاطس أيضًا إكليلاً من شوك فوق رأسه وألبسه<lb/>ثوب أرجوان، وخرج به هكذا، وحاكمه أمام اليهود (يو 19: 2-16) ولما<lb/>حكم عليه بالصلب أخذه العسكر إلى داخل دار الولاية، وألبسوه رداء قرمزيًّا<lb/>ووضعوا إكليلاً من شوك على رأسه (مت 27: 28 و29) وكل هذه<lb/>المظاهر المختلفة تغير هيئته أمام من رآه خصوصًا من لم يعرفوه معرفة جيدة<lb/>وتساعد على الوقوع في الخطأ.<lb/>وفي وقت الصلب جردوا المصلوب عن ثيابه كلها وبقي عريانًا ولا يخفى<lb/>أن من لم يتعود رؤية شخص وهو عريان لا يسهل عليه معرفته بعد تجريده<lb/>من ملابسه. (انظر مر15: 24 -27 ومتى 27: 35 و36) .<lb/>وكيف يعجبون من قولنا: إن النساء اللاتي كن واقفات بعيدًا عنه وقت<lb/>الصلب لم تعرف الحقيقة، ولا اللذين دفناه، وهما ما كانا يعرفانه حق المعرفة<lb/>كما بينا كيف يعجبون من ذلك ولا يعجبون من أن مريم المجدلية التي كانت<lb/>تعرفه حق المعرفة ومختلطة به أتم الاختلاط، لم تعرفه وقت القيامة مع أنها<lb/>كانت واقفة بالقرب منه وكان يكلمها (يو 20: 15) وكذلك بعض التلاميذ<lb/>الآخرين ما عرفوه مع أنه كان يمشي معهم ويحادثهم ويأكل معهم (لو 24:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13 - 34</hi>) .<lb/>وكان الشك فيه ملازمًا لهم كلما رأوه (مت 28: 17، ولو 24: 37 -42<lb/>ويو20: 27) .<lb/>ولماذا تغير شكله؟ وما هو السبب في ذلك؟ ولماذا لم يَبقَ على صورته<lb/>الأصلية حتى يقنع تلاميذه بدل الشك فيه مرارًا؟ . أما يكفي أنه لم يره أحد غير<lb/>تلاميذه؟ فهل بعد ذلك يشككهم مرارًا في نفسه بسبب تغير هيئته (مر 16: 12)<lb/>؟ ثم يحاول إقناعهم بصعوبة زائدة حتى بقي بعضهم شاكًّا في الجليل بعد أن رأوه<lb/>في أورشليم. انظر (متى 28: 17) .<lb/>ولا تنس أن القبض على المسيح ومحاكمته أمام مجمع اليهود ورؤسائهم<lb/>كانا ليلاً، ولا يخفى على أحد مبلغ طرق الإضاءة في تلك البلاد وتلك الأزمنة<lb/>وكان ذلك أكبر وقت قضاه المسيح أمام أولئك الرؤساء. أما محاكمته في<lb/>النهار فكان وقتها قليلاً جدًّا، وكان يختلي به بيلاطس فيها مرات (انظر يوحنا<lb/>18: 33 - 19: 16) فضاع بذلك أكثر هذا الوقت القصير أيضًا، وكان<lb/>المسيح كلما خرج أمام اليهود في وقت هذه المحاكمة، لابسًا ملابس السخرية<lb/>والاستهزاء (يو19: 5) كما بيَّنا وهي طبعًا غير ملابسه العادية ولا بد أنها<lb/>تغير شكله، وعليه فكل هذه الظروف تساعد على وقوع الخطأ والاشتباه.<lb/>ومما يؤيد قولنا بهروب المسيح من السجن، ويقرب ذلك من عقول<lb/>النصارى: ما جاء في إنجيل يوحنا وهو يدل على قدرته على الاختفاء والإفلات<lb/>من أيدي الناس بطرق عجيبة جدًّا خارقة للعادة، قال 8: 59 (فرفعوا<lb/>حجارة ليرجموه، أما يسوع فاختفى وخرج من الهيكل مجتازًا في وسطهم<lb/>ومضى هكذا. أي: بدون أن يروه، وقال 10: 39 (فطلبوا أن يمسكوه<lb/>فخرج من أيديهم) فلِمَ لا يجوز أن يكون خرج من أيدي الحراس كما كان<lb/>يخرج من أيدي اليهود على ما قال الإنجيل ولم يره أحد؟ (راجع أيضا لوقا<lb/>4: 29 و30) .<lb/>ومن الجائز أنهم لما لم يجدوه وخرج من أيديهم واختفى بهذه الكيفية التي<lb/>ذكرتها الأناجيل وتحققوا من عدم وجوده بالمدينة، خاف الحراس من العقاب<lb/>وارتبكوا وخاف اليهود أن يؤمن به كثير من الناس فأخذوا عمدًا واحدًا غيره<lb/>من المسجونين يشبهه أو لا يشبهه باتفاقهم مع العسكر، وربما رشوهم بمال<lb/>كثير حتى لا يبوحوا لأحد بالسر مطلقًا (انظر مت 28: 12) وصلبوا هذا<lb/>الرجل خارج المدينة، وأفهموا الناس أنهم صلبوا المسيح، وكان المسيح في ذلك<lb/>الوقت قد ذهب إلى الجليل أو غيره هربًا منهم وخوفًا (انظر يو 7) ومن هناك<lb/>رُفع إلى السماء فلم يعثر عليه أحد كما رُفع أخنوخ (تك 5: 24) وإيليا (2<lb/>مل 2: 11: 17) وقد منع اليهود الناس من الاقتراب من المصلوب؛ لئلا<lb/>يعرفوا الحقيقة، وأيضا كان من رأيهم أن هلاك واحد من الشعب خير من<lb/>هلاك الأمة كلها على حسب زعمهم (يو 11: 50) فلا يبعد أن واحدًا من<lb/>رؤساء الكهنة قدم نفسه لذلك العمل كما يفعل بعض الناس للآن في زمن<lb/>الحروب وغيرها.<lb/>ويحتمل أيضا أن هذا الذي أخذوه كان أحد المحكوم عليهم بالإعدام<lb/>كباراباس (لو 23: 19) الذي قال علماؤهم: إنه كان يسمى يسوع أيضًا في<lb/>أقدم تراجم المسيح، فحذف النصارى هذا الاسم منها (راجع دائرة المعارف<lb/>الإنكليزية مجلد 13 صفحة 656) ونظرًا لأن هذا الرجل كان محكومًا عليه<lb/>بالإعدام على ما يظهر، وكان اسمه يسوع، فلما صلبوه ظن أنه صلب لأجل<lb/>ما حدث منه من القتل والفتنة، وكلما نادوه باسمه لم يخطر على باله أنهم<lb/>أقاموه مقام يسوع المسيح الذي ظنه الناس أنه هو المصلوب، وبذلك تحقق<lb/>قول المسيح لليهود (يو 7: 33) (أنا معكم زمانًا يسيرًا بعد ثم أمضي إلى<lb/>الذي أرسلني 34 ستطلبونني ولا تجدونني وحيث أكون أنا لا تقدرون أنتم أن<lb/>تأتوا) .<lb/>واستجاب الله دعاءه برفع كأس الموت عنه (مر 14: 35 - 42) وإلا<lb/>فكيف يعقل أن الله يرد دعاء مثله؟ (راجع أيضًا يوحنا 16: 32 و33) .<lb/>وعلى هذا الوجه يكون الذين كتبوا الأناجيل أناسًا لم يعرفوا حقيقة المسألة<lb/>فكتبوها كما شاع في ذلك الوقت واشتهر عند أكثر الناس.<lb/>وبعد الصلب جاء يوسف ونيقوديموس وهما يهوديان من أعضاء مجلس<lb/>السنهدريم وأخذا الجثة بأمر رؤساء الكهنة وأخفياها عن أعين أتباع المسيح<lb/>خوفًا من أن يعرفوا الحقيقة، فتظاهرا بأنهما من أتباع المسيح في السر (يو 19:<lb/>38 و39) ليمنعاهم من دفنه بأنفسهم وأخذا الجثة ووضعاها أولا في قبر<lb/>ولما ذهب كل من كان واقفًا من الناس نقلاها إلى موضع آخر لم يعلمه أحد.<lb/>ولما شاعت إشاعة القيامة واعتقدها بعض الناس كانت أولاً قاصرة على<lb/>التلاميذ كما سبق، ولم يجاهروا بها أمام اليهود خوفًا منهم (يو 20: 19 و 26)<lb/>وبعد نحو خمسين يومًا كما في سفر الأعمال (2: 1 و14) بدءوا يخبرون<lb/>اليهود باعتقادهم هذا. ولكن في ذلك الوقت كانت جثة المصلوب قد تغيرت جميع<lb/>معالمها بسبب التعفن الرمي، ولا يمكن لليهود أن يحضروها بعد إخفائهم لها، وإذا<lb/>أحضروها فلا يقتنع بها أحد ولا يمكن أن يعرفها، فكان من العبث أن يحاول أحد<lb/>إقناعهم بذلك [5] .<lb/>ولذلك سكت رؤساء اليهود عن مثل هذه الحجة التي تظهرهم بمظهر<lb/>العاجز المتحير، وظنوا أن أحسن طريقة لإسكات النصارى هي استعمال<lb/>القسوة والاضطهاد لا مثل هذه المناقشة التي لا طائل تحتها. وربما أشاع<lb/>بعض عامة اليهود في ذلك الوقت فكرة سرقة تلاميذ المسيح الجثة من القبر<lb/>لأنهم لم يعرفوا الحقيقة، ولا يبعد أن بيلاطس نفسه دخلت عليه الغفلة من<lb/>رؤساء الكهنة والعسكر ولم يعرف هو أيضا الحقيقة، فإنه كان يحب المسيح<lb/>كثيرًا هو وامرأته (متى 27: 19 و24) فكان هؤلاء الرؤساء يخافون أن<lb/>يؤمن به وخصوصًا إذا تحقق أن المسيح أفلت من أيديهم واجتاز في وسطهم<lb/>بدون أن يروه كما يقول الإنجيل بعد أن كان بيلاطس يسعى في خلاصه منهم<lb/>بنفسه فلم يقدر (مت 27: 17 - 25) .<lb/>ولنا أن نسترسل في هذا الوجه ونقول كما قال متى: إن المسيح بعد ذلك<lb/>عاد إلى بعض تلاميذه لما ذهبوا إلى الجليل وأخبرهم بحقيقة المسألة، فبعضهم<lb/>صدق كلامه وأنه هو، وبقي البعض الآخر شاكًّا (مت 28: 17) متمسكًا<lb/>بما ذهب إليه أولاً من حصول الصلب له والقيامة من القبر.<lb/>أما الذين صدقوا فمن شدة حيرتهم ودهشتهم لم يفهموا منه جميع تفاصيل<lb/>القصة كما لم يفهموا كلامه في أثناء حياته عن موته وقيامته على ما سبق بيانه<lb/>مع أنهم لم يكونوا إذ ذاك في حالة من الحيرة والدهشة كهذه، ولذلك فاتهم<lb/>بعض أشياء من هذه القصة فاختلفوا في تصويرها للناس، ومن ذلك نشأت<lb/>فرق النصارى القديمة التي أنكرت الصلب، وقالت: إن المصلوب واحد آخر<lb/>غير المسيح لم يتفقوا على تعيينه، وقال بعضهم: إنه سمعان القيرواني الذي<lb/>تقول الأناجيل: إنه حمل الصليب (مت 27:32) وذلك مثل طائفة<lb/>الباسيليديين (BASILIDIANS) كما ذكره جورج سيل الإنكليزي<lb/>في ترجمته للقرآن الشريف في سورة آل عمران صفحة 38.<lb/>فإن قيل: ولماذا لم يُظهر المسيح نفسه لليهود حينئذ ويُكذبهم في قولهم<lb/>بصلبه؟ قلت: لعله خاف منهم (يو 7: 1 و10 و11: 54 و12: 36) على<lb/>أن هذا السؤال وارد على النصارى بالأولى، بأن يقال: لماذا لم يُظهر نفسه<lb/>كما وعد المنكرين له بعد قيامته؛ حتى يؤمنوا به، وحتى لا يشك فيه نفس<lb/>تلاميذه؟ فما يقولونه في الجواب عن ذلك هو عين جوابنا نحن أيضًا.<lb/>هذا وإذا لم يثبت أن المسيح عاد للتلاميذ وأخبرهم بالحقيقة فلا غرابة في<lb/>ذلك؛ لأنه كان قد لمَّح لهم بها من قبل حادثة الصلب؛ فقال لهم (يو 16:<lb/>32) (هو ذا تأتي ساعة وقد أتت الآن تتفرقون فيها كل واحد إلى خاصته<lb/>وتتركونني وحدي وأنا لست وحدي لأن الآب معي 33 قد كلمتكم بهذا ليكون<lb/>لكم فيَّ سلام، في العالم سيكون لكم ضيق، ولكن ثقوا أنا قد غلبت العالم) وقال<lb/>أيضًا (يو 13: 33) : ستطلبونني، وكما قلت لليهود (ص 7: 34) حيث<lb/>أذهب أنا لا تقدرون أنتم أن تأتوا، أقل لكم أنتم الآن. ولكن الناس قد نسوا ذلك<lb/>أو شكوا فيه أو لم يفهموه كما لم يفهموا كثيرًا ومن كلامه الآخر (يو 21: 22<lb/>و23 و2: 19 - 22) ولو18: 34) إلخ.<lb/>وكيف يتفق قوله: إن الآب معي، مع قول المصلوب: مت 27: 46:<lb/>إلهي إلهي لماذا تركتني؟ فالحق أن الله ما تركه بل رفعه إليه ونجاه من أيدي<lb/>اليهود. (راجع أيضا كتاب دين الله ص 100 - 103) وربما أنه بعد<lb/>فراره منهم ذهب إلى الهند كما كان يهرب من أورشليم مرارًا خوفًا من اليهود<lb/>(انظر مثلاً يو 10: 39 - 42 و11: 53 - 57) وقد بيَّن ذلك الأستاذ صاحب<lb/>المنار في تفسيره، واستدل على ذلك بروايات الهنود؛ وبوجود قبر لشخص جاءهم<lb/>منذ التاريخ المسيحيى واسمه يوزاسف، وهو يقرب من اسم المسيح يسوع، تعريب<lb/>ييزس (Iesous) اليوناني، ومنه ييسس الإنكليزي (Jesus) إلخ، ويقال<lb/>هناك: إن اسمه الأصلي: عيسى صاحب.<lb/>وعليه يكون المسيح مات هناك بعد أن عاش مدة قليلة في راحة وهناء<lb/>ودفن ولم يرفع بجسمه إلى السماء حيًّا كما يقول كثير من المسلمين والنصارى<lb/>الآن، ويكون المراد بالرفع في القرآن الرفع المعنوى أو الروحاني. وربما أنه<lb/>هناك لم يؤمن به أحد أو آمن به قليلون انقرضوا واندمجوا في باقي أهل الهند<lb/>وتلاشت عقائدهم في عقائد أولئك.<lb/>ومما يؤيد القول بعدم إيمان أحد به أنه لم يرسل إلا إلى بني إسرائيل ولم<lb/>يدعُ أحدًا إلى دينه سواهم (مت 10: 5 و6 و15: 24) وإلى هذه الهجرة<lb/>الهندية قد أشار القرآن الشريف كما قال الأستاذ السيد صاحب المنار بقوله:<lb/>{وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آيَةً وَآوَيْنَاهُمَا إِلَى رَبْوَةٍ ذَاتِ قَرَارٍ وَمَعِينٍ} (المؤمنون:<lb/>50) فأمه هاجرت معه؛ ولذلك لم يقف النصارى على شيء يعتد به من<lb/>تاريخها بعد حادثة الصلب باليقين.<lb/>ومما يزيدك وقوفًا على اضطراب الأناجيل وخطأها في هذه المسألة<lb/>وغيرها أكثر مما تقدم أن إنجيل يوحنا (وهو متأخر عنها فلذا نمت فيها العقائد<lb/>أكثر) يقول: إن يحيى بن زكريا كان يعتقد أن عيسى هو حمل الله الذي<lb/>يرفع الخطية عن العالم (يو 1: 29 -35) مع أن الأناجيل الأخرى قالت:<lb/>إنه وهو في السجن في آخر حياته لما سمع من تلاميذه عن أعمال المسيح<lb/>أرسل إليه اثنين منهم يسألانه: هل هو المسيح المنتظر أم ينتظر غيره؟ (راجع لوقا<lb/>7: 18 - 23 ومتى 11: 2 - 6) ولا أدري كيف يتفق هذا مع اختراعات<lb/>إنجيل يوحنا فانظر وتعجب.<lb/>ومن خطأ الأناجيل قول متى (23: 23) إن الكتبة والفريسيين كانوا<lb/>يدفعون العشر عن النعنع والشبث والكمون، مع أن مثل هذه الأشياء ما كان<lb/>يدفع عنها شيء (راجع كتاب شهود تاريخ يسوع ص 238) وقال هذا<lb/>الإنجيل أيضًا عن المسيح إنه قال إن اليهود قتلوا زكريا بن برخيا بين الهيكل<lb/>والمذبح (مت 23: 35) مع أن الذي قتلوه هو زكريا بن يهويا داع كما في<lb/>سفر أخبار الأيام الثاني (24: 20 و21) وأما ابن برخيا أو باروخ، فهذا<lb/>قتل بعد المسيح حينما حاصر الرومانيون أورشليم كما ذكره يوسيفوس في<lb/>كتابه (تاريخ حرب اليهود) وهذا مما يدل على خبط الأناجيل وخلطها في<lb/>حوادث تاريخ المسيح، فكيف يطمئن الإنسان إلى روايتها أو يثق بشيء منها مع<lb/>امتلائها بالغلط والتناقض الذي بيناه مرارًا؟.<lb/>وسنكتب إن شاء الله قريبًا شيئًا عن تاريخ هذه الأناجيل وعن بولس<lb/>مؤسس المسيحية الحالية الحقيقي.<lb/>فإن قيل: ألا ترى أن وقوع الصلب بهذه الكيفية التي شرحتها يشكك الناس<lb/>في صدق عيسى أنه هو المسيح المنتظر، فإنهم كانوا يتوهمون أنه يُردّ المُلك<lb/>إلى إسرائيل (أع 1: 6) ؟ قلت: إذا كان الاعتقاد بصلبه لم يشككهم جميعًا<lb/>في ألوهيته فكيف إذاً يشككهم في صحة مسيحيته؟ وأي ضرر إذا شككهم<lb/>في أوهامهم التي كانوا بالغوا فيها بشأن مسيحهم الذي كانوا ينتظرونه؟<lb/>وهل نسيت أن باب التأويل عند الناس في مثل هذه المسائل واسع، فإنهم يرجعون<lb/>إلى أوهامهم فيحورونها وإلى نبواتهم فيؤلونها؟ ولذلك تراهم أولوا صلبه بأن<lb/>ذلك إنما فعله بإرادته رغبة منه في خلاص البشر، مع أن المسيح كان يلح في<lb/>طلب النجاة من الله (متى 26: 38 - 44 ولو 22: 41 - 45) وقالت<lb/>أناجيلهم أنه قال: إلهي إلهي لماذا تركتني؟ وهو يدل على اليأس والقنوط من<lb/>استجابة دعائه (راجع أيضا مزمور 22 خصوصًا عدد 14 و15 منه)<lb/>وأولوا فقدان جثة المصلوب بأنه قام من الموت. وأولوا ملك المسيح الذي<lb/>كانوا ينتظرونه بأنه سيأتي قريبًا (رؤ22: 7 و10 و12 و20 ومت 16:<lb/>27 و28 و10: 23 ورؤيا 3: 11 ويع 5: 8 وبط 4: 7 ويو2: 18 وتسا<lb/>4: 15 - 17 وكو 10: 11 و15: 51 52 إلخ) ويرد الملك لهم ويحكم<lb/>في الأرض ألف سنة كما في سفر الرؤيا (20: 4 و7) وأن يوحنا لا يموت<lb/>حتى يجيء المسيح (يو 21: 22) فلما مات يوحنا ومضت القرون ولم<lb/>يجئ رجعوا إلى عبارته في يوحنا فوجدوها لا تفيد ما توهموه، وأولوا<lb/>جميع عباراته المزعومة وعبارات غيره الدالة على قرب مجيئه (حتى ما<lb/>في متى 24: 3 و29 - 41) وقالوا: إن ملكوته روحاني لا دنيوي إلخ إلخ.<lb/>وقد بين علماء الإفرنج في كثير من كتبهم أن اليهود لكثرة اختلاطهم<lb/>بالأمم الوثنية وتسلطها عليهم ورؤية اليهود ما لهم من عز ومجد ومدنية<lb/>ولطول زمن خضوعهم لهم يئس كثير من خواصهم أن يكون مسيحهم المنتظر<lb/>سلطانًا دنيويًّا مخلصًا لهم من تسلط هؤلاء الأمم الأجنبية القوية، وتأثروا بما<lb/>عندهم فاقتبسوا بعض أفكارهم الوثنية في آلهتهم التي قالوا: إنها نزلت بإرادتها<lb/>إلى الأرض لخلاص البشر بالخضوع للموت والصلب، وطبقوا هم أيضًا هذه<lb/>الأفكار على مسيحهم، فقالوا: إنه سيكون شخصًا إلهيًّا أو ابنًا لله تعالى<lb/>وسيرسله لتخليص الناس بالموت والصلب طائعًا مختارًا. كما قال الوثنيون في<lb/>آلهتهم، فإن ميل اليهود للوثنية متأصل فيهم من قديم الزمان ولذلك كثيرًا ما<lb/>عبدوا آلهة الأمم وكفروا مرارًا بربهم وكانت نساء أورشليم يبكين على تموز<lb/>إله البابليين الذي قتل لأجل خلاص البشر ثم قام من الموت أيضا (حز 8:<lb/>14) وهذا هو سبب ورود بعض ما يشبه هذه الأفكار الوثنية في بعض كتب<lb/>العهد القديم كما في إشعيا (53) وميخا (5: 2-9) فلما جاء عيسى اخترع له<lb/>مؤلفو العهد الجديد بعد زمنه من الحوادث والصفات والأقوال ما يجعلهم قادرين<lb/>على تطبيق أوهام اليهود القديمة عليه (راجع مثلا ع 8: 26 - 40) هذا إذا<lb/>صح أن ما في تلك الكتب هو حقيقة إشارة إلى المسيح وصلبه وقِدمه كما يزعمون،<lb/>على أن أكثر اليهود كان يرى فيها خلاف ذلك ويعتقد أن المسيح لا بد أن يكون<lb/>ظافرًا منصورًا لا مغلوبًا مقهورًا كما هو صريح أكثر النبوات الواردة في شأنه<lb/>في العهد القديم (راجع مثلاً ميخا إصحاح 5 وزكريا 9: 9 - 17 وملاخي 3:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - 6 </hi>و4: 5 وإشعيا 11: 1 - 6 وأيضا إصحاح 42 منه إذا صح زعمهم أنه<lb/>في المسيح هو وما في حجي 2: 6-9) ولذلك كانوا يعدون الصلب أكبر<lb/>عثرة في سبيل إيمانهم به كما قال بولس (1 كو 1: 23) ولكن الآخرين منهم<lb/>اعتقدوا فيه كما اعتقد بولس، وكان توهمهم صلبه مما يؤيد اعتقادهم أنه هو<lb/>المسيح المنتظر لا يزعزعه؛ فلذا كان وقوع حادثة الصلب بالكيفية التي<lb/>شرحناها أولاً مما يؤيد قول فريق منهم بصحة مسيحية عيسى ويناقض<lb/>قول الآخرين. ولو وقع عكس ذلك بأن نجا المسيح ولم يشتبهوا في غيره لاعتقد<lb/>كونه هو المسيح كثيرون وخالفهم أيضًا آخرون مما يعتقدون وجوب تألم المسيح؛<lb/>فلذا كان وقوع حادثة الصلب وعدمها على حد سواء بالنسبة لهذه المسألة. على<lb/>أن من الأوجه التي سبقت أن رؤساء اليهود صلبوا عمدًا واحدًا غيره حينما نجا منهم<lb/>فلم يكونوا مخدوعين بل كانوا هم الخادعين للناس، وبسبب غشهم هذا انقسم الناس<lb/>في أمر المسيح إلى طوائف عديدة يعرفها المطلعون على تاريخ الكنيسة<lb/>المسيحية، فمنهم من جوز الصلب والعذاب على المسيح كبولس وأتباعه ووافقهم<lb/>على ذلك تلمود اليهود أيضا في القرن الثاني، ومنهم من لم يجوزه وهم جمهور<lb/>اليهود الآخرين للآن، ومنهم من اعتقد أن المصلوب هو عيسى وأنه إنسان وإله<lb/>أو كاذب، ومنهم من قال: إن المصلوب شخص آخر، ومنهم من يرى أن نبوات<lb/>التألم والعذاب تمت أو ستتم في المسيح المنتظر، ومنهم من يرى أنها ليست في<lb/>حقه بالمرة بل في موضوعات أخرى، ولله في خلقه شئون.<lb/>هذا وقد أفاد وقوع الصلب بهذه الصورة التي شرحناها فوائد:<lb/>(1) أن المسيح نجا من أذاهم.<lb/>(2) أن يهوذا على الوجه الأول وقع في الحفرة التي حفرها للمسيح<lb/>عقابا له على خيانته.<lb/>(3) عرف الناس خطأهم في الاعتقاد بأن المسيح لا يموت (يو 12:<lb/>34) وبأنه يكون حاكمًا دنيويًّا يرد الملك لإسرائيل، وأن الله لم يجعله فوق<lb/>نواميس الوجود كما كانوا يتوهمون (أفسس 1: 20 و21) .<lb/>(4) عرف بعض طوائفهم قديمًا وحديثًا بأنه ليس إلهًا وإلا لما صُلب،<lb/>على زعمهم رغم أنفه، ولما دعا الله طلبًا للنجاة وَلَما يئس المصلوب من<lb/>رحمة الله، ولولا ذلك لكان اعتقاد ألوهيته عامًّا بين أتباعه جميعًا في كل<lb/>زمان ومكان، ولما قال جمهورهم: إن فيه جزءًا ناسوتيًّا حادثًا [5] ولأجمعوا<lb/>على اعتباره كله لاهوتًا محضًا؛ لقرب عهد الأمم بالوثنية وشدة ميلهم إليها في<lb/>زمانه. راجع ما يقرب من ذلك المعنى في إنجيل برنابا (220: 14 - 21) .<lb/>فإن قيل: ولماذا لم يرسل الله نبيًّا بعد موته مباشرة ليخبر الناس بحقيقة<lb/>المسألة حتى لا يذهبوا إلى ما ذهبوا إليه في أمر خلاص البشر بصلبه، قلت:<lb/>إن هذه العقيدة وحدها بدون دعوى الألوهية لا ضرر فيها كبيرًا سوى أنها<lb/>خطأ نظري عقلي، ولم يكن اعتقاد الصلب هو الحامل لهم على دعوى<lb/>الألوهية له في مبدأ الأمر بل لم تحملهم حادثة الصلب نفسها وضياع الجثة<lb/>على القول بأكثر من أنه قام من الموت كما يعتقد المسلمون قيام الذي مر على<lb/>القرية (قر 2: 259) وكانت الدعوة الأولى إلى المسيحية كما في كتبهم<lb/>قاصرة على أن عيسى هو إنسان وأنه هو المسيح المنتظر وأنه صلب ولكنه<lb/>قام من الموت وجعله الله ربًّا وسيدًا كما جعل موسى (خر 7: 1) رغمًا عن<lb/>صلب اليهود للميسح راجع خطاب بطرس لليهود في سفر الأعمال أع 2:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">22 - 36</hi>) ولما جاء بولس نبههم أو اخترع لهم [6] حكمة للصلب وهي<lb/>تخليص البشر بعد أن فكر في ذلك مدة طويلة منها ثلاث سنين تقريبًا اعتزل<lb/>فيها الناس في بلاد العرب وفي آخرها ذهب إلى <placeName>دمشق</placeName> (غل 1: 17 و18)<lb/>وربما وافقه بعض التلاميذ على هذه الحكمة التي أرشدهم إليها، والظاهر أنهم<lb/>خالفوه في غيرها من أفكاره كقوله بعدم وجوب الختان وجواز أكل ما ذبح<lb/>للأوثان (راجع غل 5: 2 و1 كو 6 و8 ورومية 14 وكو 2: 16 ثم اقرأ<lb/>رؤيا 2: 2 و9 و14 و3: 6) ولذلك ذمه يوحنا بعد موته في رؤياه هذه،<lb/>وقد سمى بولس إنجيله (إنجيل الغرلة للأمم غير اليهودية) (غل 2: 7-<lb/>10) وإنجيل تلاميذ المسيح (بإنجيل الختان) وكانت دعوتهم قاصرة على<lb/>اليهود فقط كدعوة المسيح عليه السلام نفسه (راجع كتاب دين الخوارق<lb/>Supernatural Religion فصل 3-7 من الجزء الرابع) .<lb/>(2) إن اختلاف البشر أمر طبيعي أراده الله ولا بد منه، ولو أرسل الله<lb/>رسولاً لبيان ذلك عقب المسيح مباشرة لآمن به بعض الناس، وكفر به<lb/>الآخرون ولما زال الخلاف من بينهم.<lb/>(3) لما كثر الفساد في عقائد الأمم قاطبة وفي مذاهبهم وعم جميع<lb/>شؤونهم الدينية والدنيوية وكثر سفك الدماء وظلم الأبرياء وخصوصًا عند<lb/>النصارى - أرسل الله محمدًا على فترة من الرسل فبين لهم الحق من الباطل.<lb/>(4) إن النصارى تقول: إن روح <placeName>القدس</placeName> نزل على تلاميذ المسيح بعده<lb/>وأرشدهم إلى الحق في كل شيء، فهل زال الخلاف من بين النصارى بسبب ذلك؟<lb/>لا إننا لا نرى أمة من الأمم اشتد اقتتالها واختلافها في كل جزئية من جزئيات الدين<lb/>والدنيا أكثر من النصارى، وخصوصًا بعد نزول هذا الروح المزعوم. فلهذا كله<lb/>اقتضت الحكمة الإلهية تأخير البيان حتى اشتدت حاجة الأمم كافة، واستعدت نفوس<lb/>البشر لقبول الإصلاح بعد أن عم الفساد الأرض، فجاء محمد على حين فترة من<lb/>الرسل كما قال القرآن الشريف (5: 19) بالإصلاح الذي ينشدونه وبيان الحق<lb/>الذي يتطلبونه؛ فلذا دخل الناس في دينه أفواجًا أفواجًا، وعم سلطانه الأرض في<lb/>وقت قصير لم يعهد له مثيل في تاريخ البشر، كما بينه الأستاذ الإمام في رسالة علم<lb/>التوحيد، وإلى الآن نرى الناس يقتربون من الإسلام شيئًا فشيئًا، حتى أوشك<lb/>حكماء أوروبا وعلماؤها أن يدخلوا فيه من حيث لا يشعرون؛ وسيكون - إن شاء<lb/>الله - هو دين الإنسانية العام في الأرض كما تدل عليه بوادر الأمور، ولا يهولنك<lb/>ضعف دوله الآن، فإن ذلك لا يعد شيئًا في جانب ما نراه من اقتراب جميع العقلاء<lb/>والمفكرين من عقائده اقترابًا كليًّا أو جزئيًّا حتى سادت العقائد الإسلامية على أذهان<lb/>كبار الناس اليوم في كل مكان (راجع ما تنشره جمعية العقليين (rationalists)<lb/>كالكتب التي تصدر من مطبعة Co Walts. شركة واطس بلندرة، ومن هذه<lb/>الكتب يتضح لك صدق قوله تعالى: {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى<lb/>يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ} (فصلت: 53) .<lb/>* * *<lb/>(استطراد لا بأس به)<lb/>بمناسبة ذكر جبل الزيتون كثيرًا في هذه المقالة نقول ما يأتي:<lb/>سمي هذا الجبل بذلك لكثرة ما كان به من شجر الزيتون، ولهذا الجبل<lb/>شهرة عظيمة في تاريخ المسيح يعرفها المطلعون على الأناجيل، والأرجح أنه<lb/>أول ما نزل عليه الوحي كان عليه السلام هناك (راجع مثلا لو 4: 1 و5 و 9)<lb/>لذلك أقسم الله تعالى به في قوله: {وَالتِّينِ وَالزَّيْتُونِ * وَطُورِ سِينِينَ *<lb/>وَهَذَا البَلَدِ الأَمِينِ} (التين: 1-3) أما التين فهو شجرة بوذا مؤسس الديانة<lb/>البوذية التي تحرفت كثيرًا عن أصلها الحقيقي؛ لأن تعاليم بوذا لم تكتب في<lb/>زمانه، وإنما رويت كالأحاديث بالروايات الشفهية، ثم كتبت بعد ذلك حينما<lb/>ارتقى أتباعها. والراجح عندنا بل المحقق - إذا صح تفسيرنا لهذه الآية - أنه<lb/>كان نبيًّا صادقًا ويسمى سكياموني أو جوتاما، وكان في أول أمره يأوي إلى<lb/>شجرة تين عظيمة وتحتها نزل عليه الوحي وأرسله الله رسولاً فجاءه الشيطان<lb/>ليجربه هناك فلم ينجح معه كما حدث للمسيح في أول نبوته (راجع لو 4:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 -13</hi>) ولهذه الشجرة شهرة كبيرة عند البوذيين تسمى عندهم التينة المقدسة،<lb/>وبلغتهم (أجابالا) (Ajapala) .<lb/>ففي هذه الآية ذكر الله تعالى أعظم أديان البشر الأربعة الموحاة منه<lb/>تعالى لهدايتهم ونفعهم في دينهم ودنياهم، فالقسم فيها كالتمهيد لقوله بعده:<lb/>{َلقَدْ خَلَقْنَا الإِنسَانَ فِي أَحْسَنِ تَقْوِيمٍ} (التين: 4) إلى آخر السورة، ولا يزال<lb/>أهل الأديان الأربعة هم أعظم أمم الأرض وأكثرهم عددًا وأرقاهم.<lb/>والترتيب في ذكرها في الآية هو باعتبار درجة صحتها بالنسبة لأصولها<lb/>الأولى فبدأ تعالى بالقسم بالبوذية؛ لأنها أقل درجة في الصحة وأشد الأديان<lb/>تحريفًا عن أصلها كما يبدأ الإنسان بالقسم بالشيء الصغير ثم يرتقي للتأكيد إلى<lb/>ما هو أعلى.<lb/>ثم النصرانية وهي أقل من البوذية تحريفًا، ثم اليهودية وهي أصح من<lb/>النصرانية ثم الإسلامية وهي أصحها جميعًا [7] ، وأبعدها عن التحريف<lb/>والتبديل بل إن أصولها (الكتاب والسنة العملية المتواترة) لم يقع فيها<lb/>تحريف مطلقًا.<lb/>ومن محاسن هذه الآية الشريفة غير ذلك ذكر ديني الفضل (البوذية<lb/>والمسيحية) أولاً ثم ديني العدل (اليهودية والإسلام) ثانيًا للإشارة إلى<lb/>الحكمة بتربية الفضل والمسامحة مع الناس أولاً ثم تربية الشدة والعدل، وكذلك<lb/>بدأ الإسلام باللين والعفو ثم بالشدة والعقاب، ولا يخفى على الباحثين التشابه<lb/>العظيم بين بوذا وعيسى ودينيهما، وكذلك التشابه بين موسى ومحمد ودينيهما<lb/>فلذا جُمع الأولان معًا والآخران كذلك.<lb/>وقدم البوذية على المسيحية؛ لقدم الأولى كما قدم الموسوية على<lb/>المحمدية لهذا السبب بعينه، ومن محاسن الآية أيضًا: الرمز والإشارة إلى ديني<lb/>الرحمة بالفاكهة والثمرة، وإلى ديني العدل بالجبل والبلدة الجبلية: <placeName>مكة</placeName>،<lb/>وهي البلد الأمين، ومن التناسب البديع بين ألفاظ الآية أن التين والزيتون<lb/>ينبتان كثيرًا في أودية الجبال كما في جبل الزيتون ب<placeName>الشام</placeName>، وطور سيناء<lb/>وهما مشهوران بهما، فهذه الآية قسم بأول مهابط الوحي، وأكرم أماكن<lb/>التجلي الإلهي على أنبيائه الأربعة الذين بقيت شرائعهم للآن، وأرسلهم الله<lb/>لهداية الناس الذين خلقهم في أحسن تقويم.<lb/>(استدراك)<lb/>نص كتاب صدق المسيحية The Truth Of Christianity في ص 560<lb/>على أن المسيحية انتشرت قديمًا في بلاد الهند، فلعل ذلك مما يساعد على<lb/>القول بالهجرة الهندية السابقة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) جاء في كتاب حكايات من العهد الجديد لمؤلفه جولد الإنجليزي ص 126 أن رؤساء مدينة أورشليم لو كانوا اهتموا بأمر المسيح إذ ذاك، لأرسلوه إلى رومية أو لأنفذوا فيه العقوبة وحده اهـ فإذا كانوا عاملوه معاملة اللصوص وصلبوه بينهم فهل أبلغ بيلاطس اللصين أيضا إلى رومية؟ إذا كان ذلك فأين ما يؤيده من تواريخ الرومان القديمة التي ذكرت حادثة الصلب لتعيير النصارى وتحقيرهم كما يقولون؟ فأي تحقير أبلغ من ذكر صلب إلههم بين اللصوص إذا كانوا سمعوا به؟ وإن لم يكن بيلاطس بلغ خبر اللصين إلى رومية فلماذا إذًا أبلغ خبر المسيح إليها مع أنه بإجماع المؤرخين<lb/>لم ينظر إليه بأكثر مما ينظر به إلى آحاد اليهود وضعفائهم؟؛ إذ لم يأت المسيح بأقل شيء يمس الرومان ودولتهم مطلقا، فإن قيل: إذا كانت معجزات المسيح التي ذكرها القرآن حقيقية، فلماذا لم يذكرها مؤرخو اليهود والرومان فيما ثبت أنهم كتبوه من التاريخ؟ قلت: لأن جل هذه المعجزات وأعظمها كان يعملها عليه السلام بعيدًا من أورشليم في بعض القرى الصغيرة أو الخلوات بين تلاميذه وبعض عامة اليهود، وما كان يجيب أحدًا منهم عن طلبه حينما يقترحون عليه عمل المعجزات (راجع مثلاً يو 2: 18-20 و6: 30-40 ومر 8: 11 و12 ولو 22: 64) وغير ذلك، فلم يَرَ الرؤساء من اليهود والرومان آياته، وإنما كانوا يسمعون عنها من عامتهم، حتى إن أكبر معجزاته وهي إحياء لعازر بعد دفنه بأربعة أيام لم يروها بأنفسهم، وإن سمعوا عنها ممن آمن به لأجلها من عامة اليهود (يو 11: 45 -47) وكذلك هيردوس كان يسمع عن آياته وما رأى شيئا منها بنفسه حتى لم يجبه المسيح عما طلب منه (لو 23: 8 و9) (وما راءٍ كمن سمع ولو كان مؤمنًا فما بالك إذا كان السامع كافرًا به فيذهب في تأويل ما سمع مذاهب شتى ولا يصدق) وهؤلاء المؤرخون كانوا من خواص اليهود والرومان ولم يروا شيئًا بأنفسهم، فما كانوا يصدقون ما يسمعون، ولا ينتظر منهم أن يدونوا في تواريخهم ما لا يعتقدون. أما معجزة خلق (أي تقدير وترتيب) قطعة من الطين كهيئة الطير وصيرورتها طيرًا بإذن الله، والكلام في المهد، فوقعتا في صِغَره وفي مدينة الناصرة وهي قرية في الخليل صغيرة حقيرة عند اليهود ولم يكن فيها أحد من كبار الرجال ومشاهير الكُتاب، فلذلك لم يروهما أحد غير بعض أتباعه الجليليين، فذكرتا في إنجيل توما وإنجيل الطفولية وغيرهما من الأناجيل غير القانونية عند النصارى الآن، ونسيها الآخرون منهم لبعد زمنها ولوقوعها قبل أن يشتهر أمر عيسى بين الناس. وأما قصة تفتح القبور وقيام كثير من أجساد الراقدين ودخولهم مدينة أورشليم وظهورهم للناس كما قال متى (27: 51 - 54) فإنما أنكرناها؛ لأنهم ادعوا أنها وقعت في أعظم مدن اليهود حيث يوجد كبار الرجال منهم ومن الرومان، ومع ذلك لم يروها أحد غير متى، ولم يروها إنجيل آخر مما كتبه نفس أتباع المسيح مع القول بأنها وقعت بعد أن ذاع صيته وكان له أتباع كثيرون.<lb/>(2) حاشية: إذا سلم أن بيلاطس أرسل عن صلب المسيح تقريرًا إلى رومة اطَّلع عليه تاسيتوس كما يدعون، فلا يُعقل أن بيلاطس لا يذكر في هذا التقرير اسمه يسوع، فكيف إذًا جهل تاسيتوس وغيره هذا الاسم كأنه ما سمع به أفلم يره في هذا التقرير المزعوم! ! .<lb/>(3) لما دخل الرومان وغيرهم في المسيحية جعلوا يوم الأحد - وهو يوم عبادة الشمس أعظم آلهتهم- العيد الأسبوعي لهم بدل سبت التوراة؛ وجعلوا يوم 25 ديسمبر (وهو يوم ميلاد الشمس أيضا) يوم الميلاد للمسيح عليه السلام، فحملوا بذلك وبغيره وثنيتهم إلى النصرانية (راجع تاريخ جولد مجلد 1 ص54) .<lb/>(4) راجع كتاب (الإسلام) تعريب فتحي باشا زغلول وكيل نظارة الحقانية بمصر.<lb/>(5) حاشية: هذا إذا سلمنا صحة ما جاء في سفر الأعمال، ولكن الأظهر عندنا أن النصارى لم تجاهر بدعوى القيامة أمام المخالفين لهم، ولم يدعوهم إليها علانية إلا في القرن الثاني للمسيح؛ ولذلك لم يرد في تاريخ من التواريخ القديمة لليهود أو الرومان أو غيرهم أن النصارى كانت تقول بتلك العقيدة أو تدعو الناس إليها جهرًا في تلك الأزمنة الأولى، فكيف لم تذكر التواريخ ذلك، ولو على سبيل الاستهزاء والسخرية؟ وقد كان عدد المسيحيين إذ ذاك في العالم مما يستحق الذكر كما يقولون.<lb/>(6) حاشية: إذا صح أن هذه العقائد كانت عند بعض خواص اليهود من قبل عيسى بسنين عديدة أخذًا عن الوثنيين، كما يقول علماء الإفرنج الآن - كان بولس هو فقط أعظم من أرشد عامة اليهود إليها وتوسع فيها وأتقن تطبيقها على المسيح ودعا بعض الأمم الأجنبية إليها، ولكنه مع ذلك ما كان يعتقد في عيسى الألوهية الحقيقية الكاملة، بل اعترف كثيرًا في رسائله أنه فقط رب - أي سيد - وخلقه الله قبل جميع الخلائق (كو 1: 15) وأخضع الله له كل شيء، وبه خلق كل شيء (1 كو 8: 6) فهو عنده ليس قديمًا كالإله تعالى، بل منه استمد وجوده وقدرته، راجع أيضا أمثال 8: 22 - 31 وهو أقل منه درجة وخاضعًا له (1 كو 15: 27 و28 و11: 3) وأما مساواة عيسى بالله تعالى في كل شيء وخصوصًا في الجوهر والمقام والأزلية، فبولس لم يعرفها كما هو صريح جميع رسائله، وإنما هي مسألة سَرَتْ إلى النصرانية بعد بولس من فلسفة الرواقيين في الكلمة، وفلسفة يهود الإسكندرية فيها، وخصوصًا فيلو Philo الذي كان معاصرا للمسيح، والظاهر أنها لم تصل إلى كتب العهدين التي بقيت إلى الآن خالية من كل نص صريح قاطع يدل على الألوهية الحقيقية للمسيح ومساواته للأب المساواة التامة في كل شيء، بل جميع عباراتها تنافي هذه العقيدة (راجع أيضًا كتابنا (دين الله) فصل 2 صفحة 67 و77) .<lb/>(7) قال العلامة أرثر دروز (Arthur drews) في كتابه (شهود تاريخ يسوع ص 295) : إن الإسلام هو الدين العظيم الوحيد الذي نعرف عنه باليقين أن مؤسسه كان شخصًا له وجود حقيقي تاريخي. اهـ وقد ذكر هذه العبارة بعد أن أظهر شكه من الوجهة التاريحية في سائر مؤسسي الأديان الأخرى.</note>
            </div>
            <pb n="n16-p217" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2644.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحق الأعظمي البغدادي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة لرأس هذه السنة الجديدة<lb/>سنة 1331 هجرية </head>[1]<lb/>
               <lb/>{الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَداً وَلَمْ يَكُن لَّهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَلَمْ يَكُن لَّهُ وَلِيٌّ<lb/>مِّنَ الذُّلِّ وَكَبِّرْهُ تَكْبِيراً} (الإسراء: 111) {قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ المُلْكِ تُؤْتِي المُلْكَ مَن<lb/>تَشَاءُ وَتَنزِعُ المُلْكَ مِمَّن تَشَاءُ وَتُعِزُّ مَن تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَن تَشَاءُ بِيَدِكَ الخَيْرُ إِنَّكَ عَلَى<lb/>كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (آل عمران: 26) {تَبَارَكَ الَّذِي بِيَدِهِ المُلْكُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ<lb/>شَيْءٍ قَدِيرٌ * الَّذِي خَلَقَ المَوْتَ وَالْحَيَاةَ لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً وَهُوَ العَزِيزُ الغَفُورُ} (الملك: 1-2) {شَهِدَ اللَّهُ أَنَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ وَالْمَلائِكَةُ وَأُوْلُوا العِلْمِ قَائِماً<lb/>بِالْقِسْطِ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ العَزِيزُ الحَكِيمُ} (آل عمران: 18) {مُحَمَّدٌ رَّسُولُ اللَّهِ<lb/>وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعاً سُجَّداً يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ اللَّهِ<lb/>وَرِضْوَاناً سِيمَاهُمْ فِي وَجُوهِهِم مِّنْ أَثَرِ السُّجُودِ ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي<lb/>الإِنجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ<lb/>بِهِمُ الكُفَّارَ وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْراً عَظِيماً} (الفتح: 29) {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ<lb/>الآخِرَ وَذَكَرَ اللَّهَ كَثِيراً} (الأحزاب: 21) {وَمَا مُحَمَّدٌ إِلاَّ رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن<lb/>قَبْلِهِ الرُّسُلُ أَفَإِن مَّاتَ أَوْ قُتِلَ انقَلَبْتُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ وَمَن يَنقَلِبْ عَلَى عَقِبَيْهِ فَلَن يَضُرَّ<lb/>اللَّهَ شَيْئاً وَسَيَجْزِي اللَّهُ الشَّاكِرِينَ} (آل عمران: 144) {وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا<lb/>الصَّالِحَاتِ وَآمَنُوا بِمَا نُزِّلَ عَلَى مُحَمَّدٍ وَهُوَ الحَقُّ مِن رَّبِّهِمْ كَفَّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ<lb/>وَأَصْلَحَ بَالَهُم} (محمد: 2) {مَا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَا أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ وَلَكِن رَّسُولَ اللَّهِ<lb/>وَخَاتَمَ النَّبِيِّينَ وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيما} (الأحزاب: 40) {إِنَّ اللَّهَ وَمَلائِكَتَهُ<lb/>يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (الأحزاب:<lb/>56) .<lb/>اللهم صلِّ على نبيك رسول الرحمة، وكاشف الغمة، ومزيل النقمة،<lb/>وعلى آله وأصحابه أجميعن، ومن اهتدى بهديهم في الأولين والآخرين،<lb/>واجعلنا منهم برحمتك يا أرحم الراحمين، وسلم تسليمًا كثيرًا.<lb/>أما بعد: فيا أيها المسلمون {هَذَا بَيَانٌ لِّلنَّاسِ وَهُدًى وَمَوْعِظَةٌ لِّلْمُتَّقِينَ *<lb/>وَلاَ تَهِنُوا وَلاَ تَحْزَنُوا وَأَنتُمُ الأَعْلَوْنَ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ * إِن يَمْسَسْكُمْ قَرْحٌ فَقَدْ مَسَّ<lb/>القَوْمَ قَرْحٌ مِّثْلُهُ وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَتَّخِذَ مِنكُمْ<lb/>شُهَدَاءَ وَاللَّهُ لاَ يُحِبُّ الظَّالِمِينَ * وَلِيُمَحِّصَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَمْحَقَ الكَافِرِينَ * أَمْ<lb/>حَسِبْتُمْ أَن تَدْخُلُوا الجَنَّةَ وَلَمَّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جَاهَدُوا مِنكُمْ وَيَعْلَمَ الصَّابِرِينَ * وَلَقَدْ<lb/>كُنتُمْ تَمَنَّوْنَ المَوْتَ مِن قَبْلِ أَن تَلْقَوْهُ فَقَدْ رَأَيْتُمُوهُ وَأَنْتُمْ تَنظُرُونَ} (آل عمران:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">138 - 143</hi>) {أَوَلا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لاَ يَتُوبُونَ<lb/>وَلاَ هُمْ يَذَّكَّرُونَ} (التوبة: 126) {إِنَّ هَذِهِ تَذْكِرَةٌ فَمَن شَاءَ اتَّخَذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلاً} (المزمل: 19) .<lb/>أيها المسلمون، مرت الليالي والأيام وتعاقبت الشهور والأعوام،<lb/>والأمة الإسلامية في كل موضع ومقام، تُظلم وتُضام، وتُداس بالأقدام، عند<lb/>جميع الأقوام وهم {لاَ يَرْقُبُونَ فِي مُؤْمِنٍ إِلاًّ وَلاَ ذِمَّةً وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُعْتَدُونَ} (التوبة: 10) ولا ينظرون إلى مسلم بعين إنصاف أو رحمة، وإن من شهد<lb/>هاتيك الأعوام الماضية، وتلك الأيام النحسة الخالية، هذا العام الذي طويت<lb/>صحيفته من الوجود، ومحيت أيامه ولياليه من الخافقين فلا تعود {هُنَالِكَ ابْتُلِيَ<lb/>المُؤْمِنُونَ وَزُلْزِلُوا زِلْزَالاً شَدِيدا} (الأحزاب: 11) وعم الويل والثبور القريب<lb/>منهم والبعيد، فقد انتابتهم النوائب الماحقة، وصبت عليهم المصائب الساحقة،<lb/>وألمت بهم الرزايا العديدة، ونزلت بساحتهم البلايا المبيدة، وأحاطت بهم<lb/>المهالك، فجعلت أيامهم البيض سودًا حوالك، وها هي ذي الأمة الإسلامية تردد<lb/>النفس الأخير، وسيقضى عليها - لا قدر الله - إن لم يتداركها برحمته العزيز<lb/>القدير] وَلِكُلِّ أُمَّةٍ أَجَلٌ فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ لاَ يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً وَلاَ يَسْتَقْدِمُونَ [<lb/>الأعراف: 34) .<lb/>انظروا بعيني البصر والبصيرة إلى هذه الأمة الكبيرة، ذات العزة<lb/>والسطوة، والمنعة والقوة، والأيام المشهورة والآثار المسطورة، تروها على<lb/>وجه هذا الصحصحان ككرة الصولجان، تتقاذفها الفرسان، وتطاردها<lb/>الفتيان، وتقلبها في الميدان، وهي لضعفها طوع صوالجهم، ولعجزها تبع<lb/>إرادتهم، لا ترد ضربة ضارب، ولا تكف يد لاعب {وَمَا أَصَابَكُم مِّن مُّصِيبَةٍ<lb/>فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُم} (الشورى: 30) {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَظْلِمُ النَّاسَ شَيْئاً وَلَكِنَّ النَّاسَ<lb/>أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ} (يونس: 44) .<lb/>تأملوا رحمكم الله وأصلح بالكم، في هذه الأمة الكريمة، ذات الشهرة<lb/>العظيمة، والرعب والرهبة، والفتح والغلبة، تجدوها بين الأمم، كقطيع من<lb/>الغنم، غاب عنها راعيها وقد خيمت عليها الظلم، فانقضَّت عليها ذئاب الغرب<lb/>المتمدنة، وثعالب تمدن هذه الأزمنة، تنهشها بالأنياب والحراب، وتمزق<lb/>منها الجلباب والإهاب، وتسومها سوء الهوان والعذاب، تقطع أوصالها،<lb/>وتستلب أموالها، تقتطع ممالكها مملكة فمملكة وتجرها من مهلكة إلى مهلكة،<lb/>تغتصب بلدانها وتختطف تيجانها، تستنزف دماءها، وتمزق أشلاءها،<lb/>مرتكنة في استباحة أفعالها على حجج لا مبرر لها، ودعاوي أوهن من بيت<lb/>العنكبوت، وإنه لأوهن البيوت، وأمتكم تستغيث بالإنسانية ولا إنسانية لدى<lb/>القوم، وتستجهر بالمروءة وقد ماتت ومات أهلها من بينهم اليوم، تناشدهم<lb/>شفقة الأخوة الآدمية، وتذكرهم بالحقوق الملية، والمعاهدات الدولية، وهم<lb/>يتصاممون عن سماعها، ويُنغضون إليها رءوسهم استهزاءً بها، تخوفهم<lb/>عاقبة هذه الدار، وعقاب القوي الجبار، لكل ظالم ختار، وهم لا يرهبهم إلا<lb/>الحديد، والعدد العديد من الأبطال الصناديد، أولي الأيد والبطش الشديد،<lb/>ولا تخيفهم إلا الجماعة المتساندة، والعصبة المتحدة، والفئة المتعاضدة ذات<lb/>القلوب المتوادة والأهواء الواحدة، والمقاصد المتماثلة والأعمال المتواصلة،<lb/>والآراء السديدة والمساعي الحميدة، والهممم العالية والمطالب السامية، ولا<lb/>ترعبهم السيوف البتارة والجيوش الجرارة والخيل والعدة والبأس والشدة،<lb/>والشهامة والنجدة ولا تفزعهم إلا البواخر الماخرة والقلاع الزاخرة، والمدافع<lb/>المزمجرة، والقذائف المدمرة ولا تردعهم إلا الرعاة الساهرة والقواد الماهرة،<lb/>والذخائر الوافرة، والنيران الملتهبة والليوث المتأهبة ولا يردهم عنكم أيها<lb/>المسلمون الساهون اللاهون، إلا الاهتداء بتعليم القرآن والامتثال لأوامر<lb/>الرحمن والمبادرة إلى العمل بقوله تعالى: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ<lb/>وَمِن رِّبَاطِ الخَيْلِ تُرْهِبُونَ بِهِ عَدُوَّ اللَّهِ وَعَدُوَّكُمْ وَآخَرِينَ مِن دُونِهِمْ لاَ تَعْلَمُونَهُمُ اللَّهُ<lb/>يَعْلَمُهُمْ وَمَا تُنفِقُوا مِن شَيْءٍ فِي سَبِيلِ اللَّهِ يُوَفَّ إِلَيْكُمْ وَأَنْتُمْ لاَ تُظْلَمُون} (الأنفال:<lb/>60) .<lb/>وأنى للأمة الجاهلة اللاهية الغافلة بمثل هذه الصفات الفاضلة؟ وأين<lb/>منها هذه المزايا الفضلى والمعاني الجلى، وقد اشتغل سادتها وكبراؤها، وأمراؤها<lb/>وزعماؤها بالألقاب العاطلة، والفخفخة الباطلة عن إعداد القوة المرهوبة، وتهيئة<lb/>العُدد المطلوبة، وبفتح زجاجات الخمور عن تحصين الثغور، وبتشييد القصور<lb/>والتفاخر بالرياش والملابس عن تشييد القلاع والحصون وإنشاء المدارس، وبنصب<lb/>مراسح التمثيل، ورفع منصات السفه والأباطيل عن تأسيس المعامل لبناء<lb/>الأساطيل والبواخر، وعمل الخراطيش والأسلحة والذخائر، وبالخرافات<lb/>والترهات عن إقامة المصانع لإبراز المصنوعات، وبالركون إلى البطالة<lb/>اعتمادًا على موهوم الإمارة، عن تعميم الزراعة وتنشيط التجارة حتى<lb/>تكثر الثروة وتعز القوة، وبالتخيلات الشعرية والشهوت البهيمية عن العلوم والفنون<lb/>والمعارف العصرية، وبمطالعة روايات الفحش والفجور عن تواريخ الأمم<lb/>ووقائع الدهور، وبسير الفجار والأشرار عن سير القواد الكبار والأسلاف<lb/>الأخيار، وبتلقف أخبار زمرة الفسق والدعارة عن النظر في أحوال الأمة<lb/>والمملكة أو الإمارة، وبمعاقرة بنات الدنان، ومعانقة الغيد الحسان، عن تلاوة<lb/>القرآن لمعرفة أوامر الرحمن، وبالانهماك في قصص البغايا والبغاء، عن<lb/>الالتفات إلى أحاديث خاتم الأنبياء، وبالاعتناء الشديد بقول الخناس الوسواس، عن<lb/>الاهتداء بقول ذي العرش المجيد: {وَأَنزَلْنَا الْحَدِيدَ فِيهِ بَأْسٌ شَدِيدٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ} (الحديد: 25) وبالتفاني في طاعة النفس والهوى، في كل ما يضرهم ولا<lb/>ينفعهم، ويفسدهم ولا يصلحهم، وهم غافلون لاهون، لا يحسون ولا<lb/>يشعرون، عن امتثال أوامر فالق الحب والنوى، مما به يعلون ويعتزون، ولا<lb/>يهِنون ولا يُحزنون، ويُحترمون ويُهابون، ولا يُهانون ولا يُظلمون، يبيتون<lb/>لياليهم سجدًا ولكن في المراقص والحانات. وركعًا ولكن على مناضد<lb/>الخمور والمغيِّبات، وخُشَّعًا ولكن لأصوات المغنيات، ووسواس حلي<lb/>الراقصات، ويقضون نهارهم في سررهم نائمين، لا يهمهم من أمري الدنيا والدين،<lb/>إلا تناول المساحيق وابتلاع المعاجين {رَبَّنَا غَلَبَتْ عَلَيْنَا شِقْوَتُنَا وَكُنَّا قَوْماً ضَالِّينَ} (المؤمنون: 106) {رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا وَإِن لَّمْ تَغْفِرْ لَنَا وَتَرْحَمْنَا لَنَكُونَنَّ مِنَ<lb/>الخَاسِرِينَ} (الأعراف: 23) ، {رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاْ<lb/>} (الأحزاب: 67) ، {رَبَّنَا هَؤُلاءِ أَضَلُّونَا} (الأعراف: 38) {رَبَّنَا لاَ تُزِغْ<lb/>قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا وَهَبْ لَنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً إِنَّكَ أَنْتَ الوَهَّابُ} (آل عمران: 8)<lb/>فهل - والحال هذه - يفرح ذو شعور باختتام عام وافتتاح عام؟ أو تنشط نفس<lb/>مسلم غيور إلى السرور بتجدد الشهور والأيام؟ وهل يستلذ بمنام أو يهنأ بطعام<lb/>من يشاهد حال هذه الأمة، التي تراكمت عليها الخطوب المدلهمة، ويرى غفلة<lb/>رعاتها عن الواجبات الجمة، وتقاعدهم عن الأمور المهمة؟ ألا يليق بذي الإحساس<lb/>أن يبكي بدل الدمع دمًا؟ ألا يجدر به أن يلبس حدادًا على هذه الأمة ثوبًا أقتمًا<lb/>ألا يجب على كل مسلم أن يقبل على رب العالمين ويتضرع إليه بقلب خاشع<lb/>حزين، ولسان صادق مبين، قائلاً في كل وقت وحين {أَن لاَّ إِلَهَ إِلاَّ أَنْتَ سُبْحَانَكَ<lb/>إِنِّي كُنتُ مِنَ الظَّالِمِينَ} (الأنبياء: 87) ألا يجب على المسلمين أن يسارعوا إلى<lb/>التوبة من كل باب، ويقلعوا عن المعاصي التي جلبت عليهم أنواع الهلاك<lb/>والخراب، وينيبوا إلى الرءوف الرحيم، ويستغفروه قائلين: {رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً<lb/>لِّلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ} (يونس: 85) {رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ<lb/>أَنْتَ العَزِيزُ الحَكِيم} (الممتحنة: 5) ألا يجب عليهم أن يجددوا الإيمان،<lb/>ويوقنوا بوعد وعهد الواحد الديان، فيعملوا بتعليم القرآن، ويهتدوا بهدي أكمل<lb/>وأشرف بني الإنسان، ويقتدوا به صلى الله عليه وسلم، وبأصحابه أصحاب العزم<lb/>والحزم، ويقبلوا على إصلاح الحال، بتطهير النفوس والعقول من الغي<lb/>والضلال، والزيغ في الأقوال والأفعال، والانحراف عن الجادة المثلى في<lb/>النيات والأعمال، فيبادروا إلى تدارك ما فات عاملين مجدين، وعلى ربهم<lb/>متوكلين، وإليه لاجئين، وله خاضعين، ومنه مؤملين، وبحبله معتصمين،<lb/>متضرعين إليه مبتهلين، ولعفوه ونصره ومدده ومعونته طالبين، قائلين: {رَبَّنَا<lb/>اغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَإِسْرَافَنَا فِي أَمْرِنَا وَثَبِّتْ أَقْدَامَنَا وَانصُرْنَا عَلَى القَومِ الكَافِرِين} (آل<lb/>عمران: 147) {رَبَّنَا لاَ تُؤَاخِذْنَا إِن نَّسِينَا أَوْ أَخْطَأْنَا رَبَّنَا وَلاَ تَحْمِلْ عَلَيْنَا إِصْراً كَمَا<lb/>حَمَلْتَهُ عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِنَا رَبَّنَا وَلاَ تُحَمِّلْنَا مَا لاَ طَاقَةَ لَنَا بِهِ وَاعْفُ عَنَّا وَاغْفِرْ لَنَا<lb/>وَارْحَمْنَا أَنْتَ مَوْلانَا فَانصُرْنَا عَلَى القَوْمِ الكَافِرِينَ} (البقرة: 286) .<lb/>فاليقظة اليقظة أيها النائمون، والانتباه الانتباه أيها الغافلون، والعمل<lb/>العمل أيها المقصرون، والوجل الوجل أيها المفرطون، والحذر الحذر أيها<lb/>المتكاسلون، قبل حلول القضاء المبرم، ووقوع البلاء المحتم، من القوي<lb/>الجبار، المنتقم القهار، على من عصى وتجبر، وعرف الحق ثم أنكر،<lb/>وزاغ بعد الهداية، ولم يتعظ بما مضى في البداية، ولا تَفَكَّرَ في العاقبة<lb/>والنهاية {وَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ عَتَتْ عَنْ أَمْرِ رَبِّهَا وَرُسُلِهِ فَحَاسَبْنَاهَا حِسَاباً شَدِيداً<lb/>وَعَذَّبْنَاهَا عَذَاباً نُّكْراً * فَذَاقَتْ وَبَالَ أَمْرِهَا وَكَانَ عَاقِبَةُ أَمْرِهَا خُسْراً} (الطلاق:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8-9</hi>) {وَلَئِنْ أَخَّرْنَا عَنْهُمُ العَذَابَ إِلَى أُمَّةٍ مَّعْدُودَةٍ لَّيَقُولُنَّ مَا يَحْبِسُهُ أَلاَ يَوْمَ يَأْتِيهِمْ<lb/>لَيْسَ مَصْرُوفاً عَنْهُمْ وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِءُونَ} (هود: 8) فالفرار الفرار<lb/>من موجبات العذاب النكر والحساب الشديد، والبدار البدار إلى امتثال أوامر<lb/>العلي المجيد، الفعال لما يريد {أَلَمْ يَأْنِ لِلَّذِينَ آمَنُوا أَن تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِكْرِ اللَّهِ<lb/>وَمَا نَزَلَ مِنَ الحَقِّ وَلاَ يَكُونُوا كَالَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ الأَمَدُ فَقَسَتْ<lb/>قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ فَاسِقُونَ} (الحديد: 16) {أَلَمْ يَأْتِهِمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ قَوْمِ<lb/>نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَقَوْمِ إِبْرَاهِيمَ وَأَصْحَابِ مَدْيَنَ وَالْمُؤْتَفِكَاتِ أَتَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا<lb/>كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ} (التوبة: 70) - {أَمْ حَسِبْتُمْ أَن<lb/>تُتْرَكُوا وَلَمَّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جَاهَدُوا مِنكُمْ وَلَمْ يَتَّخِذُوا مِن دُونِ اللَّهِ وَلاَ رَسُولِهِ وَلاَ<lb/>المُؤْمِنِينَ وَلِيجَةً وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (التوبة: 16)<lb/>أيها المسلمون - جربتم العصيان فجربوا الطاعة، وعملتم للباطل<lb/>فاعملوا للحق من هذه الساعة، وذقتم مرارة الإفراط والتفريط والإسراف<lb/>فذوقوا حلاوة القصد والعدل والثبات والاستقامة فإنها أربح بضاعة. وسعيتم<lb/>للخزي والعار وتمسكتم بالموصلات إلى النار، وغضب الجبار، فاسعوا للعز<lb/>والشرف والفخار، وتمسكوا بالمدخلات في رضوان الله وجنته دار القرار،<lb/>فالله الله في أنفسكم أيها المسلمون والتوبة مقبولة والرحمة مبسوطة والطريق<lb/>ممهد لا يخيب فيه السالكون، والسرعة السرعة يا خير الأمم. قبل أن يؤخذ<lb/>بالكظم، وتندموا فلا ينفعكم الندم، واذكروا قوله تعالى: {قُلْ يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ<lb/>أَسْرَفُوا عَلَى أَنفُسِهِمْ لاَ تَقْنَطُوا مِن رَّحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعاً إِنَّهُ هُوَ<lb/>الغَفُورُ الرَّحِيمُ * وَأَنِيبُوا إِلَى رَبِّكُمْ وَأَسْلِمُوا لَهُ مِن قَبْلِ أَن يَأْتِيَكُمُ العَذَابُ ثُمَّ لاَ<lb/>تُنصَرُونَ * وَاتَّبِعُوا أَحْسَنَ مَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُم مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَكُمُ العَذَابُ بَغْتَةً<lb/>وَأَنْتُمْ لاَ تَشْعُرُونَ} (الزمر: 53-55) {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ<lb/>عَلَيْكُمْ إِذْ هَمَّ قَوْمٌ أَن يَبْسُطُوا إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ فَكَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنكُمْ وَاتَّقُوا اللَّهَ وَعَلَى اللَّهِ<lb/>فَلْيَتَوَكَّلِ المُؤْمِنُونَ} (المائدة: 11) - {وَاذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَمِيثَاقَهُ الَّذِي<lb/>وَاثَقَكُم بِهِ إِذْ قُلْتُمْ سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ} (المائدة:<lb/>7) {َاذْكُرُوا إِذْ كُنتُمْ قَلِيلاً فَكَثَّرَكُمْ وَانظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ المُفْسِدِينَ} (الأعراف: 86) {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ جَاءَتْكُمْ جُنُودٌ<lb/>فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحاً وَجُنُوداً لَّمْ تَرَوْهَا وَكَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيراً * إِذْ جَاءُوكُم مِّن<lb/>فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَإِذْ زَاغَتِ الأَبْصَارُ وَبَلَغَتِ القُلُوبُ الحَنَاجِرَ وَتَظُنُّونَ بِاللَّهِ<lb/>الظُّنُونَا} (الأحزاب: 9-10) {وَاذْكُرُوا إِذْ أَنتُمْ قَلِيلٌ مُّسْتَضْعَفُونَ فِي الأَرْضِ<lb/>تَخَافُونَ أَن يَتَخَطَّفَكُمُ النَّاسُ فَآوَاكُمْ وَأَيَّدَكُم بِنَصْرِهِ وَرَزَقَكُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ لَعَلَّكُمْ<lb/>تَشْكُرُونَ} (الأنفال: 26) {فَاذْكُرُوا آلاءَ اللَّهِ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (الأعراف: 69) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ألقاها السيد عبد الحق حقي الأعظمي البغدادي الأزهري نائب أستاذ الشعبة العربية في الكليات الإسلامية الكبرى في عليكره بالهند، وطبعت على حدتها بالعربية مع ترجمتها بالأوردية على نفقة الشاب النجيب المهذب الشيخ عبد الرحمن الذكير نجل التقي الصالح الشيخ مقبل بن عبد الرحمن الذكير التاجر الشهير في البحرين.</note>
            </div>
            <pb n="n16-p222" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2645.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الفهم والتفاهم</head>
               <lb/>كنا نود أن لا يأتي الزمان شاهدًا بليغًا بصحة ما كنا نقول ونصف من<lb/>مضارِّ الابتعاد عن الفهم والتفاهم، أمَا وقد أتى الزمان بهذه الشهادة التي<lb/>سمعتها كل أذن، فنحن غير ضانِّين بإعادة التذكير علَّ الحياة التي يرجى<lb/>شيء منها لقومنا في الأيام الآتية تكون في تقويم أحسن وشكل أمتن.<lb/>عهِدنا القومَ يقولون: نحن نؤمن أن البارئ عز وجل قد أكرمنا بهداية<lb/>عظيمة، ولكنا لا نفهمها إلا بواسطة فلان وفلان، ولتعدد الذين هم أئمة<lb/>ومقتدَون لهم رأيناهم متباغضين أشد التباغض، ومتنافرين أشد التنافر، وما<lb/>ذلك إلا لأن فهم الإمام فلان قد خالف فهم الإمام فلان؛ ولكل منهم إمام معلوم،<lb/>وأعظم هذا الافتراق قد وقع بين الذين يسمون الشيعة وبين الذين يسمون<lb/>السُّنية، ولم ينمُ ويترعرع ذلك بين هاتين الفئتين الكبيرتين إلا بسبب عدم<lb/>التفاهم، ولم يبعدهم عن التفاهم إلا قول كل واحد من كل فريق منهم: نحن لا<lb/>نفهم. فلست أدري اليوم - من بعد أن رأوا ما نزل بساحتهم - أيبقى باب<lb/>الفهم والتفاهم مسدودًا فيما بينهم، أم يتشاءمون بذلك السد ويرجون ما ترجوه<lb/>الأمم الفاهمة من فوائد الفهم والتفاهم.<lb/>نعم لست أدري أيبقون مصرين على سد ذلك الباب، وإن أصبح البيت<lb/>خرابًا أم يلهمهم الله معرفة أن الفهم والتفاهم ليسا بمحالين كما ظنوا؟ وكذلك<lb/>لست أدري ما هي الفوائد التي ينتظرونها من ذلك السد بعد أن أدى الافتراق<lb/>والابتعاد عن الفهم إلى ما صار إليه هؤلاء المفترقون الذين يقولون: نحن أهل<lb/>ملة واحدة؛ وما أدراك ما صار إليه هؤلاء أجمعون؟ إنهم صاروا إلى أسوأ<lb/>ما تصير إليه الأمم.<lb/>نحن لا نقصد بهذا تقريعًا، ولا نرمي به إلى وقيعة، غفرانك اللهم إن<lb/>علق شيء من هذا بنيتنا، أو مر بخاطرنا، كلا بل ليس قصدنا إلا التذكير وما<lb/>نحن بناسين ولله الحمد ما للناس من العذر في ذلك الموقف الذي وقفوه قرونًا<lb/>متطاولة، نعني به موقف الاقتداء بالآباء والجدود فيما تعلقوا به من تقديس<lb/>فُهُومِ بعض المتقدمين، والتبرؤ من فهومهم أنفسهم، فإن استعداد أكثر الناس<lb/>آخِذٌ بهم إلى مثل هذا.<lb/>إي والله إنما نقصد التذكير لا التقريع، ولكي نزيد هذا تأكيدًا نصف ههنا<lb/>كيف يخلص التقليد إلى أكثر النفوس، وكيف يخلص منه بعضها، فاقرأه أيها<lb/>الأخ وأنت ذاكر سنن ربك عز وجل، تخرج منه إلى ثمرة عظيمة النفع إن شاء<lb/>الله تعالى.<lb/>كان الناس أمة واحدة في أوائل أمرهم فما لبثوا أن أتت عليهم المفرقات<lb/>فأصبحوا أممًا في الأوطار والأفكار، كما صاروا أمما في الأوطان والديار،<lb/>وأعظم ما طرأ عليهم من المفرقات هو الفضل الذي يوجد في علوم بعضهم<lb/>على علوم الآخرين، ولو شاء الله تعالى أن يكونوا جماعة واحدة فحسب<lb/>لفطرهم على نحو ما فطر سائر أنواع الحيوان من تساوي أفراد كل نوع منها<lb/>في المدارك تقريبًا، أمَا وقد جعل الفاطر عز وجل بين أفراد النوع الإنساني<lb/>هذا التباين العظيم في الإدراك والإجادة؛ فإننا نفهم حينئذ أنه سبحانه قد قضى<lb/>أن لا يكون الناس أمة واحدة، فكانوا على ما نراهم عليه أممًا وجماعات؛ ولله<lb/>سبحانه الحكمة البالغة، على أنه قد لطف بعباده فخلق لهم مع أسباب التفريق<lb/>أسباب الجمع، وكما جعل في تفاوت الإدراك شيئًا من الضرر قد جعل فيه<lb/>ذروا من النفع، فمن كانت شهوته من فلاسفة الإنسانية أن يكون البشر على<lb/>عقل واحد فإنما يتيسر له ذلك بإعدام كل من يخلق في مداركه شيء من<lb/>الفضل على مدارك غيره.<lb/>أما الذين عافاهم الله تعالى من تلك الشهوة فأولئك يعلمون أن هذا النوع<lb/>لم تتمزق أوصاله بتفرعه إلى أمم معدودة محدودة معهودة، كلا، بل بسقت<lb/>بذلك دوحته وعظم أصلها، وازدادت قوتها، وأصبحت بحيث لا يضيرها أن<lb/>تذبل بعض فروعها.<lb/>نعم نعم، قد خلق الفاطر سبحانه أسباب الجمع كما خلق أسباب التفريق<lb/>ومن جملة أسباب الاثنين معًا ذلك الاقتداء الذي جعله غريزة في البشر عامة<lb/>شديدة الالتصاق، فبما توحيه هذه الغريزة يمشي الملايين من الأبناء والبنات،<lb/>على ما عليه مشت الملايين من الآباء والأمهات، ويظلون على ذلك عصورًا<lb/>كثيرة من غير ما تغيير ولا تبديل إلا قليلاً لا يكاد يعد مفرقا لشمل هذا الجمع<lb/>العظيم، وهكذا يكون شأن سائر الجموع والأمم كما هو مشاهد، وبما خص<lb/>به العقل الإنساني الذي جعله الله جوّالاً ولم يوزعه على الأفراد بالسوية، نرى<lb/>أنه مهما وقف الاقتداء بملايين من بني آدم عند الحد الذي وقف فيه آباؤهم<lb/>يقوم أحيانًا فرد من بين تلك الملايين تتقد فيه جذوة من ذلك المشرق العقلي<lb/>وتدفعه إلى التماس ما هو أحسن مما وقفت عنده أمته، وحينئذ يجدهم<lb/>معارضين له، فإن نجحوا أخمدوا جذوته، وإن نجح دخل بأمته في خلق<lb/>جديد، أو خرج منها بأمة حديثة في الوجود، ولذا لا يمدح الاقتداء من حيث<lb/>هو مطلقًا؛ لأنه قد يوقف الأمم وقفة واحدة، ولا يذم مطلقًا؛ لأنه به تتكون<lb/>أمم وبه تنتقل في أطوارها، وأنت تراه تارة صديق النوابغ؛ إذ لولاه لما<lb/>وجدوا تابعًا ومُظاهرًا، ولولاه لما ظهرت مقادير هممهم عند مقاومة الأجيال<lb/>لهم، وطورًا تراه عدوهم؛ إذ لولاه لما وجدوا تلك العقبات الهائلة في سبيل<lb/>الإصلاح؛ ولأجل هذا ترى الذين ينظرون إلى الأمور من جهة واحدة منهم<lb/>من يحسب فيه كل الفوائد ومنهم من يخال كل المضار فيه.<lb/>أما الذين يمعنون النظر في الأشياء ويسلم نظرهم من شوائب الهوى<lb/>الخاص، فأولئك يعرفون انقسام أكثر الأشياء إلى أجزاء أو جهات بعضها نافع<lb/>وبعضها ضار، ويعرفون المقادير والحدود التي بينها فيعطون كل شيء حقه،<lb/>ويذكرون له حدَّه، فإذا مر هؤلاء باقتداء ضارّ ذكّروا بالعقل، وقالوا: إن<lb/>الإنسان لا يليق به الجمود، وإذا مروا باقتداء نافع ذكّروا بالفضل الذي جرت<lb/>سنة الفاطر أن يمنحه بعض الأفراد ونفّروا من الجحود، ألا ترى القرآن<lb/>المجيد كيف يقص من مناقب الأنبياء لأكرم رسله محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>ثم يقول له: {أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَى اللَّهُ فَبِهُدَاهُمُ اقْتَدِهْ} (الأنعام: 90) أََوَلا تراه<lb/>كيف عاب على الذين صدفهم اقتداؤهم بآبائهم عن الإيمان بفضل الله تعالى<lb/>الذي خص به الأنبياء عليهم السلام؟ وكيف هزَّ عقولهم هزة قوية بقوله:<lb/>{َأَوَلَوْ كَانَ آبَاؤُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ شَيْئاً وَلاَ يَهْتَدُونَ} (البقرة: 170) ؟<lb/>هذا وإذ كان المقتدَى الأعظم في الملة الإسلامية هو ذلك الوحي الذي<lb/>نزل على محمد الأمين صلى الله عليه وسلم، كان من شأن الذين يتخذون<lb/>مقتدَين آخرين سواه أن يكون ضرر اقتدائهم ذلك أكثر من نفعه؛ لأن<lb/>المتمذهب بمذهب رجل من الذين يقال لهم أئمة السنة، إن قال: إن مقتداي رجل<lb/>من علماء السلف الأبرار، يجد تجاهه مخالفًا من الذين يقال لهم الشيعة يقول<lb/>له: إن مقتداي أيضًا رجل من علماء السلف الأبرار، ولا يستطيع الذي يسمي<lb/>نفسه سنيًّا مثلاً أن يقول: إن الإمام جعفر أو الإمام زيدًا رضي الله تعالى<lb/>عنهما ليسا من علماء السلف الأبرار، وإنما قصاراه أن يقول: إن هؤلاء<lb/>الذين يقال لهم الشيعة ليسوا في الحقيقة على مذهب جعفر أو زيد، وهذا لا<lb/>يلتفت إليه الجعفري أو الزيدي، وليس هو من المناظرة القانونية في شيء.<lb/>ومن أعجب ما في مضار هذا الافتراق الذي جاء به هذا التقليد أنك<lb/>أصبحت ترى جميع أقطاب الأمة وكبار علمائها مرنوا بسببه على اليأس من<lb/>الصلح بين هاتين الفئتين الكبيرتين في الأمة حتى كأن هذا الأمر - أي الصلح<lb/>بينهما - ليس مما يعني الأمة وليت شعري كيف يتيسر الصلح ما دام باب<lb/>التفاهم مسدوداً، وكيف يفتح باب التفاهم ما دام الجماهير جيلاً خلف جيل لا<lb/>تجول أفكارهم في مسألة من المسائل ولا يقولون فيها بقول من الأقوال إلا<lb/>قول رجل من أولئك الرجال القليلين الذين اتخذوهم مقتدَين، هذا على تسليم<lb/>بأن فلانًا وفلانًا الذين يعنونهم لم يُحصِّلوا في فهومهم تلك إلا ظنًّا، وعلى<lb/>تسليمهم أن الحق ليس في ظنونهم تلك على وجه اليقين والجزم والتعيين، فإلى<lb/>متى يا قوم هذا؟ ومتى تأذنون بفتح باب الفهم والتفاهم؟<lb/>عبد الحميد الزهراوي<lb/>حاشية للكاتب: إني ألهمت تحرير هذه المقالة على إثر اطلاعي على<lb/>كتاب (العلم الشامخ) الذي نشر في هذه الأيام، وإني رأيت أن مطالعته تفيد<lb/>كثيرًا في زحزحة مُطَالِعه عما ألفه من التقليد الضار الذي يحول بينه وبين<lb/>الفهم والتفاهم ويشوش عليه الإخاء الذي يوجبه الدين، فمن أحب أن ينال حظًّا<lb/>من العلم الصحيح فليمر به مرور تدبر واستقلال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n16-p226" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2646.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان حزب اللامركزية الإدارية العثماني</head> [*]<lb/>إن غرض الأمم الذي ترمي إليه في هذا الوجود إنما هو الحياة: الحياة<lb/>الاجتماعية والحياة السياسية، أي أن يكون لها وجود اجتماعي راقٍ، ووجود<lb/>سياسي ثابت.<lb/>ومن الضروري أن تسعى الأمة لكلا الوجودين في منهجهما القويم<lb/>الموصل إلى الغاية، وتُعنى بهما جميعًا، ولا تقصر مجهوداتها على بلوغ<lb/>غاية أحدهما دون الآخر؛ لئلا يكون مثلها كمثل من علم بركاز من الذهب في<lb/>مكان، فأسرع إليه بكل ما تصل إليه قوته وجهده، فلما بلغه لم يجد معه أداة<lb/>لاستخراج ذلك الركاز، فرجع القهقرى من حيث جاء واهي القوى خائب الأمل<lb/>والرجاء.<lb/>فالقوانين الاجتماعية مهما كانت راقية قل أن تضمن الحياة لأمة إذا لم<lb/>تكن قائمة على أساس متين هو القوانين السياسية. ومهما عنيت الحكومة بتنظيم<lb/>قوانين الحياة الاجتماعية للأمة وأكثرت من مشروعات الإصلاح في المملكة في<lb/>التعليم والاقتصاد والإدارة والقضاء ونحو ذلك - فإنها لا تخرج في هذا كله عن<lb/>معنى الوصاية على محجور عليه لا يملك التصرف بشئون حياته الخصوصية<lb/>ليثبت لنفسه وجودًا صحيحًا بين الناس، ويعمل لسعادته جهد العامل المجد.<lb/>ولذا أصبح لهذا العهد شكل الحكومات التي تقوم به الحياة السياسية، لكل<lb/>أمة همُّ جميع الأمم، وصار من المسلَّم بالبداهة أن وجود الأمة السياسي<lb/>والاجتماعي بين مجاميع الإنسان الحية متوقف على شكل الحكومة؛ فكلما<lb/>كانت مشاركة الشعب للحكومات أكثر، كان ذلك لدوام وجوده أضمن.<lb/>لهذا السبب تكاد تكون سائر الحكومات التي للأمم المستقلة اليوم دستورية<lb/>شعبية لا شأن فيها لسلطة الأفراد، بل الشأن لعامة الأمة ومشاركتها للحكومة<lb/>في كل جليل وحقير من الشئون العامة، إلا أنها تتفاوت في ذلك منازل<lb/>ودرجات وتختلف في الشكل اختلافًا روعي فيه الاجتهاد والنظر إلى حالة<lb/>الشعوب الاجتماعية والعرفية والقابلية والاستعداد.<lb/>ومما يثبت بالتجارب لهذا العهد أن أفضل شكل من أشكال الحكومات هو<lb/>الدستوري، وأفضل أشكال الدستوري هو اللامركزية خصوصًا في الممالك<lb/>التي تعددت فيها الفروق والمذاهب واللغات، واختلفت العوائد والتقاليد<lb/>والأخلاق، فكان من المتعذر أن تساس بقانون واحد لم تراعَ فيه تلك الأحوال،<lb/>ولم ينظر معه في الحاجة والزمان والمكان.<lb/>ثبت ذلك بالتجارب كما ثبت أن اللامركزية هي أفضل مربٍّ لأفراد الأمة<lb/>على الاستقلال الذاتي الذي هو خير وسيلة لترقي الأمم؛ لأنها - أي اللامركزية -<lb/>تأبى بطبيعتها أن تكون تبعة الحكم مقصورة على أفراد قليلين تصدر عنهم<lb/>القوة والعمل إلى كل ناحية من أنحاء المملكة فيكونوا كالمحرك في آلة كبيرة<lb/>جدًّا إذا أصابه عطب أو ضعف تعطلت أجزاء سائر الآلة عن العمل دون أن<lb/>يكون لأي جزء من هذه الأجزاء قوة ذاتية يعمل بها بنفسه ودون أن يكون مسئولاً<lb/>عن نتيجة وقوفه عن العمل.<lb/>ومن البديهي أن الشعب غير المسئول عن أي خطأ يصدر عن حكومته<lb/>لا يشعر كل فرد منه بالتبعة، فلا يهتم بنتائج خطأ الحكومة إلا بعد الوقوع فيه،<lb/>ذلك لأنه مُسَيَّر بإرادة غيره، لا سلطة له حتى ولا على نفسه؛ لأنها محكوم<lb/>عليها أن تسير في السبيل الذي يريده غيره، وإن خالف رغبته ومصلحته<lb/>وهواه.<lb/>فاللامركزية توزع التبعة على أفراد الأمة بمقدار ما تعطيهم من السيطرة<lb/>على مصالح الوطن، وبسبب ذلك تنزع عنهم ثوب الحياة الاتكالية الخَلِق<lb/>الممقوت، حياة الاعتماد على غير النفس، وتفسح أمام كل فرد مجال العمل<lb/>الواسع في جهاد الحياة، وتمهد للشعب بلوغ غايات المدنية والترقي والعمران<lb/>من أقرب سبيل في وقت قصير، والعكس بالعكس.<lb/>مثاله ما نراه لهذا العهد من الفرق بين السلطنة العثمانية التي تحكم<lb/>بالمركزية وبين سويسرا التي تحكم باللامركزية، ففي هذه يرى من آثار<lb/>العمران والمدنية والحياة العالية الصحيحة والوفاق الشامل لكل العناصر التي<lb/>تقطن هذه المملكة الصغيرة ما لا يُرى مثله حتى في كثير من الممالك المتمدنة<lb/>الراقية بفضل توزيع السلطة على أقسامها الثلاثة العنصرية وإطلاق حرية<lb/>التعليم لكل عنصر من العناصر الثلاثة المؤلفة للأمة السويسرية بلسانه وبما يوافق<lb/>رغباته، وإطلاق حرية العمل لكل ولاية منها فيما ينمي عمرانها ويرقي سكانها<lb/>على الوجه الذي يناسب مركزهم الاقتصادي والاجتماعي بحيث صار يضرب المثل<lb/>بترقي هذه البلاد الجميلة وترقي أهلها البالغين منتهى ما يريده قوم من السعادة<lb/>والرفاه.<lb/>أما السلطنة العثمانية التي تحكم بالمركزية فعلى نقيض ذلك؛ إذ نرى<lb/>المعارف فيها منحطة والعمران قليلاً في بعض جهاتها مفقودًا في بعض آخر،<lb/>ووسائل الترقي الصحيح معدومة ألبتة؛ لأن حياة الاتكال على المركز في كل<lb/>شيء مستحوذة على الشعوب العثمانية كافة، والمركز مقيد لكل ولاية بقيود<lb/>تمنعها عن الحركة نحو الإصلاح المطلوب إلا ببطء وبما يوافق الحال<lb/>والحاجة في الغالب.<lb/>والمثال على ذلك قوانين التعليم مثلاً فإنها على نقصها وعدم وفائها<lb/>بالحاجة تحتم أن يكون التعليم في عدة أقطار بغير لسان أهلها، وعلى برنامج<lb/>واحد غير مُراعًى فيه حاجة كل ولاية واستعداد أهلها، ثم إن المركز لا<lb/>يعطي المال اللازم للتعليم لكل ولاية إلا بقدر محدود هو دون الحاجة، فينشأ<lb/>عن هذا وذاك نقص في التعليم وضعف في العلم وتضييق على الراغبين فيه<lb/>فتعم الجهالة، وتحرم البلاد من المعارف العالية التي هي أهم أسباب الترقي<lb/>والحياة والسؤدد في كل أمة من الأمم الحية المتمدنة لهذا العهد.<lb/>وعلى هذا فقس سائر الأعمال النافعة التي يتوفر بها العمران في الولايات<lb/>العثمانية، فإنها لتوقف صدورها على المركز بطيئة ضعيفة بل تكاد بعض الولايات<lb/>تحرم منها ألبتة.<lb/>زد على ذلك أننا نرى هذه الحكومة المركزية قد أعجزها تنائي أطراف<lb/>المملكة واختلاف لغات وأجناس ومشارب أهلها على أن تنفذ قوانينها في كل<lb/>ولاياتها؛ فإن كثيرًا من الأقطار العثمانية ليس فيها للدولة ديوان إداري ولا<lb/>محكمة ولا مدرسة ولا ثكنة ولا قلعة ولا حصن، ومنها ما لا يؤخذ منه<lb/>الجنود، فبعض هذه الأقطار عالة في حمايته من المغيرين عليه على الولايات<lb/>الأخرى، عملاً بمبدأ الاتكالية الممقوت، واعتمادًا على المركز.<lb/>ولذا نرى هذه الحكومة المركزية لا تقدر على الدفاع عن أكثر البلاد<lb/>العثمانية إذا هاجمها عدو أجنبي كما ظهر ذلك في مسألة <placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>ومثلها كثير، ناهيك بتوالي الفتن والثورات في أنحاء السلطنة وعجزها عن<lb/>إخمادها وبالأحرى عجزها عن تلافيها قبل ظهورها بما يمنع حدوثها أو<lb/>امتدادها حتى إن قطرًا من الأقطار وهو <placeName>اليمن</placeName> لا يزال مع الدولة في حرب<lb/>مستمرة منذ دخل أول عثماني فيه إلى عهد قريب.<lb/>وقد ظهر للعيان أن المملكة كلها عرضة لخطر الزوال بهذه الحكومة<lb/>المركزية، مهددة بفقد الاستقلال الذي يفديه كل عثماني بأعز شيء لديه وهو النفس،<lb/>ويتمنى كل شعب تظله راية الهلال بقاءه ليبقى عزيزًا في وطنه أمينًا من تسلط<lb/>المغيرين عليه.<lb/>إذا تمهد هذا فقد علمنا أن المركزية أصبحت في مثل هذا العصر عصر<lb/>التنازع الشديد في ميدان الحياة لا تصلح لترقي الأمة العثمانية المرغوب، ولا<lb/>تضمن لها الحياة السياسية والاجتماعية ولا البقاء لا سيما إذا أضفنا إلى هذا<lb/>حاجة الشعوب العثمانية إلى الراحة من الغوائل السياسية والفتن الداخلية، التي<lb/>توالت على الدولة في العهدين: عهد الحكومة المطلقة وعهد الحكومة<lb/>الدستورية، وأصيبت بسببها الدولة بغائلة الحرب البلقانية، وانفكاك أعز ولاياتها<lb/>عن جسم السلطنة العثمانية، بفساد سياسة المركزية، وسياسة مزج العناصر التي<lb/>ذهب إليها فريق من المتهوسين بالسيادة فَجَرُّوا على المملكة من المصائب ما لا<lb/>يحتاج إلى برهان، بعد الذي حدث وكان.<lb/>ولكي تأمن الأمة العثمانية على حياتها السياسية في المستقبل وعلى<lb/>سلامة الدولة من غوائل الفتن والمشاغبات الداخلية والصدمات الخارجية التي<lb/>يسببها عدم رضاء العناصر العثمانية والتفافها بإخلاص حول النقطة الجامعة<lb/>وهي العرش العثماني الرفيع الذي أصبح وجود الأمة السياسي لازمًا لوجوده<lb/>مرتبطًا به لكي تأمن الأمة على ذلك صار من المحتم على كل عثماني صادق<lb/>الوطنية النظر في الأسباب التي تتماسك بها أعضاء هذا الجسم الذي تفكك بقوتي<lb/>الجذب والدفع بين المركز والأطراف، ودخله الوهن والضعف المؤديان إلى<lb/>الانحلال، وهذا ما دعا فريقًا من العثمانيين إلى تأليف حزب اللامركزية الإدارية<lb/>بعد البحث والتروي الكثيرين فيما يضمن سلامة هذه المملكة وتضامّ كلمة<lb/>شعوبها واتحادهم على العمل الأنفع لعمران البلاد وسعادتها وقوة الدولة وبقائها.<lb/>فهذا الحزب يعرض على أنظار جمهور العثمانيين من إخوانه في<lb/>الجامعة والوطنية برنامجه ليكون موضع النظر والبحث من سائر العثمانيين<lb/>وهو يرجو أن يجد منهم أنصارًا كثيرين وأعوانًا غيورين على تنفيذ قواعد<lb/>اللامركزية الإدارية في الأقطار العثمانية، والله الموفق والمعين.<lb/>***<lb/>برنامج حزب اللامركزية الإدارية العثماني<lb/>المادة الأولى:<lb/>الدولة العلية العثمانية دولة دستورية نيابية، وكل ولاية من ولاياتها تعد<lb/>جزءًا من السلطنة لا ينفك عنها بحال من الأحوال، وإنما تبنى إدارة هذه<lb/>الولايات على أساس اللامركزية الإدارية، والسلطان الأعظم هو الذي يعين<lb/>الوالي وقاضي القضاة.<lb/>المادة الثانية:<lb/>قاضي القضاة يعين القضاة الشرعيين والوالي يعين سائر الموظفين بعد<lb/>اختيار مجلس الإدارة لهم (وفاقًا للمادة السابعة) ولا يجوز عزل موظف إلا<lb/>بحكم من مجلس تأديب، ومن عُزل لا يجوز استخدامه ولا يعطى معاش<lb/>معزولية.<lb/>المادة الثالثة:<lb/>يوضع نظام خاص لترقية عمال الحكومة وتأديبهم وتقاعسهم وما يتعلق<lb/>بذلك.<lb/>المادة الرابعة:<lb/>يكون في مركز كل ولاية مجلس عمومي ومجلس إداري ومجلس<lb/>معارف ومجلس أوقاف.<lb/>المادة الخامسة:<lb/>جميع قرارات المجلس العمومي تكون نافذة.<lb/>المادة السادسة:<lb/>من حقوق المجلس العمومي للولاية المراقبة على حكومتها والنظر في<lb/>جميع شئون الإدارة المحلية من: تقرير ميزانية الولاية، وأمور الأمن العام<lb/>والمعارف النافعة، والأوقاف، والبلدية، وتقرير ما يراه فيها، وسن<lb/>النظامات لها. وأما ما كان من أمور النافعة يتعلق من بعض الوجود بالأمور<lb/>العسكرية، أو السياسة الخارجية كسكك الحديد، فيرفعه بعد إبداء رأيه فيه إلى<lb/>العاصمة.<lb/>المادة السابعة:<lb/>من حقوق مجلس إدارة الولاية وضع ميزانيتها وانتخاب جميع موظفيها.<lb/>المادة الثامنة:<lb/>من حقوق مجلس المعارف وضع برنامج التعليم والنظر في جميع شئونها<lb/>ووضع ميزانية خاصة لها يراعى فيها حصة المعارف التي تضاف على<lb/>الأعشار والويركو، وما يقرره المجلس العمومي من الضرائب لها وما لها من<lb/>الأملاك والأوقاف.<lb/>المادة التاسعة:<lb/>من حقوق مجلس أوقاف الولاية وضع ميزانية خاصة لها والنظر في<lb/>جميع شئونها فما كان منها له شروط تجب مراعاتها يكون العمل فيها بحسب<lb/>شروطه، وما كان من غير ذلك يصرف فاضل ريعه على إقامة الشعائر ثم<lb/>على التعليم الإسلامي.<lb/>المادة العاشرة:<lb/>جميع أعضاء هذه المجالس تكون بالانتخاب إلا مجلس الإدارة فإن نصف<lb/>أعضائه ينتخبهم الشعب والنصف الآخر من رؤساء المصالح.<lb/>المادة الحادية عشرة:<lb/>تعدل طريقة الانتخاب لهذه المجالس ولمجلس المبعوثين وللمجالس البلدية<lb/>بحيث تكون حرة وممثلة لجميع عناصر الشعب.<lb/>المادة الثانية عشرة:<lb/>ما جرى عليه العرف في بعض البلاد والأقاليم التي لا تنفذ فيها قوانين<lb/>الحكومة وأحكامها يبقى على ما كان عليه الآن، ويراعى في تغيير الإدارة في<lb/>كل بلاد رضاء أهلها به.<lb/>المادة الثالثة عشرة:<lb/>ينظر الحزب في قانون تعديل الأراضي على الوجه الذي ينمي الثروة<lb/>العامة، وفي تحضير القبائل البدوية لأجل تنمية الثروة وترقية الأمة.<lb/>المادة الرابعة عشرة:<lb/>يكون في كل ولاية لغتان رسميتان: التركية، واللغة المحلية.<lb/>المادة الخامسة عشرة:<lb/>يجب تعميم التعليم في كل ولاية بلغة أهلها.<lb/>المادة السادسة عشرة:<lb/>أهل كل ولاية يؤدون الخدمة العسكرية في ولايتهم ويكون عسكرها على<lb/>قدم الاستعداد للدفاع عنها زمن السلم، وأما سوق الجنود في زمن الحرب فهو<lb/>منوط بنظارة الحربية، وحينئذ يجب على المجلس العمومي أن يتخذ الوسائل<lb/>للدفاع عن الولاية. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تألف في مصر حزب سياسي بهذا الاسم، وهذا بيانه الذي نشرته لجنته العليا مقدمة لبرنامجه السياسي، ويتلوه البرنامج.</note>
            </div>
            <pb n="n16-p231" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2647.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حديث كامل باشا<lb/>مع مؤسس المؤيد</head>
               <lb/>
               <lb/>تلقى السيد علي يوسف مؤسس المؤيد حديثًا سياسيًّا عن كامل باشا في<lb/>حالة الدولة في وزارته الأخيرة، وما بعدها فنشرها في مؤيد اليوم (سلخ<lb/>ربيع الأول) فرأينا أن ننقل معظمه؛ لأنه في معنى الرسمي القطعي،<lb/>والعنوانات لمؤسس المؤيد، قال:<lb/>تشرفت بمقابلة شيخ السياسة العثمانية أول أمس بأوتيل سميراميس، وهذه<lb/>سلسلة الحديث:<lb/>(1) هل هناك غرامة حربية؟<lb/>س: مولاي، إن الأخبار التي تحملها إلينا الشركات البرقية عن الصلح<lb/>سيئة جدًّا، فقد كانت المشكلة في السابق منحصرة في مسألة ترك أدرنة<lb/>لحكومات البلقان، ونراها الآن قد انتقلت إلى طور آخر، وصارت تظهر لنا<lb/>أمور جديدة مثل مسألة الغرامة الحربية، فما هي يا ترى نتائج هذه الأحوال؟<lb/>ج - ماذا أقول يا سيدي، الحكم لمن غلب، أما من جهة الغرامة الحربية<lb/>فالذي أظنه أن الدول العظمى التي تعرف حالتنا المالية لا توافق البلقانيين<lb/>الحريصين على مطامعهم من هذه الجهة؛ لأن إجابتهن البلقانيين إلى هذا<lb/>الطلب يؤدي إلى انحطاط الثقة المالية في الدولة فتسقط بذلك أسعار سندات<lb/>الديون العثمانية التي كل حامليها من الأوربيين فيلحقهم من وراء ذلك ضرر<lb/>عظيم، وبديهي أن الدول العظمى لا تتوسط لفائدة البلقانيين فيما فيه ضرر<lb/>الأوربيين، وأنا أعتقد أن هذه الدول تلاحظ أن أقساط هذه الغرامة إذا دفعت<lb/>للبلقانيين عاما بعد عام ستستهلك كل فائدة تأتي من وراء ما وعدتنا به دول<lb/>أوروبا من المساعدات المادية والأدبية للاطمئنان على مستقبلنا؛ وحينئذ لا<lb/>يبقى لنا ما ننفقه على عمار بلادنا وإصلاحها، فتكون مساعدات الدول التي<lb/>وعدتنا بها من قبيل المساعدة للبلقانيين لا لنا. وعلى كل حال فإن حاجتنا إلى<lb/>الصلح ظاهرة كالشمس في رابعة النهار.<lb/>(2) ما هو الباعث على ذلك الانقلاب؟<lb/>س: إذا كان هذا مبلغ حاجتنا إلى عقد الصلح، فأي فائدة كانت جمعية<lb/>الاتحاد والترقي تؤمل أن تحصل عليها من وراء الثورة التي أثارتها ضد<lb/>الصلح؟<lb/>ج - الغاية الأولى لجمعية الاتحاد والترقي من ذلك هو التربع في دست<lb/>السلطة. أما فائدة أو ضرر استمرار الحرب فتلك مسألة ثانوية في نظر<lb/>الجمعية، ولو كان هنالك أقل عمل في الفوز والفائدة لكانت وزارتنا تستمر في<lb/>الحرب إلى النهاية.<lb/>ولعمري إن حسابنا لم يخطئ قطعًا، وكيف يجوز لنا ترجيح الاستمرار<lb/>في الحرب والتقارير العسكرية التي كانت تعرض من قواد الجيش على مجلس<lb/>الوكلاء بواسطة وكيل جلالة السلطان في القيادة العامة كانت - مع التصريح<lb/>باستعداد الضباط والجنود للموت في سبيل الوطن - خالية من كلمة واحدة<lb/>تشف عن الأمل في النجاح، بل القواد يصرحون على العكس بترجيح جانب<lb/>الصلح على الاستمرار في الحرب.<lb/>وإذا كانت وزارتنا قد خدعت في فهم حقيقة ما، فذلك في شيء واحد هو<lb/>تقدير شكري باشا للمؤن، وكم تكفي لتقاوم حامية أدرنة الأعداء المحاصرين<lb/>لها، فإنه حدد الوقت الذي سيضطره فيه نفاذ الأرزاق لتسليم أدرنة بأقصر مما<lb/>ظهر بعد ذلك [1] .<lb/>ولو كنا علمنا هذه الحقيقة كما هي لما عجلنا بالموافقة على اقتراح الدول<lb/>العظمى، ولكانت وزارتنا صححت اعتقادهن في هذا الباب؛ ولطلبت منهن أن<lb/>يدخلن تعديلاً جديدًا على اقتراحهن.<lb/>(3) أدرنة قطب رحى المخابرات:<lb/>س - هل لكم يا مولاي أن تتفضلوا ببيان الحوادث التي تعد تتمة لهذه<lb/>الحرب صونًا للحقيقة أن يتناولها التاريخ على غير وجهها؟<lb/>ج - أجل، إن هذا الأمر مهم جدًّا في الحقيقة، معلوم أن أدرنة لم يكن<lb/>في الإمكان إنقاذها من حصارها بالقوة العسكرية، وكانت الدول العظمى ترى<lb/>أنه قد قُضي على المدينة بالسقوط لنفاد أرزاقها؛ ولذلك أرسلت إلينا مذكرة<lb/>إجماعية تنصح لنا فيها بلهجة حازمة أن نترك أدرنة للمتحالفين؛ وأن نفوض<lb/>أمر الجزر لإنصافها.<lb/>أما مجلس الوكلاء فقد رأى بعد التفكير في كل الطرق أنه لا مندوحة عن<lb/>قبول طريق الصلح حيث لم يكن ثمة تدبير آخر، وقبل يوم واحد من حدوث<lb/>تلك الجناية عقد في السراي السلطانية مجلس عمومي صدق على ضرورة<lb/>الصلح بعد أن اطلع على حقيقة موقفنا، ومع ذلك فإنه لما كان لأدرنة شأن<lb/>عند عموم الأهالي؛ ومن المنتظر أن تركها للأعداء صلحًا يستلزم هياج<lb/>الأفكار والخواطر، ولا يخفى أن العامة التي لا تطلع على حقائق الأحوال عن<lb/>قرب ربما تتهيج على الحكومة، لذلك لم تقدم هيئة الوزارة على تحمل هذه<lb/>المسئولية وقررت أن توضح لأوربة هذه المحذورات في جوابها، وبما أن<lb/>السير إدوارد غراي ناظر خارجية إنكلترا كان قد اقترح على مندوبي الباب<lb/>العالي أن تكون أدرنة في منطقة على الحياد وأن تكون معفاة من الرسوم<lb/>الجمركية، فنحن قد وافقنا على جعل أدرنة على الحياد، وعلى إعفائها من<lb/>رسوم الجمرك، ولكننا اشترطنا أن تبقى تابعة للدولة العلية، فرفض مندوبو<lb/>البلغار قبول ذلك، وأحيلت المسألة على مؤتمر السفراء فلم تنتج مذكرات<lb/>المؤتمر شيئًا.<lb/>(4) جواب الباب العالي يومئذ على مذكرة الدول:<lb/>ثم قال فخامته: ولما أردنا أن نجيب على مذكرة الدول قررنا أن نوافق على<lb/>جعل أدرنة بلدًا إسلاميًّا كما كانت، وأن تكون هي وضواحيها مستقلة وعلى الحياد<lb/>بشرط أن لا تطالبنا الدول البلقانية بعد ذلك بشيء جديد، أما حاكم أدرنة فطلبنا أن<lb/>يكون مسلمًا مهما كانت جنسيته، وأن تنتخبه الدول الموقعة على معاهدة برلين<lb/>والدولة العلية إحدى هذه الدول بالطبع، وحينئذ فإن الباب العالي مستعد لتجريد أدرنة<lb/>من حاميتها وذخائرها الحربية، وإنما رجحنا هذا الحل لما كنا لاحظناه من المحاذير<lb/>من وراء استمرار الحرب، وقد تركنا للدول العظمى أمر تعيين حدود الأراضي<lb/>التي ستتبع المتحالفين.<lb/>أما مسألة الجزر فقد قلنا في الجواب عنها: إننا واثقون من إنصاف<lb/>الدول العظمى وأنها ترى لزوم بقاء هذه الجزر تابعة للدولة العلية؛ لقربها من<lb/>سواحل الأناضول العثمانية، وحيث إن بلاغ الدول كان يحتوي على وعود،<lb/>منها معاونة الدولة ماديًا ومعنويًا لرقي وعمران الممالك العثمانية وزيادة قوتها<lb/>فقد قرر مجلس الوكلاء أن يذكر في جوابه على مذكرة الدول كيف هو يتلقى<lb/>تلك الوعود الحسنة التي تعوض علينا خسائرنا. ثم استحسنا أيضا أن يدرج<lb/>في ذلك الجواب أننا نعتمد كل الاعتماد على الدول العظمى في أن ترفع - بعد<lb/>زوال الروم إيلي تقريبا من يدنا - كل القيود التي قيدتنا بها المعاهدات القديمة<lb/>التي كانت أمضيت في تركية أوربة، وأن يسمح للدولة بإطلاق الحرية في<lb/>معاملاتها الاقتصادية وفقًا لما هو جارٍ بين الدول العظمى نفسها.<lb/>(5) لم يبلغ الجواب رسميًّا:<lb/>على هذا النمط حررت صيغة جواب الباب العالي باللغة الفرنسوية على<lb/>أن يبلغ في مساء ذلك اليوم 23 يناير إلى سفراء الدول.<lb/>(6) هجوم جماعة الاتحاديين والترقي على الباب العالي:<lb/>وبينما كان مجلس الوكلاء يمعن النظر في ترجمة مسودة الجواب هجمت<lb/>شرذمة قليلة اختلالية من جمعية الاتحاد والترقي بصورة وحشية على الباب<lb/>العالي، وحاولت أن تدخل غرفة مجلس الوكلاء فبادرهم ناظم باشا ليمنعهم ويسكن<lb/>جأشهم، فقتلوه في الحال واضطر حينئذ بقية الوكلاء أن يدخلوا غرفًا أخرى<lb/>ينتظرون فيها ماذا يكون.<lb/>أما أنا فقد لبثت في غرفة الصدارة ومعي حضرة فؤاد باشا كاتب المابين<lb/>الذي جاءني حاملاً بعض إرادات ملوكانية وعلمت حينئذ أن الثائرين ملأوا<lb/>الباب العالي اعتداءً، وأنهم قتلوا أيضًا ستةً من الياورية والحجاب الذين قاموا<lb/>بواجب المحافظة على الوكلاء والدفاع عنهم، وعلمت كذلك أن اثنين من<lb/>الثائرين قد قتلا في الحادثة.<lb/>وفي خلال هذه الفاجعة قفل فؤاد بك راجعًا من حيث أتى ثم دخل على<lb/>شرذمة من الضباط لا أعرفهم ومعهم أشخاص آخرون بألبسة ملكية فتقرب<lb/>مني جسور منهم، وقال: إن الخواطر خارج الباب العالي متهيجة تهيجًا<lb/>عظيمًا.<lb/>وطلب مني أن أكتب استقالتي فتحققت وقتئذ أن جميع تلك الفعال الجنائية<lb/>إنما كانت وسيلة فقط ليحصل الاتحاديون على أزِمة السلطة. وأنهم لا قصد<lb/>لهم في الثأر من أحد.<lb/>(7) استقالة فخامته:<lb/>وقد خطر ببالي أنني لو ترددت في أمر الاستقالة لتجرأ الثائرون على<lb/>الإيقاع بي حتى يتسنى لهم انحلال مقام الصدارة، فبناء على إصرار الضباط<lb/>استقلت وكتبت عريضة للحضرة السنية الملوكانية التمست فيها بلا تردد<lb/>إعفائي من منصب الصدارة، ولم يمض ساعة إلا وجاءني رئيس قرناء<lb/>الحضرة السلطانية مُبَلِّغًا عن لسان مولانا السلطان الأعظم كدره من هذه<lb/>الواقعة وراجيًا أن لا أترك الباب العالي خلوًّا من الحكومة ريثما تظهر نتيجة<lb/>الحال. فامتثالاً لأمر جلالته وانتظارًا للنتائج بقيت على كرسي الصدارة<lb/>منتظرًا.<lb/>وفي خلال ذلك كان يدخل ويخرج أناس كثيرون ومنهم طلعت بك<lb/>وأنور بك ثم عمر ناجي بك مبعوث قرق كليسا سابقًا المعدود من أركان<lb/>الجمعية فتقرب هذا مني قائلاً: مولاي إن شاء الله أنتم تنفعون الدولة في هذا<lb/>المقام كثيرًا، ونحن جميعًا محتاجون إليكم، وسنكون مطيعين لأوامركم. وقد<lb/>أراد بهذا الكلام مداهنتي، فقلت له: لا حاجة لي بالصدارة فقد سبرت طالع<lb/>الدولة وحسبي ما مضى. وبهذا الكلمة صرفته عني.<lb/>(8) ألاعيب أنور بك:<lb/>ثم جاءني أنور بك متظاهرًا بحيرة واندهاش وقال: إنني كنت في تمرين<lb/>عسكري وفي أثناء الطريق أُخبرت بالواقعة، هذا ما قاله لي في حين أنه كان<lb/>قد تواتر ساعتئذ في الباب العالي أنه من جملة الذين قتلوا ناظم باشا.<lb/>وبعد ساعة من الزمان اجتمع عليَّ شيخ الإسلام وآخرون من الوكلاء<lb/>واحدًا بعد آخر.<lb/>تعيين الصدر الجديد:<lb/>وعقب ذلك نصب محمود شوكت باشا صدرًا أعظم وجاء إلى الباب<lb/>العالي مع شيخ الإسلام الجديد، وبعد أن تلي الخط العثماني على رأس السلم<lb/>جاء محمود شوكت باشا إلى الغرفة العمومية مستقبلاً تبريكات المهنئين؛ ثم<lb/>شرع في الترتيبات اللازمة.<lb/>وبعد نصف الليل اجتمع بي خلفي في غرفة أخرى، فتفاوضنا هنيهة في<lb/>الأحوال الحاضرة، وعلى هذه الصورة بقيت هزيعًا من الليل؛ ولكثرة الزحام<lb/>لم يمكن إيقاد مدافئ الغرف مع شدة البرد وكثرة الأمطار. وظلت جثث القتلى<lb/>هناك ولذلك لم أتمكن من مغادرة الباب العالي إلا بعد الساعة الثالثة بعد نصف<lb/>الليل؛ فأثر البرد ليلتئذ في جسمي حتى أصابتني حمى ارتفعت درجتها إلى<lb/>39 درجة، وقد زارني سفراء الدول العظمى في منزلي فشكرت مسعاهم<lb/>واعتذرت لهم بالواسطة عن قبولهم. وبعد معالجة دامت عشرة أيام عادت إليَّ<lb/>صحتي فأشار عليَّ الأطباء بتبديل الهواء، وفي الحقيقة كنت قد تعبت<lb/>لملازمتي الباب العالي ليل نهار مدة ثلاثة أشهر تقريبًا، أي منذ شبت الحرب،<lb/>فكنت مستمرًّا طول هذه المدة على الاشتغال بمهام الأمور فأنهك العمل<lb/>جسمي ولذلك وافقت رأي الأطباء، وجئت إلى القطر المصري على إحدى<lb/>بواخر الشركة الخديوية.<lb/>دخول سعيد باشا في الوزارة الجديدة:<lb/>أما محمود شوكت باشا فإنه في اليوم الثاني من صدارته شكل وزارته،<lb/>ولما جاءه سعيد باشا مهرولاً ومباركًا له فوزه، انتخبه محمود شوكت باشا<lb/>رئيسًا لشورى الدولة، وباشر العمل بوظائفه.<lb/>سقوط الوزارة الجديدة في الشَّرَك:<lb/>ومن الاتفاقات الغريبة أن الوزارة الجديدة كانت تحسب أن الوزارة<lb/>السابقة قد أبلغت جوابها إلى الدول موافقة على طلبهن مذعنة لشروط الصلح<lb/>كما طلبتها الدول. ولكن لما رأت الوزارة الجديدة أوراق مجلس الوكلاء<lb/>علمت أن كل ذلك لم يكن وأن اللائحة الجوابية لم تعط، وأنه لم يكن ثمة<lb/>مندوحة لسلامة الدولة غير طريق الصلح فأسقط في يدها، وبعد مفاوضة دامت<lb/>يومين رأت أن تقسم مدينة أدرنة إلى شطرين بينهما نهر مريج اعتبرته حدًّا<lb/>فاصلاً، فالشطر الذي فيه الطوابي والاستحكامات أرادت أن تعطيه للبلغار،<lb/>والشطر الثاني طلبت أن يبقى للدولة العلية، ثم طلبوا في مبحث التعويضات<lb/>إلغاء العهود القديمة ومكاتب البريد الأجنبية إلى غير ذلك من الشروط<lb/>مظهرين بذلك ميلهم إلى الصلح.<lb/>كيف عادت الحرب:<lb/>فلما علم هذا في لوندرة اتبع البلغار - على ما جاء في الصحف - خطةً<lb/>أخرى، فقالوا: لا سبيل للمذاكرة مع هيئة ثورية؛ إذ يعد ذلك ذلاًّ لهم، أي<lb/>البلغار، وأمروا القائد الأول للجيش البلغاري باستئناف الحرب وفقًا لما قرر<lb/>في صوفيا، وعليه اضطر العسكر العثماني للمقابلة.<lb/>على هذا استمر الحرب الذي كان قد انقطع (كذا) في اليوم الرابع عشر من<lb/>شهر كانون الأول (27 ديسمبر سنة 1912) فاستشهد في هذه المدة ألوف<lb/>ومئات ألوف من شدة القرّ، وفتحت أبواب جديدة للنفقات فصرف حتى الآن<lb/>بضعة ملايين من الجنيهات، واشتدت الأزمة المالية حتى وصلت غايتها،<lb/>وظل المأمورون والمستخدمون والمردودون إلى المعاش والأرامل والأيتام،<lb/>بل جميع المحتاجين بغير معاش، فأصبح هؤلاء المساكين على شفا جرف<lb/>الهلاك.<lb/>الصيد في الماء العكر:<lb/>وقد بيعت أملاك أميرية بأثمان بخسة، ثم أعطي زيد وعمرو - خلافًا<lb/>لكل قانون ولكل قاعدة - كثيرًا من الامتيازات، ولم يمكن مع هذا كله سد<lb/>الرمق.<lb/>فهذا أيها الأستاذ نتيجة ما جناه الاتحاديون بوضع أيديهم على أزِمة<lb/>الحكومة بسائق طمعهم فيها، ولا أدري ماذا يكون مجرى الحال في المستقبل<lb/>مع فقد الأمن.<lb/>على أن العناصر العثمانية أخذت تنتبه إلى انتهاج المناهج التي تأمن بها<lb/>على مستقبلها.<lb/>أما الأمم ذات العلاقات الاقتصادية والتجارية ببلادنا فهي لا تألو جهدًا<lb/>للذب عن منافعها، والله أسأل أن يحسن العاقبة. اهـ. المراد من الحديث<lb/>وله في المؤيد تتمة في مشروعية الحكومة الحاضرة، وعدم رغبة كامل باشا<lb/>في العود إلى الوزارة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يرجح كامل باشا أن سبب غلط شكري باشا في تقديره هو أنه أخبر الحكومة أولاً بما عنده ثم ظهر له مخازن للمؤنة والذخيرة لم يكن رآها ولا علم بها، فإن أدرنة قد حصنت من عهد السلطان عبد الحميد، وجاء في بعض الجرائد أنه وصل إليها ذخائر بمساعدة النمسة.</note>
            </div>
            <pb n="n16-p237" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2648.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اللامركزية الإدارية<lb/>حياة البلاد العثمانية</head>
               <lb/>
               <lb/>جربت الحكومة المركزية العثمانية عدة قرون بالحكم المطلق وخمس<lb/>سنين بالحكم الدستوري النيابي فلم تفلح، وكانت خمس سنين منها دستورية،<lb/>أسرع إلى التخريب من خمس مئة سنة استبدادية، فظهر لكل ذي بصيرة أن<lb/>هذه المملكة المؤلفة من أقطار متنائية الأرجاء مختلفة العناصر في اللغات<lb/>والعادات والتقاليد والأخلاق، لا يمكن أن يحسن إدارتها الداخلية أفراد من<lb/>عنصر واحد من عناصرها يتربون ويتعلمون في عاصمتها من علوم الإفرنج<lb/>ولغاتهم وقوانينهم ما يريدون الاستعانة به على إدارتها مع جهلهم بلغاتها<lb/>وسائر شئونها، ويجعلون جميع مصالحها مرتبطةً بالعاصمة البعيدة عن<lb/>أكثرها، والتي يجهل لغتها التركية السواد الأعظم من أهلها، بحيث إذا أراد<lb/>رجل عربي أن يفتح مكتبًا أهليًّا في ذروة جبل من <placeName>اليمن</placeName> لا يبيح له نظامها<lb/>فتحه إلا إذا كتب إلى العاصمة باللغة التركية يستأذن بذلك وجاءه الإذن؛ ولن<lb/>يجيئه إلا إذا كان يُعلم بالتركية، ولن يجد من يُعلِّم بها، وإذا هُدم مكان<lb/>للحكومة في أبعد أرجائها لا يجوز بناؤه ولا ترميمه إلا بعد استئذان العاصمة<lb/>وورود الإذن، ولن يرد إذا اهتموا به إلا بعد عدة شهور وإلا فعدة سنين.<lb/>أكبر ما استفاده العثمانيون من إعلان الدستور جواز إبداء آرائهم في<lb/>حكومتهم ومصالحهم، وقد صرح بعضهم في السنة الأولى للدستور بأنه لا<lb/>يستقيم أمر هذه المملكة إلا بالإدارة اللامركزية، ولكن الجمهور صبروا على<lb/>حكم المركز مع اشتداد وطأته بغلوّ الاتحاديين وإسرافهم فيه، فرأوا من بوادر<lb/>نتيجته أن الاتحاديين وجهوا قوة الدولة كلها لقتال عناصرها وتذليلهم فنكلوا<lb/>بالأرنؤوط وعرب <placeName>اليمن</placeName> وعسير والكرك وحوران، وأضاعوا طرابلس<lb/>الغرب، فالولايات الأوروبية العثمانية كلها، واضطروا إلى الاعتراف<lb/>باستقلال إمام <placeName>اليمن</placeName> في بلاده وعرضوا مثل ذلك على السيد الإدريسي في<lb/>عسير، فكان كلما حدثت حادثة من هذه الحوادث يقتنع كثيرون من أهل<lb/>البصيرة والرأي بأن عدم المركزية خير وأبقى لهذه الدولة؛ فإن لم تبادر إليه<lb/>اضمحلت اضمحلالاً، وانحلت انحلالاً.<lb/>وقد كان أكبر الشبهات التي يغالط بها المتمتعون بالمركزية العامة<lb/>وأشياعهم، أن اللامركزية تمزق الدولة فيسهل على الأجانب ابتلاعها، ولكن<lb/>أهل المعرفة والحجة قد بينوا الحقائق للجمهور، فلم يعد يهذي بهذه المغالطة<lb/>مع المتمتعين بلذة السلطة المركزية وعظمتها وأموالها إلا منافق متملق لهم؛<lb/>ليشاركهم في بعض ما يتمتعون به، أو جاهل غملاج، يتابع كل أحد على<lb/>رأيه.<lb/>تُكشف هذه الشبهة بكلمة واحدة، وهي: أن المطلوب هو اللامركزية الإدارية<lb/>وهو لا دخل له في السياسة الخارجية ولا في الحربية، وحفظ البلاد من<lb/>استيلاء الأجانب عليها إنما يكون بالقوة الحربية أو الوسائط السياسية، ولا نعلم أن<lb/>أحدًا ينازع العاصمة فيهما، على أن مسألة <placeName>طرابلس الغرب</placeName> وحرب البلقان قد<lb/>أثبتا لكل ذي عقل وفهم أن حكومة الآستانة لا تقدر أن تصد أية دولة من الدول<lb/>الكبرى عن امتلاك ما تطمع فيه من بلادها، فعلم من لم يكن يعلم أن بقاء ما<lb/>بقي للدولة منوط أمره بالدول الكبرى إن شاءت أن تقسمه بينها فعلت، وإن<lb/>شاءت أن تتركه فعلت، والثاني هو المرجح عندنا الآن لما بيَّناه في موضع آخر<lb/>من هذا الجزء، ولا دخل فيه لشكل إدارة الولايات ألبتة. بل نقول: إن جعل ما<lb/>بقي تحت نفوذهن بالوسائل المالية أو السياسية وهو الخطر المنتظر لا يتم لهن<lb/>بسهولة إلا مع بقاء الحكومة المركزية؛ إذ يكفي إرضاء اثنين أو ثلاثة من أصحاب<lb/>النفوذ في مجلس الوكلاء لأخذ كل ما تريده أوربة من الامتيازات والأراضي<lb/>العثمانية، ورهن موارد الدولة، ولا يسهل هذا مع اللامركزية؛ لأنه يتوقف على<lb/>إقناع مجالس الولايات ثم العاصمة، فالخطر كل الخطر على البلاد إنما هو<lb/>من الحكومة المركزية، ولا سيما إذا كانت السلطة بيد جمعية الاتحاد<lb/>والترقي.<lb/>* * *<lb/>حزب اللامركزية ولجان الإصلاح السورية<lb/>نشرنا في هذا الجزء بيان هذا الحزب وبرنامجه السياسي، وهو مؤلَّف<lb/>من طائفة من أولي البصيرة والرأي وحملة الأقلام من العثمانيين المقيمين في<lb/>مصر، وقد تألفت في سورية عدة لجان للتشاور في طلب الإصلاح على<lb/>أصول اللامركزية الإدارية؛ وإن لم يذكر هذا الاسم فيها، وكانت حكومة<lb/>العاصمة على عهد وزارة كامل باشا راضيةً عن هذه الحركة ومؤيدةً لها،<lb/>وكان أمثل تلك اللجان لجنة <placeName>بيروت</placeName> فإنها انتخبت انتخابًا قانونيًّا، فكانت مؤلفة من<lb/>86 عضوًا من خواص الطوائف كلها وستنشر لائحتها في الجزء الآتي.<lb/>والذي يسر في مجموع هذه المطالب وهذه الحركة المباركة، إن شاء الله، هو<lb/>أنها صادرة عن الشعور بالحاجة إليها المشترك بين المسلمين وغيرهم، وأنها<lb/>كانت أفضل مجلى من مجالي الاتفاق والألفة بين الجميع، وقد ظهر ذلك في<lb/>بيروت بصفة لم يسبق لها نظير، ولا أستثني ما كان عقب إعلان الدستور، فإن<lb/>تلك نشوة عارضة لا يعتد بمثلها، ولا يوثق بدوامه.<lb/>وقد توهم بعض الناس أن هذه الحركة كانت بتحريض أفراد من الأذكياء<lb/>يمكن استمالتهم بالمناصب والوظائف والوعود، فاغترت بذلك جمعية الاتحاد<lb/>والترقي، ووجهت همتها إلى استمالة هؤلاء الأفراد، أو استمالة من تظن أن<lb/>تركهم لطلب الإصلاح يتبعه ترك غيرهم، وسترى الجمعية أنها مخطئة وأن<lb/>كل من تستطيع استمالته يسقط من نظر إخوانه، فلا يبقى له عندهم قيمة ولا<lb/>تأثير، كما ظهر مثل ذلك لعبد الحميد الذي اتبع هذه السياسة من قبل.<lb/>وكتب إلينا وإلى أناس آخرين أن الجمعية تريد إرسال وفد إلى سورية<lb/>لأجل التفريق بين طلاب الإصلاح وإيقاع الشقاق بين المسلمين والنصارى،<lb/>وربما تستعين على ذلك ببعض جرائد المنافقين التي تمدها بمالها ونفوذها، فإن<lb/>الجمعية على محاربتها لكل ما يفيد الإسلام صارت تستخدم اسم الإسلام لتأييد<lb/>نفوذها، والمرجو من عقلاء إخواننا البيروتيين عامة وأصحاب الجرائد الرشيدة<lb/>منهم خاصة، أن يكونوا إلبًا واحدًا على من يسعى للتفريق بينهم بقول أو عمل، وأن<lb/>يحذروا من كل جريدة عرفت بالانتصار للاتحاديين أو تنشأ لترويج سياستهم،<lb/>وإذا ظهرت لهم جريدة عربية في الآستانة فليكونوا منها على حذر، ولا سيما<lb/>إذا استخدم لها قلم شيطان التفريق السفيه المشهور.<lb/>وقد جاء في بعض جرائد أمريكة أن لعزت باشا العابد يدًا في هذه<lb/>الحركة، وإنني أجزم - على علم - بأنه لم يكن له ولا لغيره من المقيمين في<lb/>خارج البلاد السورية والمصرية يد في ذلك ولا رأي ألبتة، ويتبع ذلك أنه ليس<lb/>لأحد منهم نفوذ ولا تأثير في ذلك.<lb/>* * *<lb/>تمليك الشخص المعنوي في الدولة العلية<lb/>جاء في البرقيات العامة من الآستانة أنه قد صدرت الإرادة السنية بجواز<lb/>تمليك الشخص المعنوي. قال المؤيد في تعليقه على هذه البرقية: وكان<lb/>السلطان السابق ممتنعًا كل الامتناع من أن يفعل هذا، فمثلاً كان لا يجوز لشركة<lb/>عثمانية أو أجنبية أن تمتلك، وإذا كان لا بد من هذا فكان التمليك باسم رئيس<lb/>الشركة؛ والملك لا ينتقل للشركة ذاتها في سجلات الحكومة، فكانت الشركات تأبى<lb/>أن تأخذ ملكًا بأسماء رؤسائها خوفًا من انحلال الملك عنهم إلى الحكومة متى توفوا ولا<lb/>وارث لهم.<lb/>وكان هذا المنع حتى لا تصبح الشركات مستعمراتٍ أجنبيةً ذات ملك<lb/>واسع في البلاد ينتهي أمرها إلى مثل ما انتهت إليه الشركات الإنكليزية في<lb/>الهند أو الهولاندية في الترنسفال أو البلجيكية في الكونغو.<lb/>أما الآن فقد أجيز تملك الشخص المعنوي، ويخشى أن لا يكون هذا<lb/>الشخص المعنوي مقيدًا بقيد العثمانية؛ لأنه إذا لم يكن كذلك أمكن لمثل شركة<lb/>حديد الأناضول الألمانية مثلاً أن تملك الأراضي الواسعة حولها فتصبح مستعمرات<lb/>ألمانية، ومثل ذلك يقال في الشركات الإنكليزية والفرنساوية في <placeName>بغداد</placeName> والبصرة<lb/>وسوريا وفي الشركات التي تنشأ من كل دولة أخرى.<lb/>ولهذا هرع إلى الآستانة منذ أسبوعين ماليون كثيرون كانوا يتطلعون إلى<lb/>أراضٍ واسعة في البلاد العثمانية، ولا يستطيعون شراءها بواسطة الشركات؛<lb/>لأنهم رأوا الفرصة سانحةً لهم، وبعض هؤلاء يؤملون أن جمعية الاتحاد<lb/>والترقي تأخذ أملاكًا واسعةً باسم شخصها المعنوي وتبيعها لهم سريعًا بثمن<lb/>موافق.<lb/>ولكنا مع هذا كله نؤمل أن نرى في نص الإرادة السنية ما يقيد الشخص<lb/>المعنوي بقيد العثمانية، حتى يزول الخطر الذي كان يخشاه السلطان<lb/>عبد الحميد. اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا الخبر يدل على ما أثبتنا عن مقاصد الاتحاديين المالية من قبل، وهو<lb/>أخوف ما نخافه من سياستهم المالية، فنسأل الله السلامة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2649.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>