<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="34" to="34" change="#d2e128">34</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4423.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>المحرم - 1354هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1935">مايو - 1935م</date>
<pb
             n="n34-p757"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4424.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أسئلة من صاحب الإمضاء ببيروت</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل<lb/>السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى، السلام عليكم<lb/>ورحمة الله وبركاته (وبعد) فإني أرفع إلى فضيلتكم الأسئلة الآتية راجيًا التكرم<lb/>بالإجابة عليها ولكم عظيم الشكر:<lb/>(1) هل يجوز تحكيم العقل في المسائل الشرعية الدينية المنصوص عليها<lb/>في الكتاب والسنة والإجماع والقياس المعتبرَيْنِ؟ فإن كثيرًا من الناس يحاولون<lb/>تحكيم العقل في المسائل الشرعية الدينية، فيقبلون منها ما يوافق عقولهم ويتركون<lb/>ما يخالفها، وإن كان في ذلك نص أو إجماع أو قياس، فهل يجوز أم لا؟<lb/>(2) هل يجوز التقليد والتلفيق من مذاهب الأئمة الأربعة ولو لغير ضرورة<lb/>قبل العمل أو بعده في المعاملات والعبادات كالوضوء والغسل والتيمم والصلاة كمن<lb/>توضأ وضوءًا واجبًا، أو اغتسل غسلاً واجبًا من ماء قليل مستعمل في رفع حدث<lb/>مقلدًا لمذهب الإمام مالك، وترك الدلك مقلدًا لمذهب الإمام الشافعي، وترك النية<lb/>مقلدًا لمذهب الإمام أبي حنيفة، يكون وضوءه أو غسله صحيحًا أم لا؟<lb/>(3) هل هذان الحديثان الآتيان صحيحان معتمدان غير منسوخين يجوز<lb/>العمل بهما أم لا؟ وهما (أصحابي كالنجوم بأيهم اقتديتم اهتديتم) (من قلد عالمًا<lb/>لقي الله سالمًا) .<lb/>(4) هل كتاب (لوائح الأنوار البهية وسواطع الأسرار الأثرية لشرح الدرة<lb/>المضية في عقيدة الفرقة المرضية) تأليف الشيخ محمد بن أحمد السفاريني الأثري<lb/>الحنبلي وكتاب (المُحلى) تأليف الإمام أبي محمد علي بن أحمد بن سعيد بن حزم<lb/>صحيحان معتمدان يجوز الاعتقاد والعمل بجميع ما أتى فيهما أم لا؟<lb/>(5) هل ما ورد بخصوص ظهور المهدي المنتظر والدجال والدابة ونزول<lb/>سيدنا عيسى بن مريم عليه السلام وحكمه بالشريعة الإسلامية صحيح يجوز اعتقاده<lb/>أم لا؟<lb/>(6) هل إعمال الحقنة في أحد السبيلين، أو في الشرايين، أو تحت الجلد،<lb/>أو التطعيم ضد مرض الجدري، أو غيره أو استعمال المضمضة، أو الداء للثة،<lb/>أو الأضراس، أو الأسنان لأجل تصليحها، أو منع وتسكين الآلام والأوجاع عنها،<lb/>وتغير طعم الفم، وبلع الريق مفطرة للصائم أم لا؟<lb/>(7) هل يجوز للإنسان أن يرتهن دارًا أو دكانًا بقيمة معلومة على أجل معلوم<lb/>بشرط أن ينتفع المرتهن بالدار أو الدكان من سكنى أو إيجار أو غيره سواء كان<lb/>للإيجار من الراهن أم غيره أم لا؟<lb/>(8) هل يجوز بيع الوفاء أم لا؟ وما كيفيته تفصيلاً؟<lb/>تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ اللاذقي<lb/>(أجوبة المنار)<lb/>(31) تحكيم العقل في الدين:<lb/>ما شرع الله الدين للناس إلا لأنهم لا يستغنون عن هدايته بعقولهم، ومن كان<lb/>يؤمن بدين منزل من عند الله لا يمكن أن يقبل ما يوافق عقله منه، ويرد ما لا<lb/>يوافقه من المسائل التي يعتقد أن الله فرضها عليه من الأعمال، أو حرمها عليه من<lb/>التروك، فمن فعل ذلك كان غير متبع لدين يؤمن به قطعًا؛ وإنما متبعًا لهواه بغير<lb/>هدى من الله، فوظيفة العقل أن يعلم ويفهم ليعمل، لا أن يتحكم في دينه ولا في<lb/>قانون حكومته الذي هو وضع بشر مثله.<lb/>ثم إن عقول الناس تختلف اختلافًا كثيرًا فيما يوافق أصحابها، وما لا يوافقهم،<lb/>وذلك يقتضي أن يكون لكل فرد ممن يُحَكِّمُون عقولهم في الدين دين خاص به،<lb/>وللمجموع أديان كثيرة بقدر عددهم إن صح أن يسمى اتباعهم لها دينًا، وهو لا<lb/>يصح، فتحكيم العقل في كل مسألة من مسائل الدين مخالف لحكم العقل الصحيح؛<lb/>وإنما المعقول أن يطلب العاقل الدليل على أصل الدين، فمتى ثبت عنده وجب عليه<lb/>أن يتبع كل ما علم أنه منه، فنحن قد أقمنا البرهان العقلي على نبوة محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم ورسالته، فمن آمن به وجب أن يتبعه في كل ما جاء به من أمر<lb/>الدين، ومنه ما هو قطعي مجمع عليه بين المسلمين لا مجال للعقل في البحث عنه<lb/>ولا عن أدلته، ومنه ما ليس كذلك، فاختلفوا في إثباته ونفيه بالتبع للاختلاف في<lb/>أدلته، وفي وجه دلالته عليه كما بيناه مرارًا تارة بالتفصيل، وتارة بالإجمال<lb/>وآخرها ما في فتاوى الجزء الماضي من المنار، ومن ذلك الاختلاف في القياس<lb/>هل هو دليل شرعي أم لا، وفي حقيقته، وفي صفة دلالته وموضوعه وغير ذلك،<lb/>فلكل مسلم أن يبحث بعقله عن ذلك من طريقه، فيقبل ما صح منه بالدليل لا بالهوى،<lb/>ولا يجب على أحد أن يقبل كل ما يقوله له بعض مدعي العلم الديني، وإن رآه<lb/>غير معقول بدون دليل شرعي، وليس من الدليل ذكر الحكم في كتاب من كتب<lb/>المذاهب كما بيناه في الفتوى المشار إليها أخيرًا (راجع ص688) .<lb/>(32) التلفيق في تقليد المذاهب:<lb/>الأصل فيمن قلد مذهبًا أن يعرف أحكامه في المسائل، ويعمل بها لثقته بأدلتها<lb/>إجمالاً وتفصيلاً أو وراثة، ومن كان له نظر في الأدلة، فله أن يعمل بما اعتقد<lb/>صحته في بعضها مخالفًا لغيره، وإن أدى ذلك إلى التلفيق بين الأقوال، وعدم<lb/>موافقة صلاته لمذهب واحد من المذاهب الأربعة كاختلافها في الماء المستعمل<lb/>والقليل والكثير وأحكامها، وفي وجوب قراءة المأموم للفاتحة مثلاً؛ لأنه إنما يعمل<lb/>بما يعتقد صحة دليله في الشرع في كل فرع، لا بقول فلان وفلان لذاته؛ ولكن<lb/>يشترط ألا يخالف الإجماع في ذلك، وأما من عرف أقوال هذه المذاهب المختلفة<lb/>دون أدلتها فاختار لنفسه من كل منها ما وافق هواه لسهولته مثلاً، فهو متلاعب<lb/>بدينه، متعبد بغير علم ولا تقليد لإمام وثق بعلمه ودينه.<lb/>(33) حديث (أصحابي كالنجوم) أخرجه البيهقي عن ابن عباس، وهو<lb/>غير صحيح.<lb/>(34) جملة (من قلد عالمًا لقي الله سالمًا) ليست بحديث نبوي.<lb/>(35) كتاب لوائح الأنوار الإلهية للسفاريني من أجمع الكتب للعقائد<lb/>الإسلامية وما روي من الأحاديث والآثار وأقوال السلف فيها، ولا يخلو من أقوال<lb/>ضعيفة وآراء مختلف فيها، والعقائد يجب إثباتها بالأدلة القطعية، ودونها ما ورد<lb/>في أخبار آحاد ظنية صحيحة السند، تسلم إذا لم يعارضها قطعي، وأما الروايات<lb/>الضعيفة فلا يجوز إسنادها إلى النبي صلى الله عليه وسلم، ولا الاحتجاج بها ولا<lb/>العمل بها في المسائل العملية فضلاً عن العقائد الدينية.<lb/>(36) كتاب المُحلى في الفقه للإمام ابن حزم من أجلّ كتب فقه الحديث<lb/>على مذهب الظاهرية الذين لا يقولون بالقياس، ولمؤلفه أفهام وآراء اجتهادية خالف<lb/>فيها غيره من الفقهاء يخطئ فيها ويصيب كغيره من العلماء، فمن اقتنع فيها برأيه<lb/>وفهمه كان كمن اقتنع برأي غيره من أئمة الفقه؛ فإنه إمام مجتهد كغيره، فالعبرة<lb/>بالدليل والعلماء نقلة ومرشدون.<lb/>(37) المهدي المنتظر: راجع الأحاديث المتعارضة والاختلاف فيه وفيها<lb/>فقد بسطناه في الكلام على قيام الساعة وأشراطها من أواخر تفسير سورة الأعراف<lb/>(ص451 - 502 من جزء التفسير التاسع) .<lb/>(38) أحاديث الدجال، راجعها في ص 489 من الجزء المذكور أيضًا.<lb/>(39) أحاديث نزول المسيح واعتقادها، راجع المسألة في ص753 من<lb/>مجلد المنار الثامن والعشرين.<lb/>(40) الحقن وما يفطر الصائم:<lb/>أعمال الحقن بأنواعها والمضمضة بالماء والدواء لا تفطر الصائم، وبلع<lb/>الريق بالأولى؛ وإنما يفطره بلع شيء غير الريق من مائع أو جامد؛ لأنه يعد من<lb/>الطعام والشراب اللذين لا يتحقق الصيام إلا بالإمساك عنهما مع نية التعبد، وراجع<lb/>تفصيل أحكام الصيام ومفطراته في تفسير آياته من جزء التفسير الثاني ولا سيما<lb/>الفصول الملحقة به في الطبعة الثانية.<lb/>(41) حكم الانتفاع بالرهن:<lb/>ارتهان الدار والعقار بالصفة المذكورة غير جائز؛ لأنه من أكل أموال الناس<lb/>بالباطل، وإنما ورد في رهن المحلوب والمركوب أنه ينتفع بهما في مقابل نفقتهما<lb/>(42) بيع الوفاء:<lb/>بيع الوفاء كنت أعهد له صورة في بلادنا يقول الفقهاء بصحتها، فراجعوا<lb/>المسألة في كتاب مجلة الأحكام العدلية لسهولته، وليس من شأن المنار تفصيل<lb/>المعاملات المدنية الاجتهادية.<lb/>* * *<lb/>حكم الصلاة والصيام في القطبين<lb/>وكون طلب العلم في سبيل الله<lb/>(س43 و 44) من صاحب الإمضاء في إنكلترة<lb/>ما قولكم دام فضلكم فيما هو آتٍ:<lb/>(1) تعلمون أن الإنسان كلما ذهب نحو القطب اختلفت ساعات الليل<lb/>والنهار، فهي عند خط الاستواء 12 ساعة ليلاً، و12 ساعة نهارًا، وعند القطب<lb/>ستة أشهر ليل باستمرار، وستة أشهر نهار باستمرار وتختلف فيما بين ذلك درجات.<lb/>فما حكم الشرع في مسلم يسكن في أقصى شمال الكرة، أو أقصى جنوبها،<lb/>ويريد إقامة أحكام الشرع من صلاة وصيام؟<lb/>(2) ورد في الحديث الصحيح عن أنس رضي الله عنه (من خرج في<lb/>طلب العلم كان في سبيل الله حتى يرجع) رواه الترمذي، فهل الخروج في طلب<lb/>العلم، كالخروج للمقاتلة في سبيل الله في الثواب فقط، أو في سقوط أحكام الشرع<lb/>الشريف عن الشخص المكلف من صلاة وصيام؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> دكتور محمود زين الدين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طالب بإنكترا<lb/>(43) حكم مواقيت الصلاة والصيام في القطبين وما يقرب منهما:<lb/>قد بيَّنا هذه المسألة في المنار، وفي التفسير، ومنها في تفسير الآية {فَمَن<lb/>شَهِدَ مِنكُمُ الشَّهْرَ فَلْيَصُمْهُ} (البقرة: 185) الواردة في صيام شهر رمضان (ص<lb/>162 من جزء التفسير الثاني من الطبعة الثانية) وهذا نصه:<lb/>قال الأستاذ الإمام: وإنما عبر بهذه العبارة ولم يقل: (فصوموه) لمثل<lb/>الحكمة التي لم يحدد القرآن مواقيت الصلاة لأجلها، وذلك أن القرآن خطاب الله<lb/>العام لجميع البشر، وهو يعلم أن من المواقع ما لا شهور فيها ولا أيام معتدلة، بل<lb/>السنة كلها قد تكون فيها يومًا وليلة تقريبًا كالجهات القطبية، فالمدة التي يكون فيها<lb/>القطب الشمالي في ليل وهي نصف السنة يكون القطب الجنوبي في نهار وبالعكس،<lb/>ويقصر الليل والنهار ويطولان على نسبة القرب والبعد عن القطبين ويستويان في<lb/>خط الاستواء وهو وسط الأرض.<lb/>أرأيت هل يكلف الله تعالى من يقيم في جهة القطبين وما يقرب منهما أن<lb/>يصلي في يومه (وهو سنة أو مقدار عدة أشهر) خمس صلوات إحداها حين يطلع<lb/>الفجر، والثانية بعد زوال الشمس <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ويكلفه أن يصوم شهر رمضان بالتعيين<lb/>ولا رمضان له، ولا شهور؟ كلا إن من الآيات الكبرى على كون هذا القرآن من<lb/>عند الله المحيط علمه بكل شيء، لا من تأليف البشر ما نراه فيه من الاكتفاء<lb/>بالخطاب العام الذي لا يتقيد بزمان من جاء به ولا مكانه، ولو كان من عند النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم لكان كل ما فيه مناسبًا لحال زمانه وبلاده، وما يليها من البلاد<lb/>التي يعرفها، ولم تكن العرب تعرف أن في الأرض بلادًا مقدارها كعدة أنهر أو<lb/>أشهر من أنهرنا وأشهرنا ولياليها كذلك.<lb/>فمنزل القرآن وهو علام الغيوب، وخالق الأرض والأفلاك خاطب الناس كافة<lb/>بما يمكن أن يمتثلوه، فأطلق الأمر بالصلاة والرسول بيَّن أوقاتها بما يناسب حال<lb/>البلاد المعتدلة التي هي القسم الأعظم من الأرض، حتى إذا وصل الإسلام إلى أهل<lb/>البلاد التي أشرنا إليها يمكنهم أن يقدروا للصلوات باجتهادهم والقياس على ما بيَّنه<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم من أمر الله المطلق، وكذلك الصيام ما أوجب رمضان<lb/>إلا على من شهد الشهر وحضره، والذين ليس لهم شهر مثله يسهل عليهم أن يقدروا<lb/>له قدره، وقد ذكر الفقهاء مسألة التقدير بعد ما عرفوا بعض البلاد التي يطول ليلها<lb/>ويقصر نهارها، والبلاد التي يطول نهارها ويقصر ليلها، واختلفوا في التقدير على<lb/>أي البلاد يكون؟ فقيل على البلاد المعتدلة التي وقع فيها التشريع كمكة والمدينة،<lb/>وقيل على أقرب بلاد معتدلة إليهم وكل منهما جائز؛ فإنه اجتهادي لا نص فيه.<lb/>(44) حديث (من خرج في طلب العلم) <gap resp="#org_MS"/> إلخ:<lb/>معنى الحديث أن من خرج في طلب العلم النافع كان خروجه في السبيل، أي<lb/>الطريق الموصلة إلى مرضاة الله كسائر أعمال البر؛ فإن كلمة سبيل الله عامة لا<lb/>خاصة بالقتال، وأحكام الشرع من الصلاة والصيام وغيرهما لا تسقط عن المقاتلين<lb/>في سبيل الله لأنهم مقاتلون، ولا عن غيرهم لأجل تفضيل عملهم، والصلاة أفضل<lb/>الأعمال بعد الإيمان، وهي لا تسقط عند أحد من المكلفين إلا بعذر منصوص<lb/>كالحيض والنفاس، وتجب على المقاتلين حتى في حال القتال، إلا أنه يسقط عنهم<lb/>بعض أعمالها البدنية كما ورد في قوله تعالى: {حَافِظُوا عَلَى الصَّلَوَاتِ وَالصَّلاةِ<lb/>الوُسْطَى وَقُومُوا لِلَّهِ قَانِتِينَ * فَإِنْ خِفْتُمْ فَرِجَالاً أَوْ رُكْبَاناً فَإِذَا أَمِنتُمْ فَاذْكُرُوا اللَّهَ كَمَا<lb/>عَلَّمَكُم مَّا لَمْ تَكُونُوا تَعْلَمُونَ} (البقرة: 238-239) أي: فَصَلُّوا في حالة الخوف<lb/>راجلين أو راكبين على مطاياكم وخيولكم، ويسقط الصيام عن المريض والمسافر<lb/>والحائض والنفساء وعليهم الإعادة، فلا أدري من أين جاءت السائل شبهة سقوط<lb/>الأعمال الشرعية عن المقاتلة في سبيل الله، فسأل عن الخروج في طلب العلم، هل<lb/>هو مثل القتال في هذا أم لا؟<lb/>هذا وإن طلب العلم لا يعد في سبيل الله إلا إذا كان مطلوبًا في الشرع، وكان<lb/>الاشتغال به بنية شرعية صالحة، ولم يكن سببًا لارتكاب الطالب في أثناء طلبه<lb/>شيئًا من المعاصي أو تركه لبعض الفرائض كما يفعله أكثر طلاب العلوم الدنيوية<lb/>من المسلمين في أوربة بدون عذر، فهذا لا يمكن أن يكون في سبيل الله. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p764"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4425.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأزهر الأزهر<lb/>الانقلاب الأكبر</head>
               <lb/>
               <lb/>أحمد الله عز وجل أن حقَّ رجائي وصدق مقالي الذي بسطته في تصدير<lb/>كتاب (المنار والأزهر) إذ بينت أن الشيخ الظواهري قد بلغ من إفساده الغاية،<lb/>وأنه لا يوجد في العلماء من هو أهل لرياسته وإصلاح هذا الفساد غير واحد يعرفه<lb/>أهل الأزهر كلهم ويعرفه غيرهم، ووصفته بصفاته التي لا يجرؤ أحد أن يدعيها<lb/>لغيره، بعد أن صرحت بهتاف مجاوري الأزهر في ثورتهم باسمه ولقبه.<lb/>ثم نصحت لهم قائلاً:<lb/>إخواني: إنكم ستنالون ما ترضون: من تولي من تمقتون عنكم، وتولية من<lb/>تحبون عليكم، لا بقوة مظاهرتكم لزيد وتظاهركم على عمرو؛ بل لأنه الحق<lb/>والخير والمصلحة؛ ولأن الأمة الإسلامية كلها معكم فيه؛ ولأنكم في عهد وزارة<lb/>تقدر هذه القوى الأربع قدرها، وجديرة بأن ترضي الله بإرضائها <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما قلنا<lb/>وما هو ببعيد.<lb/>نشرت هذا التصدير في الجزء السادس من منار هذا المجلد (34) الذي<lb/>صدر في آخر شهر شعبان (سنة 1353) وحدث بعد ذلك من الأحداث ما جعل<lb/>بعض الناس يظنون أن قدم الشيخ الظواهري في الأزهر أرسخ من قدم محمد توفيق<lb/>باشا نسيم في الوزارة، وأن مجلس الأزهر الأعلى في تأييد شيخه الظواهري<lb/>وإخضاع العلماء والطلاب له أذلة مرغمين، أو يحرمهم من كل ما لهم من حقوق<lb/>العلم والدين، فقلت في آخر الجزء الذي قبل هذا وهو التاسع الذي صدر في سلخ<lb/>ذي الحجة (إن الشيخ الظواهري سيخرج من الأزهر مذؤومًا مدحورًا، ولا يجد له<lb/>من مجلسه الأعلى، ولا من غيره وليًّا ولا نصيرًا) وكذلك كان فقد قضى الله أن لا<lb/>يمر هذا الشهر (المحرم سنة 1354) حتى يخرج الظواهري منه مذؤومًا مدحورًا،<lb/>ويتولى رياسته الأستاذ الأكبر المصلح الشيخ محمد مصطفى المراغي مؤيدًا<lb/>منصورًا.<lb/>لا غرو فما نحن ممن يرمي الأقوال على عواهنها، ويتبع فيها هوى النفس،<lb/>وإنما نتكلم عن سنن الله عز وجل في الاجتماع، وما هذه الكلمة في بابها ولا هذه<lb/>اليتيمة بالفذة بين أترابها، فقد كتبت في الجزء الرابع من المجلد 29 (الذي صدر<lb/>في سلخ المحرم سنة 1347) عن توليته للمشيخة بعد الثناء على دولة مصطفى<lb/>باشا النحاس باختياره لها:<lb/>(إن بيان ما أجملته من الحكم بأن هذا المنصب لا يصلح في هذا الوقت إلا<lb/>هذا الرجل، يتوقف تفصيله على بيان حالة الأزهر من نواحيها المتعددة، وبيان مزايا<lb/>الشيخ العقلية والإدارية، ومعرفته بحالة العصر من نواحيها المختلفة، وما يحتاج<lb/>إليه الإسلام من التجديد والإصلاح، وفوق هذا كله استقلاله في فهم الدين والعلم،<lb/>فهو في الذروة العليا من نجباء تلاميذ الأستاذ الإمام رحمه الله، فعسى أن يجعله الله<lb/>هو المتمم لما بدأ به أستاذه وأستاذنا من إصلاح الأزهر) .<lb/>ونشرت في الجزء الخامس الذي صدر في سلخ ربيع الأول من تلك السنة<lb/>مذكرة الأستاذ في إصلاح الأزهر التي قدمها للحكومة، وقرر فيها بما أوتي من<lb/>الشجاعة (أن نتائج الأزهر والمعاهد تؤلم كل غيور على أمته وعلى دينه، وقد<lb/>صار من الحتم لحماية الدين لا لحماية الأزهر أن يغير التعليم في المعاهد، وأن<lb/>تكون الخطوة إلى هذا جريئة يُقْصَد بها وجه الله تعالى، فلا يبالي ما تحدثه من<lb/>ضجة وصريخ فقد قرنت كل الإصلاحات العظيمة في العالم بصريخ) .<lb/>وكتبت في الجزء السابع الذي صدر في سلخ جمادى الأولى منها مقالاً في<lb/>(إصلاح الأزهر وما يتبعه من المعاهد) بينت فيها وجوه حاجته إلى الإصلاح،<lb/>وتأثير رياسة المراغي في ذلك؛ حتى تعلقت به آمال الشعوب الإسلامية، وشخصت<lb/>له أبصار الشعوب الأوربية.<lb/>ثم نوهت في فاتحة المجلد الثلاثين الذي صدر في المحرم سنة 1348 ببشائر<lb/>الإصلاح، والرد على الشامتين من دعاة النصرانية الذين صرحوا في بعض<lb/>صحفهم وكتبهم بأن أفكار الشيخ محمد عبده التي تغلغلت في عقول المفكرين، وكان<lb/>لها المجال الواسع لدى الشبان المسلمين، تلقى أشد الإنكار من أرباب العمائم<lb/>الجامدين، قالوا: (ولهذا تجد مريدي الشيخ عبده متضائلين، لا يقدرون أن<lb/>يجهروا بأفكارهم لقلة عددهم، ولشدة مقاومة الجامدين لهم) .<lb/>ثم قلت: (وإننا نبشر هؤلاء الشامتين، الذين يتربصون ريب المنون<lb/>بالإسلام والمسلمين، بأن طلائع النصر قد رفعت أعلامها على رؤوس المصلحين،<lb/>وانتهت رياسة علماء الدين إلى أحد تلاميذ الأستاذ الإمام، ونوابغ مريديه الأعلام،<lb/>وهو الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الجامع الأزهر، وقد لقي<lb/>من جلالة ملك مصر وحكومته من المساعدة بقدر ما كان يلقى الشيخ محمد عبده<lb/>نفسه من المناهضة والمعارضة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ومنه أن رسالة التوحيد صارت تُقْرَأ في<lb/>القسم العالي من الطلبة النظاميين، وتفسير المنار هو المرجع لمدرسي التفسير فيه)<lb/>على أن تلك السنة (1348) لم تنتصف إلا وقد انتصفت منا فتن الدهر<lb/>باستقالة الشيخ المراغي من هذه الرياسة، فكتبت في الجزء السادس الذي صدر في<lb/>سلخ جمادى الآخرة منها بصفحة واحدة ذكرت فيها ما راع العالم الإسلامي من نبأ<lb/>استقالته، وما أكبروه من خلقه العالي بها، وصرحت بأنه (لابد للمسلمين أن<lb/>يستفيدوا من مواهبه في يوم من الأيام) .<lb/>نعم، وها هو ذا قد طلع صباحه وذر قرن شمسه، وحق إلهام المنار، وصدق<lb/>قوله.<lb/>حكمة الفصل بين الرياستين:<lb/>كل ما قرره الأستاذ المصلح في مذكرته للحكومة من سوء حالة الأزهر<lb/>والمعاهد الدينية، وشدة حاجتها إلى الإصلاح، بل حاجة الدين الإسلامي إليه كان<lb/>قليلاً بالنسبة إلى ما أدخله عليه الشيخ الظواهري بعد ذلك من الفساد والإفساد في<lb/>التعليم والإدارة، والنفاق والشقاق في العقائد والأخلاق، حتى قال أحد كبار العلماء<lb/>الواقفين على الدخائل إنه لا يمضي على هذه الحال خمس عشرة سنة، ويبقى في<lb/>الأزهر ومعاهده أحد يعرف حقيقة الإسلام، وكان كلما اشتد الفساد اشتدت دعاية<lb/>شيخ الأزهر في إطراء الأزهر، وتعليم الأزهر، وإصلاح الأزهر! !<lb/>لو أن الشيخ الظواهري عرف قدر نفسه، وطور وقته فاستقال من رياسة<lb/>الأزهر والمعاهد عقب استقالة الوزارة الممقوتة رغم أنفها، حتى لا يضطر إلى<lb/>الاستقالة رغم أنفه لخفي على كثير من أهل الأزهر وغيرهم كثير من مساويه،<lb/>ومن ريائه، ومن دعايته الباطلة التي كان يضل بها الناس عن إفساده، ولما علم<lb/>الناس بأخلاقه ودخائله وما علموه بإصراره على غيه من إقدامه على إذلال أهل<lb/>الأزهر كافة من الشيوخ المدرسين، ومن الشبان المجاورين له أو حرمانهم من العلم<lb/>والدين والرزق إذا لم يقبلوا الذل بالخضوع والخنوع لمن يعتقدون فساده وإفساده لهم<lb/>ولمعاهدهم، ولقد كان ظهور هذه الغاية السوءى لهم خيرًا من بقائها خفية عليهم.<lb/>ولو أن الشيخ الظواهري استقال من أول الأمر، لكان من الممكن أن يخلفه<lb/>من لا يقدر على إدارة الأزهر وإصلاح ما فسد فيه من الشيوخ المشهورين، فإما أن<lb/>تتجدد الثورة لمقاومته، فَيُصَدِّق جماهير الناس قوله وقول أعوانه في أهل الأزهر<lb/>إنهم ثوار متمردون، وإما أن يخضعوا فيستمر الاستبداد، وما ولده من الإفساد وكل<lb/>منهما شر منافٍ للمصلحة.<lb/>فإصرار الظواهري على غيه وبغيه كان شرًّا له وخيرًا للأزهر ومعاهده<lb/>وللإسلام والمسلمين، وكان خير ما فيه انتهى إليه من اقتناع جلالة الملك كالحكومة<lb/>والأمة بأنه لا يوجد في العلماء أحد يصلح لهذه الرياسة إلا الشيخ محمد مصطفى<lb/>المراغي، وأن من الضروري أن يعهد بها إليه، ويعطى حق الاستقلال فيها، كما<lb/>اشترطه في مشيخته الأولى التي استقال منها مختارًا عندما نوزع في استقلاله.<lb/>إن خير ما استفاد الأزهر من سوء سيرة الظواهري أنه تألم منها، وشعر<lb/>بسوء عاقبتها فثار في وجهها وهب لمقاومتها، وخير من هذا أنه عرف الرجل<lb/>الوحيد الذي يرجى أن ينقذه منها، وصرح بطلبه وجعله الركن الركين لثورته، فلم<lb/>تكن كثورة الطفل الذي يشكو ألم المرض ويأبى الدواء، بل عرف المرض وعرف<lb/>الطبيب النطاسي الذي يجب تفويض أمر العلاج إليه، وحاول الهدم لأجل البناء،<lb/>وجمع كما يقول علماؤه بين التخلية والتحلية، فهذه فائدة ثورة الأزهر التي رجوت<lb/>خيرها، وكنت أرد على كل من يستنكرها وينكر على أهلها صورتها وشكلها<lb/>ويخشى سوء عاقبتها، وإن كانوا موقنين أنهم على حق فيها.<lb/>ذلك بأن الأزهر كان كالمصاب بداء السل أو مرض السكتة، يبرح به الداء<lb/>ويهوي به إلى الفناء وهو لا يشعر، وكان هوى السلطان يعبث به، فيميل معه<lb/>كيف شاء، ولقد جاء المصلح الحكيم الأول (الأستاذ الإمام) فكان الشيوخ يواتونه<lb/>ما كان السلطان راضيًا عنه، فلما رأوه معه بين بين صاروا يدارونه في الإدارة<lb/>لقوة حجته، ولا ينفذون له ما يقتنعون به، حتى إذا أظهر الأمير له العداء تظاهروا<lb/>كلهم عليه، وأجمعوا على أن الأزهر معهد ديني محض لا يجوز الاشتغال فيه بغير<lb/>العبادة وعلومها، لا علاقة له بأهل الدنيا ولا بعلومها، حتى رضوا أن يكون<lb/>للقضاء الشرعي مدرسة مستقلة يدير أمر التربية والتعليم فيها ناظر مدني لا ديني،<lb/>ثم جاء طور آخر فوض أمره إلى الحكومة، ووضع له قانونًا جديدًا أخضع له<lb/>جميع الشيوخ على علاته.<lb/>جمود الأزهر بالأمس وثورته اليوم:<lb/>كان الأزهر يتقلب في هذه الأطوار ويعبث به الأمير وحده، ثم تعبث به<lb/>حكومته بأمره، وشيوخه كما قلنا ليس لأحد منهم في ذلك رأي، والطلاب لا<lb/>يشعرون بما يُراد بهم من خير أو شر، وعلم أو جهل، فاستقال المصلح الحكيم<lb/>الأستاذ الإمام من إدارته، فاهتز مسلمو الهند لاستقالته، وأنحوا بالتثريب والتأنيب<lb/>على الأمير وحكومته، وعلى علماء الأزهر وعلى الأمة المصرية، ولم يرتفع<lb/>للأزهر صوت ولو ثار أهله عُشر ثورتهم هذه، وأرادوا بها بقاء الإمام وعدم قبول<lb/>استقالته لَتم لهم ما أرادوا، فقد كانت الحرية يومئذ أتم منها اليوم.<lb/>فالفضل الأكبر في إيقاظ الأزهر من نومه، وفي ثورته الحية الشريفة لسوء<lb/>إدارة الشيخ الظواهري وعناده، وإصراره على ما كان من استبداده، ومطاردته<lb/>للعلماء والمجاورين في الجامع الأزهر نفسه، حتى جعل الجند والشرطة يدخلونه<lb/>بنعالهم، ويخرجون طلابه من المسجد ومن حجراتهم مقهورين حاسري الرؤوس<lb/>حفاة الأقدام، يعتلونهم إلى السجون كقطاع الطرق والمجرمين عتلاً، ويسومونهم<lb/>خسفًا وذلاً {وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن مَّنَعَ مَسَاجِدَ اللَّهِ أَن يُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ وَسَعَى فِي خَرَابِهَا<lb/>أُوْلَئِكَ مَا كَانَ لَهُمْ أَن يَدْخُلُوهَا إِلاَّ خَائِفِينَ لَهُمْ فِي الدُّنْيَا خِزْيٌ وَلَهُمْ فِي الآخِرَةِ عَذَابٌ<lb/>عَظِيمٌ} (البقرة: 114) .<lb/>لا أبغي الآن أن أعيد ذكر تلك المساوي لبيان ما كان من مفاسدها، وإنما أريد<lb/>أن أحمد الله على حسن عاقبتها بخذلان فاعلها، وإبطال كيده للإسلام ومعاهده، وأن<lb/>أُذَكِّرَ أهل الأزهر بما يجب عليهم من حمد الله وشكره أن بدلهم بذلك الشر خيرًا،<lb/>وبذلك الإفساد إصلاحًا؛ فإنه إذا أراد بقوم خيرًا جعل لهم النقم عبرة وتمحيصًا،<lb/>ومن النعم تربية وتأديبًا، ووسد أمورهم إلى أهلها، ويسر لهم القيام بحقها.<lb/>نصيحتي الثانية للأزهر:<lb/>وإني لأقول لهم كلمة نصح ثانية لعلهم لا يسمعونها من غيري في طور هذه<lb/>النعمة، كالكلمة التي قلتها في حال اشتداد الثورة، وإني لأشد يقينًا بصحة هذه مني<lb/>بتلك، وقد نطق الزمان بصدقها، أقول: إنكم نلتم خير ما طلبتم بثورتكم في خير<lb/>الأحوال من نفي وإثبات، وسلب وإيجاب، وهو ما أيدتكم به الأمة ورضيته<lb/>لكم وأجابت الحكومة وجلالة الملك إليه، وهو أهون الأمرين اللذين يتوقف عليهما<lb/>إصلاح الأزهر، وبقي أشقهما وأعسرهما، وهو استعدادكم لقبول الإصلاح الذي<lb/>اتفقتم والأمة على أنه قد وسد إلى خير أهله، وأقدرهم على النهوض بأعبائه، فما<lb/>أنتم فاعلون اليوم؟<lb/>إنما يستفيد الناس في كل حال وزمان بقدر استعدادهم، فقد نشأ السيد جمال<lb/>الدين نابغة القرون في بلاد بالأفغان ولم يشعر بمزاياه إلا بعض أمرائها، ثم جاء<lb/>مصر فاستفاد منه بعض المستعدين للانقلاب السياسي والمدني والأدبي، ولم يستفد<lb/>من رأيه وتأثيره في بالإصلاح الديني والعلمي إلا الشيخ محمد عبده، وله اعترف<lb/>السيد بأنه خليفته في كل انقلاب دعا إليه، وقد أتيح للشيخ من دعوة هذا الإصلاح<lb/>وممارسته في إدارة الأزهر الرسمية، وفي تدريس التوحيد والتفسير والبلاغة<lb/>والمنطق ما لم يتح لأستاذه السيد، وكان الآخذون عنه أكثر عددًا، وأوسع زمنًا، ثم<lb/>كان عاقبته فيه ما أشرنا إليه آنفًا، وما أغنت عنه كثرتهم من الإصلاح شيئًا؛ إذ لم<lb/>يكونوا يبغون أخذ الإصلاح عنه؛ لأنهم لم يكونوا مستعدين له، وقل من كان منهم<lb/>يفكر فيه.<lb/>وها أنتم أولاء تجاه ثاني المصلحين، وثالث القمرين، ولقد كان يطلب العلم<lb/>في الأزهر كما يطلبه غيره؛ ولكنه كان أقرب أهله إليهما في عقلهما وأخلاقهما،<lb/>ولا سيما الشجاعة وعزة النفس، واستقلال الإرادة والفهم، وبهذا كان أجدر مَنْ<lb/>خَلَفَ الأستاذ الإمام بإصلاح الأزهر، فيجب أن يكون حظه من استعدادكم في<lb/>النصف الثاني من القرن الرابع عشر أكبر من حظ أستاذه وأستاذنا من استعدادهم<lb/>في النصف الأول منه، عسى أن يكون متممًا لما بدأ، ولا يتسنى له هذا إلا إذا كان<lb/>استعدادكم للقبول متممًا لاستعداده للإيجاب، فالمراغي لا يقدر على أن يخلق الأزهر<lb/>خلقًا جديدًا، وغاية ما يرجى له من سعيه وجهده، أن يبلغ به أحسن ما استعد له<lb/>أهله بعد زوال المانع الذي كان يحول دون ذلك، بل قال الحكماء الربانيون: إن<lb/>للرب الخلاق ذي القوة المتين سننًا في التكوين يعد بها الشيء للشيء، فيتعلق<lb/>الإيجاد بالاستعداد بمقتضى الحكمة في التقدير، وامتناع الجزاف والخلق الأنف فيه،<lb/>وهو معنى الإيمان بالقدر، ونص القاعدة الاجتماعية في قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ<lb/>يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وإن للمنار مقالة في هذا<lb/>الموضوع عنوانها (الإصلاح والإسعاد على قدر الاستعداد) نشرت في المجلد<lb/>الرابع منه (681) سنة 1319.<lb/>يوشك أن يكون الأزهر اليوم أقل علمًا وإخلاصًا في الطلب مما كان في أول<lb/>هذا القرن، ومما كان في قرون التدلي التي قبله، ولعله صار على ضعفه في العلم<lb/>أشد شعورًا بالحاجة إلى الإصلاح أو استعدادًا له، ولا يصح هذا الرجاء عند الشيخ<lb/>المراغي إلا بقدر ما يرى في العلماء والطلاب من المشاركين له في الصفات الثلاث<lb/>التي كان بها أهلاً للإصلاح، الشجاعة وعزة النفس واستقلال الإرادة والفهم، وما<lb/>وراءهن إلا العلم بحقيقة الإصلاح، وحسن النية فيه، وطلب الغاية العليا منه،<lb/>وهي ما في الإسلام والقرآن من روح الانقلاب العام المصلح للبشر، ومقاصده<lb/>العشرة التي بيناها في كتاب الوحي المحمدي، وهذه كلها أمور كسبية تعليمية، وأما<lb/>تلك الصفات الثلاث فهي وهبية في الأصل، وإنما تفيد فيها التربية الصحيحة<lb/>للنابتة الجديدة تربية الإرادة وجهاد النفس، وأين أنتم من هذه التربية وأين هي منكم؟<lb/>قد ذكَّرتكم آنفًا في هذا المقال بمذكرة الأستاذ التي قدمها للحكومة عقب توليته<lb/>الأولى لرياسة الأزهر، وقوله فيها: إن الإصلاح الذي يحتاج إليه الإسلام كله لا<lb/>الأزهر وحده يقتضي قلب نظام التعليم من أساسه <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وعلمتم أنه كان وضع<lb/>قانونه لأجل النهوض بهذا القلب والتجديد، متوقعًا ما يلزمه ويقترن به عادة من<lb/>الصراخ والعويل، فحيل بينه وبين ما يريد فاستقال، وخلفه من نهض بضد ما أراد،<lb/>وهو الهدم والإفساد، وأهمه سوء التصرف في مناهج التعليم، وإقناع المعلمين<lb/>والمتعلمين بأن الترقي لا يكون إلا بالنفاق والدسائس والسعاية، ولا غاية له إلا<lb/>متاع الدنيا، فاستشرى الفساد فصار الإصلاح أشق، ولن يتم إلا بما قلناه إجمالاً،<lb/>وسنفصله في مقال آخر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p771"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4426.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تأثير تولية المراغي لرياسة الأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>لقد كان سرور الناس بهذه التولية عظيمًا في مصر وسيظهر أنه يكون عامًّا<lb/>في جميع الأقطار الإسلامية، ورأينا تهاني الناس لهذا الإمام المصلح أضعاف<lb/>المعهود في تهاني أصحاب المناصب، ولولا أن أكثر علماء الأزهر أظهروا<lb/>سخطهم على الظواهري من قبل لما أقمت وزنًا إلا لتهاني من نعرف رأيه وخلقه<lb/>منهم، فالشيخ الظواهري نفسه قد هنأ المراغي أيضًا، ولكننا رأينا جميع طبقات<lb/>الشعب من الأمراء والوزراء والوجهاء والأدباء وغيرهم مجمعين على هذا، وإنا<lb/>لنرى الوفود تغدو وتروح إلى داره في حلوان وإلى إدارة الأزهر والمعاهد الدينية<lb/>في القاهرة مثنى وثلاث ورباع وجماعات في كل يوم ولا ندري متى ينتهي هذا<lb/>الزحام، وإنني أنقل عن الجرائد اليومية خبر وفود علماء المعاهد وكلمة الأستاذ<lb/>الأكبر لهم على سبيل النموذج، وهو ما نشر الأهرام في سياق التهاني والمقابلات<lb/>التي تحت عنوان (وفود العلماء) في 3 مايو سنة 1935.<lb/>كانت إدارة المعاهد الدينية في أثناء هذه المقابلات قد اكتظت بوفود العلماء<lb/>الحاشدة من مدرسي معاهد الإسكندرية، وطنطا، ودمياط، ودسوق، والزقازيق،<lb/>وأسيوط ومن العلماء المندوبين للتدريس في مختلف المعاهد الدينية، ومن الطلاب<lb/>والعلماء المفصولين الذين تقررت إعادتهم إلى دروسهم ووظائفهم في جلسة المجلس<lb/>الأعلى التي عقدت أول أمس، وما إن لمحوا فضيلته قادمًا حتى احتاطوا بالسيارة<lb/>من كل ناحية، وأخذت أصواتهم ترتفع بقولهم: فليحيا الإمام الأكبر، فليحيا<lb/>المصلح الإسلامي، فليحيا والد الأزهريين البار، وقد أرادوا أن يحملوا فضيلته<lb/>على أعناقهم؛ ولكنه أبى، وكان يلح في الإباء كلما ألحوا في الطلب ثم قال لهم:<lb/>أرجو أن تهدؤوا قليلاً حتى أتمكن من أن أصعد على قدمي، وقد أجابوا فضيلته<lb/>إلى ما طلب، وأخذوا يشقون له طريقًا حتى تمكن من الصعود إلى مكتبه.<lb/>ثم تقدم بين يدي فضيلته خطباء هذه الوفود وشعراؤها، وأخذوا يلقون كلماتهم<lb/>وقصائدهم، وقد ذكروا مواقف معينة لفضيلته في إصلاح الأسر ورعايتها بمختلف<lb/>القوانين والتشاريع وتنظيم الإجراءات القضائية الخاصة بالمحاكم الشرعية وغير<lb/>هذا من ضروب الإصلاح والتجديد، وهنا وقف فضيلة الأستاذ الأكبر وقال:<lb/>كلمة الأستاذ الأكبر<lb/>أشكركم شكرًا جزيلاً على هذه العواطف الكريمة التي تجلت في أقوال خطبائكم<lb/>وقصائد شعرائكم، وأرجو أن تنوبوا عني في تبليغ هذا الشكر إلى جميع إخوانكم،<lb/>وإلى جميع الطلبة في معاهدكم، كما أرجو أن نستقبل جميعًا: علماء وطلابًا بدء<lb/>دراستنا، وقد زال ما كان في قلوبنا.<lb/>كان ضغن وكانت عداوة بين العلماء والطلبة، وبين الطلاب والطلاب،<lb/>ولكني أعتقد أن ذلك لم يكن إلا في مقام اختلاف الرأي وتباين المذهب في صدد<lb/>حادث طارئ، ولكل وجهته ولكل رأيه ومذهبه، وأنا شخصيًّا ممن يقدسون حرية<lb/>الرأي، ويحترمون رأي الخصوم كاحترامهم لرأي الأصدقاء، وأرجو أن تكون<lb/>حرية الرأي صفة من صفات العلماء، وقد عهدتم في سيرة السابقين والسلف من<lb/>العلماء أنهم كانوا يحترمون آراء مخالفيهم، وما كان أحد منهم يخالف أو يخاصم إلا<lb/>وهو بعيد كل البعد عن الهوى والغرض، وعلى أساس حرية الرأي يبنى الدين<lb/>وتبنى الأخلاق ويبنى العلم، ويكون البناء خير ما نشتهي ونود إذا كانت المخالفة<lb/>في الرأي خالية من الهوى والغرض.<lb/>لقد كانت فتنة وجدت أول الأمر شرارة نارها في طريق الاتفاق والمصادفة،<lb/>ثم أراد بعض الناس أن يجعل العلماء وطلاب العلم حطب هذه الفتنة الشعواء،<lb/>ولكن الله سبحانه وتعالى وقى المسلمين شرها، وخرجتم من هذه الفتنة لا أقول<lb/>خرجتم من غير أن يظهر للناس بعض عيوبكم، فقد ظهرت عيوب في بعض<lb/>الطلاب، وظهرت عيوب في بعض العلماء؛ لأن هؤلاء وهؤلاء قد قرنوا المطالبة<lb/>بالإصلاح بشيء من العنف، وشيء من الخروج عن الخلق الكريم: الخلق الكريم<lb/>الفاضل الذي يجب أن يكون حلية طالب العلم الديني، وحلية العالم الديني.<lb/>ويمكنني في هذا المقام أن أصرح لكم ولجميع المسلمين في مختلف الأقطار<lb/>بأني أفضل وأوثر بأن تُخْرِج المعاهد الدينية رجلاً ذا خلق وفيه جهالة على أن<lb/>تخرج إمامًا من الأئمة، وفيلسوفًا جم البحث حاشد الذهن لا خلق له، وليس من<lb/>الخير للدين ولا لأهل الدين ولا للمسلمين والإسلام أن يوجد علماء أشرار لا خلق<lb/>لهم؛ لأن مهمتكم التي وُجدتم لها، ووُجدت لها المعاهد هي إيجاد رجال يقومون<lb/>بحراسة الدين ويرضون الله بعملهم، يتجافون عن الدنيا ويعزفون عن أعراضها إذا<lb/>وجدوا في طريقها الذلة والمهانة والمسكنة وإهدار الخُلق، والله سبحانه وتعالى لا<lb/>يرضى عن طائفة من الطوائف وُجدت لإعزاز دينه ثم استخدمت مواهبها لإذلال<lb/>أهل هذا الدين الحنيف.<lb/>لكم في سيرة السلف من علماء المسلمين، وفي آبائكم في الأزهر الشريف<lb/>قدوة خير، كانوا يرضون بالكفاف من العيش، مقبلين على العلم إقبال المخلص لله<lb/>ولرسول الله، ولست الآن من الواعظين الزاهدين الذين يرغبون في أن يباعدوكم<lb/>عن الحياة، وإذا لبست هذا الثوب فقد تكذبني الظواهر، فأنتم ترونني أستمتع<lb/>بالحياة جهد ما أستطيع؛ ولكني أدلكم على طريق المتاع: الزهد في الحياة طريق<lb/>المتاع فيها.<lb/>وجهوا أنفسكم واجتهدوا أن تخلقوا في أبنائكم هذا الروح، روح الإقبال على<lb/>العلم لله وللرسول، روح إرضاء العلم للعلم على أن تجعلوه مقصدًا لا وسيلة.<lb/>العلم شريف لا يرضى المذلة والمهانة، فإذا أكرمتم أنفسكم رضي الله عنكم<lb/>ورضيت الناس، ومتى رضي الله عنكم ورضيت الناس وجدتم من الدنيا إقبالاً،<lb/>وسعت إليكم دون أن تسعوا إليها.<lb/>وكنت أحب أن أجعل هذا الحديث معكم طويلاً؛ ولكن وقتي ضيق، وعملي<lb/>كثير، فأكتفي وأقف عند هذا القدر، وأرجو في الختام أن تكونوا رسل خير للأمة<lb/>الإسلامية، وأن يوفقنا الله جميعًا ويرشدنا للبر والخير والسلام اهـ. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p774"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4427.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خليج العقبة الحجازي وطمع الإنكليز فيه</head>
               <lb/>
               <lb/>خليج العقبة أعظم ثغر لدار الإسلام الأولى في جزيرة العرب التي بناها<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم وخلفاؤه، وأوصاهم في مرض موته بأن لا يبقى<lb/>فيها دينان، ومهد السبيل لفتح سياجها الشمالي بإسرائه إلى المسجد الأقصى وغزوته<lb/>لتبوك، وأتم عمله خليفتاه أبو بكر، وعمر رضي الله عنهما بفتح بيت المقدس،<lb/>والشام، فهذا الثغر الحجازي هو الحَلْْْق الذي يدخل منه إلى جوف هذه الدار، والخط<lb/>الممتد منه إلى معان، وتبوك فالشام، فالعراق هو حبل الوريد لحياة هذه الدار،<lb/>ولم يكتف الإنكليز بالسيطرة على فلسطين وشرقي الأردن باسم الانتداب حتى أرادوا<lb/>التوسل بذلك إلى السيطرة الحربية والتجارية على هذا الثغر وهذا الخط؛ لتكون حياة<lb/>الحجاز ونجد في قبضتهم مع القسم الشمالي من دار الإسلام حتى لا يبقى للإسلام<lb/>دار مستقلة، واستعمالهم لعلي وعبد الله ابني الملك حسين لهذه السيطرة ومنازعة<lb/>الملك عبد العزيز بن السعود لهم فيها معروفة، وتأجيل الفصل في هذا النزاع إلى<lb/>مفاوضة ثانية بعد مفاوضة بحره معروف؛ ولكن الإنكليز يمهدون السبيل لهذا<lb/>الغرض القديم مرة بعد أخرى، وقد أحدثوا في هذا الربيع حدثًا مخيفًا بزيارة رئيس<lb/>أركان الحرب العامة للعقبة وحدود شرق الأردن أوجب على الجرائد تجديد البحث،<lb/>فنشر المقطم في 28 مارس سنة 1935 برقية في الموضوع علق عليها محرر<lb/>المباحث العربية فيه المقال الآتي في اليوم التالي:<lb/>العقبة بين مصر والحجاز وإنكلترا<lb/>لخَّص مُكَاتِب المقطم اللندني في برقياته أمس رسالة جريدة المورننج بوست<lb/>لمكاتبها من عَمَّان جاء فيها (أن منطقة العقبة وقد كانت تابعة لمصر من مدة طويلة<lb/>ستكون موضوعًا لمباحثات دولية، وأن السر أرشيلد منتغمري مسنبرد رئيس هيئة<lb/>أركان الحرب العامة يتعهد مواقع الدفاع في شرق الأردن على الحدود، ويطلب<lb/>الملك ابن سعود أن تكون العقبة له) .<lb/>والواقع أن زيارة رئيس هيئة أركان الحرب لفلسطين وشرق الأردن في مثل<lb/>هذه الآونة من الحوادث التي استوقفت الأنظار، فقد استدل منها الناس على عناية<lb/>البريطانيين بمستقبل تلك البلاد ورغبتهم في تحصينها والدفاع عنها إذا لزم الأمر.<lb/>ولكن هنالك ملاحظة تتعلق بالدفاع عن تلك البلاد نريد أن نلفت النظر إليها<lb/>ونطرحها للبحث لمعالجتها من الوجهة الحقوقية والدولية، وخلاصتها أن فلسطين<lb/>وشرقي الأردن ليست من ممتلكات التاج البريطاني فتحشد فيها الحكومة البريطانية<lb/>القوات، وتجعلها دار حرب وكفاح في حالة حدوث حرب بينها وبين دولة أجنبية،<lb/>وإنما هي وديعة أودعتها جامعة الأمم لبريطانيا لكي تعدها للاستقلال وحكم نفسها<lb/>بنفسها، على أن تجلو عنها وتعيد إليها حريتها واستقلالها يوم تبلغ أشدها، وتصبح<lb/>قادرة على حكم نفسها، وذلك بقرار تصدره جامعة الأمم نفسها كما جرى مع العراق<lb/>فقد تحررت من الانتداب بموجب قرار أصدرته الجامعة في سنة 1932.<lb/>وفضلاً عن ذلك فإن صك الانتداب البريطاني لفلسطين وشرق الأردن الذي<lb/>أقرته جامعة الأمم في سنة 1922 لا ينيل بريطانيا هذا الحق، ولا يعترف بجعل<lb/>البلاد جزءًا من أجزاء ممتلكاتها، فقد جاء في المادة 17 من هذا الصك ما نصه:<lb/>(يجوز لحكومة فلسطين أن تنظم - على قاعدة اختيارية - القوات اللازمة<lb/>للمحافظة على السلم والنظام وللدفاع عن البلاد بشرط أن تكون تحت إشراف الدولة<lb/>المنتدبة، ولا يجوز لحكومة فلسطين استخدام هذه القوات لأغراض غير ما تقدم إلا<lb/>بموافقة الدولة المنتدبة، وفي ماعدا هذا لا يجوز لإدارة فلسطين أن تجمع قوات<lb/>عسكرية أو بحرية أو جوية أو تبقيها عندها.<lb/>(وليس في هذه المادة ما يمنع إدارة فلسطين من الاشتراك في نفقات القوات<lb/>التي تكون في فلسطين، ويحق للدولة المنتدبة في كل وقت أن تستخدم طرق<lb/>فلسطين وسككها الحديدية وموانيها لحركات القوات المسلحة، ونقل الوقود<lb/>والمهمات) .<lb/>هذا ما ورد في صك الانتداب خاصًّا بالعلاقات العسكرية بين الدولة المنتدبة<lb/>والبلاد المشمولة بالانتداب، والمقصود بها هنا (فلسطين وشرق الأردن) وهي لا<lb/>تجيز لهذه الدولة أن تجعلها قاعدة من قواعدها الدفاعية، ولا أن تزجها في حرب إذا<lb/>خاضتها، وإن لم يك هنالك ما ينذر بقرب إعلان هذه الحرب؛ لأنها بلاد مستقلة<lb/>ذات سيادة؛ ولأنها ليست سوى وديعة مؤقتة بيد بريطانيا، ولا يجوز للمودَع<lb/>(بالفتح) أن يتصرف بالودائع ويغيرها أو يبدل شكلها إلا لضرورة.<lb/>ومع كل ما يكتب ويقال فإننا نعتقد أنه ليس هنالك ما يبعث على التشاؤم،<lb/>وإنما أردنا التذكير من وجهة عامة، ولفت نظر ذوي الشأن إلى أن البلاد التي<lb/>ينتدب لها لا تعد جزءًا من ممتلكات الدولة المنتدبة ليجوز لها أن تتصرف بأمورها؛<lb/>وإنما هي وديعة مؤقتة أودعت تحت يدها لِأَجَلٍ تسميه جامعة الأمم وتحدده.<lb/>(مصر والعقبة)<lb/>ولقد كانت العقبة - وهي لا تبعد عن حدود مصر الشرقية في الوقت الحاضر<lb/>سوى بضعة كيلو مترات، والواقف في آخر هذه الحدود يشاهدها بالعين المجردة -<lb/>جزءًا من أجزاء مصر حتى عهد الخديو إسماعيل فتنازل عنها لتركيا، ولما حددت<lb/>الحدود نهائيًّا بين مصر وتركيا في سنة 1906 أدخلت نهائيًّا ضمن الحدود<lb/>العثمانية، وألحقت بلواء الكرك (شرق الأردن اليوم) وصارت جزءًا من أجزائه.<lb/>(الحجاز والعقبة)<lb/>ولما نشبت الثورة العربية في أثناء الحرب العظمى احتل العرب هذا الثغر في<lb/>سنة 1917، واتخذوه قاعدة لأعمالهم العسكرية في جنوب سورية، فأُلحق من ذلك<lb/>العهد بحكومة مكة، وظل جزءًا من أجزائها حتى يوم 18 مارس سنة 1924،<lb/>فأعلن الملك حسين تنازله مؤقتًا عن إدارة معان والعقبة لإمارة شرق الأردن، وفي<lb/>يوم 18 يوليو سنة 1925 أعلن الأمير عبد الله ضم معان والعقبة نهائيًّا إلى إمارته،<lb/>وذلك بناء على اتفاق عقده مع أخيه الملك علي، وذلك في الوقت الذين كان فيه<lb/>ابن سعود يهاجم الحجاز ويحاصر جدة.<lb/>(ابن سعود والعقبة)<lb/>وأبى ابن سعود أن يعترف بما تم بين الملك علي والأمير عبد الله بعد استيلائه<lb/>على الحجاز، وأعلن أنه لا يقر ما وقع، بل يعده من قبيل التواطؤ، وأنه لا يزال<lb/>يعتبر معان والعقبة من أقطار الحجاز، وأن ما جرى بين الأخوين لا يقيده ولا<lb/>يسري عليه.<lb/>وأثيرت هذه المسألة في المفاوضات التي دارت في جدة بين الحكومة<lb/>السعودية والحكومة البريطانية، فتقرر الاحتفاظ بالحالة الراهنة فيها إلى أن تحين<lb/>الظروف المناسبة لتسوية مسألتها تسوية نهائية مع الوعد من جانب الحكومة<lb/>السعودية بأن لا تتدخل في إدارتها.<lb/>هذا ما تم الاتفاق عليه في شهر مايو 1926 في جدة بين السر جلبرت كليتن<lb/>باسم بريطانيا، والأمير فيصل السعود باسم الحكومة العربية السعودية، وقد تعهدت<lb/>فيه هذه الحكومة بأن تحترم الحالة القائمة في هذه المقاطعة إلى أن تحين الظروف<lb/>المناسبة، فهل حانت هذه الظروف الآن؟ وهل لذهاب رئيس هيئة أركان الحرب<lb/>الآن إلى فلسطين وشرق الأردن - ويقولون إنه جاء ليحقق عن هذه المسألة - صلة<lb/>بحلول هذه الظروف؟ إننا نشك في صحة هذه الرواية، وندعو إلى مقابلتها<lb/>بالاحتياط، فلم يرد في المصادر الأخرى ما يدل على أن الحكومة السعودية أثارت<lb/>هذه القضية، أو أنها تنوي إثارتها على الأقل، كما أنه ليس هنالك ما يدل على أن<lb/>بريطانيا تعيدها بسهولة إلى الحكومة السعودية لاعتبارات معروفة بداهة، وإنما هي<lb/>أقوال تقال، وإشاعات تشاع، ويراد بها ذر الرماد بالعيون، وسنرى ما يكون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين سعيد<lb/>(المنار)<lb/>الحق أن ثغر العقبة ثغر عربي حجازي في موقعه الجغرافي، فسكان ضفتيه<lb/>ما زالوا من صميم عرب الحجاز، وتصرف الدولة العثمانية في إدارة هذه البلاد<lb/>كان من حقوق سيادتها على الحجاز وسورية الجنوبية (فلسطين) والشمالية ومصر،<lb/>ولما شعرت بطمع إنكلترة فيه ألحقته بالحجاز نهائيًّا، كما بينت ذلك في الجزء الثاني<lb/>والثالث من مجلد المنار التاسع سنة 1325 وهو:<lb/>مسألة العقبة<lb/>(منقولة من ص 157 ج 2 م 9 منار الذي صدر في صفر سنة 1325)<lb/>كان أهل الرأي في الدولة وأصحاب النفوذ في المابين يرون منذ شرع في<lb/>سكة الحجاز الحديدية أن من الضروري إحداث ناشط لها ينتهي بفرضة العقبة في<lb/>البحر الأحمر، وقال بعضهم: إذا عجزنا عن إيصال السكة إلى الحرمين، فإن ربحنا<lb/>من السكة لا يكون قليلاً إذا استعضنا عن ذلك بإيصالها إلى العقبة، وقد اجتهد<lb/>الصدر الأعظم ومختار باشا الغازي، وعزت باشا العابد، وصادق باشا العظم<lb/>اجتهادًا عظيمًا في إقناع السلطان بوجوب إنشاء هذا الناشط منذ سنين، فكان يأبى<lb/>ذلك ويحتج بأن هذا يكون وسيلة لتداخل الإنكليز في بلاد العرب، فلما أعياه أمر<lb/>ثورة اليمن اقتنع بأن إخضاع تلك الولاية وتمكين السلطة فيها من بعض فوائد ناشد<lb/>العقبة من سكة الحديد فأمر به وأرسلت الجنود العثمانية إلى العقبة لتمهيد العمل،<lb/>فلما رأت إنكلترة ذلك خافت من الدولة على مصر أضعاف ما كان يخاف منها<lb/>السلطان على بلاد العرب، واعتقدت أنه ما دفع السلطان على هذا العمل إلا ألمانيا<lb/>الدائبة في مناهضة إنكلترة، وأنه لا يبعد أن يتفق السلطان مع عاهل الألمان على<lb/>الزحف على مصر بعد وصول الناشط إلى العقبة، فأرادت بناء معاقل عسكرية<lb/>هناك باسم مصر، فكانت الدولة بالمرصاد، فمنعت الجنود المصرية من البناء<lb/>بالتهديد، فأنشأت إنكلترة تعارض الدولة بأن جنودها احتلت نقطة مما كانت سمحت<lb/>به لمصر من أرض سيناء واشتدت في ذلك بلسانها وبلسان الحكومة الخديوية التي<lb/>تنطق بوحيها على أن إنكلترة قد غيرت حدود مصر في شبه جزيرة سيناء في<lb/>الخرائط الجغرافية التي جددتها المدارس المصرية منذ بضع سنين.<lb/>مسألة العقبة<lb/>منقولة من ص 231 ج 3 م 9 منار الذي صدر في ربيع الأول سنة1325<lb/>بيَّنا في الجزء الماضي أن حقيقة المسألة عسكرية لا إدارية تتعلق بالحدود،<lb/>فهي أول وليد ولدته لنا سكة حديد الحجاز، فالدول العلية ترى أن إنكلترا تخاف<lb/>عاقبة هذه السكة على مصر، فهي تريد اتقاء الخطر بإقامة المعاقل الحربية في شبه<lb/>جزيرة سيناء؛ لأن محاربتها في مصر إذا دخلت فيها غير معقول وهي تخاف من<lb/>إنكلترة على سورية والحجاز إذا هي جعلتها بقعة عسكرية باسم مصر؛ ولذلك كان<lb/>السلطان غير راضٍ بإنشاء ناشط من السكة إلى العقبة، ولما اضطر إلى ذلك<lb/>باستفحال الثورة في اليمن رأى أن إنكلترة أنفذت الجنود المصرية إلى العقبة للبناء،<lb/>كما قيل، ورأت الجنود المصرية ومن يقودها من الإنكليز أن العساكر العثمانية<lb/>بالمرصاد، فظهر الأمر وبدأ الخلاف بالشكل الذي عرفه الناس وهو أن الترك قد<lb/>اعتدوا الحدود المصرية، ولعل الذي نبه الترك إلى أخذ الحذر من الإنكليز هو<lb/>تعيين خمسة آلاف جنيه مصري في ميزانية مالية مصر باسم شبه جزيرة سيناء.<lb/>فَهَمُّ الإنكليز من جعل العقبة تابعة لولاية الحجاز أن الدولة العثمانية تريد بذلك<lb/>أن تمنعها منهم بسياج ديني، وهو إثارة سخط المسلمين في مستعمراتهم وغيرها<lb/>عليهم إذا مدوا أيديهم إليها، وما كانت الدولة لتحسن استخدام هذه القوى المعنوية<lb/>ولو كانت تريد ذلك لما حال دونه جعل العقبة تابعة لسورية؛ لأنها على كل حال<lb/>من جزيرة العرب التي أوصى النبي صلى الله عليه وسلم في مرض موته بأن لا<lb/>يبقى فيها دينان وأن يخرج منها يهود يثرب ونصارى نجران، وقد قاوم الإنكليز ما<lb/>توهموه من الدولة بإياهم من جنسه فأنشأوا يوهمون شعبهم وسائر الشعوب الأوربية<lb/>بأن السلطان يريد تهييج التعصب الإسلامي على المدنية الأوربية، وربما وجدوا<lb/>لإيهامهم شبهة في ثرثرة أحداث السياسة في مصر الذين جعلوا اسم الإسلام والخلافة<lb/>ضيعة يستغلونها، وإن أضاعوا الإسلام الذي لا يعرفون منه إلا اسمه.<lb/>لولا أن الدولة العثمانية حذرة من عمل عسكري في سيناء: باب سوريا<lb/>والحجاز لما بالت أن تزيد في مساحة ما سمحت به لمصر منها، ولولا أن إنكلترا<lb/>حذرة من تركيا على مصر لما عظمت من أمر الحدود المصرية ما عظمت، ولولا<lb/>أنها تتوقع هيجان مسلمي مصر أو ثورتهم إذا استحكمت حلقات الخلاف بينها وبين<lb/>تركيا لما أمرت بزيادة جيش الاحتلال، فإذا كان سبب النزاع هو ما يعبرون عنه<lb/>بسوء التفاهم، فما أسهل سبيل الاتفاق مع حفظ شرف الدولتين وهو أن تعترف<lb/>تركيا بحدود مصر التي ذكرت في فرمانات تعيين الخديويين، وفي تلغراف الصدر<lb/>الأعظم الملحق بفرمان عباس حلمي باشا الثاني، وتتعهد إنكلترا بأن لا تعمل في<lb/>شبه جزيرة سيناء عملاً عسكريًّا، وقد أساءت الدولة المدخل فعسى أن تحسن<lb/>المخرج.<lb/>نحن نعتقد أن الدولة العثمانية لا يخطر لها على بال - وهي في هذه الحال -<lb/>أن تزحف على مصر، أما إنكلترة فلا يبعد أن تقصد إقامة المعاقل الحربية في شبه<lb/>جزيرة سيناء باسم مصر باعتبار مصر حكومة إسلامية لا تعد إقامتها على أبواب<lb/>الحجاز أو أملاكها لجزء من الجزيرة مخالفة لوصية النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>وقد كان يكون ذلك بكل هدوء وسلام لو لم تعارضه الدولة العثمانية وتقاومها فيه<lb/>إنكلترا بعد عجز الحكومة المصرية - وإنما نعني بالهدوء والسلام هدوء نفوس<lb/>المسلمين وسلامة قلوبهم، وأن تظفر إنكلترا بتركيا ظفرًا مبينًا، وتلزمها بالاعتراف<lb/>بالحدود كما تريد، وتجعل بعدُ أرضَ سيناء معسكرًا ولو مصريًّا؛ فإن كل مسلم في<lb/>الدنيا يتأمل ويضطرب قلبه، ويظن بالدولة الإنكليزية ظن السوء ويتوقع الاعتداء<lb/>على الأرض المقدسة كل يوم، وقد عرفنا من حكمة هذه الدولة في السياسة البعد<lb/>عن جرح الشعوب في قلوبها، وإن هي جرحتها في أبدانها ورءوسها (مصالحها<lb/>وحكامها) .<lb/>إن جميع عقلاء المسلمين يفضلون دولة إنكلترة على جميع الدول، وإذا أيقنوا<lb/>بأن قطرًا من أقطارهم واقع تحت سلطان أجنبي، وكان لهم اختيار في الترجيح؛<lb/>فإنهم يرجحون بريطانيا العظمى على غيرها ويعتقد رجال الإصلاح منهم أنه لا<lb/>يمكن الإتيان بعمل يحيي الإسلام وينفع المسلمين في بلاد إسلامية غير مصر<lb/>والهند، بل لا حرية للمسلمين في الدعوة إلى كتاب ربهم المنزل، وسنة نبيه<lb/>المرسل، إلا في هذين القطرين، فلبريطانيا العظمى أن تعتقد هذا الاعتقاد عونًا لها<lb/>على كل دولة تناوئها في الشرق، وعليها أن تحافظ عليه وتتحامى مواقف الظنة فيه؛<lb/>فإن امتلاك القلوب بالحكمة خير من امتلاك الرقاب بالقوة، ولتكن آمنة جانب<lb/>المسلمين، واثقة بتفضيلهم إياها على غيرها ما دام دينهم محفوظًا، ومعاهده المقدسة<lb/>آمنة من اعتداء الأجنبي عليها، أو تداخل غير المسلم فيها، ولا يصدنها عن هذا<lb/>الاعتقاد تشدق المغررين بالغوغاء، فالزبد يذهب جفاء وإنما الناس بالعقلاء<lb/>والفضلاء اهـ.<lb/>هذا ما كتبته منذ 29 سنة في تحذير الإنكليز من الاعتداء على خليج العقبة<lb/>باسم مصر التي كانت مستقلة تحت سيادة الدولة العثمانية، وتذكيرهم بأن التدخل<lb/>في أمرها يعده جميع المسلمين اعتداء على الدين الإسلامي نفسه، وأن الخوف على<lb/>الحجاز الآن من جعل هذا الخليج تحت سيطرة الإنكليز أشد ما كان في عهد الدولة<lb/>العثمانية من جوانب كثيرة، أهمها أنه يمكِّنهم من قتل الإسلام صبرًا في عقر داره،<lb/>وجعل الحرمين الشريفين تحت سيطرتهم العسكرية بحجة الانتداب على شرق<lb/>الأردن وخدمة أميره عبد الله ابن الملك حسين وهي حجة باطلة، وما اعتداؤهم ولا<lb/>غيرهم على الإسلام إلا بمساعدة الخونة من المسلمين، فعلى ملك البلاد العربية<lb/>السعودية أن يحفظ حق الإسلام ووصية نبيه صلى الله عليه وسلم على هذه البلاد<lb/>التي حرمها على غيرهم بوصيته في مرض موته، وما فعله علي بن الحسين وهو<lb/>محصور في جدة من هبة العقبة ومعان لأخيه عبد الله لا قيمة له شرعًا ولا قانونًا<lb/>في ذاته، كما قرره المؤتمر الإسلامي العام في مكة المكرمة سنة 1344، ولا في<lb/>حيلة الانتداب كما ذكر محرر المقطم وغيره - والعالم الإسلامي كله يؤيد الملك عبد<lb/>العزيز الفيصل في حفظ حق الحجاز، وعلماؤه وخطباؤه وكتاب صحفه مستعدون<lb/>لتأييده بإقامة الثورة على هذه الدولة {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ<lb/>وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) .<lb/>كلنا نعلم أن الملك عبد العزيز ليس له من القوة الحربية ما يمكِّنه من إخراج<lb/>الإنكليز من العقبة وما وراءها إذا أراد ذلك، وكلنا نعلم أيضًا أن الدولة الإنكليزية لا<lb/>تزحف بجنودها غير المسلمين لقتاله على حدود الحجاز ونجد، وأن تجنيدها بعض<lb/>المرتزقة من فقراء المسلمين لقتاله باسم المحافظة على إمارة عبد الله بن الحسين<lb/>البغيض لأهلها ولغيرهم لا يرجى لهم الظفر به، وإن هذا التهور إن تجرؤ عليه قد<lb/>يفضي إلى انفجار بركان الحقد من المسلمين عليهم في كل مكان، وظهور ما ليس<lb/>في الحسبان.<lb/>وقد كانت زيارة رئيس أركان الحرب لهذه الحدود بدء تهييج للصحف<lb/>الإسلامية عليهم في فلسطين وسورية ومصر، ثم سكن الهياج بما نشرته حكومة<lb/>شرق الأردن من بلاغ رسمي بأنه ليس في خط العقبة معان عمل عسكري، وكل ما<lb/>يحتمل وقوعه فهو أهون من إقرار الإنكليز على أي عمل أو سلطان على هذا<lb/>الخليج. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p782"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4428.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الشقاق بين العرب المسلمين<lb/>شر ما آل إليه في فلسطين</head>
               <lb/>
               <lb/>العرب أقدم الأمم لغة وحضارة وعمرانًا فلهم العرق الواشج في حضارة قدماء<lb/>المصريين والكلدانيين والفينيقيين، ووثبتهم الإسلامية قضت على ملك الفرس<lb/>وإمبراطورية الروم في الشرق في ثلث قرن، ثم امتد سلطانها قبل انقضاء القرن من<lb/>المحيط الغربي إلى الصين، وطفق يناوش شعوب أوربة في الشمال، ثم لم يكن<lb/>سبب تمزيق هذا الملك العظيم إلا الشقاق والتنازع على الرياسة من أكبر مجتمعاته،<lb/>وهو الخلافة فالملك إلى أصغرها وهي المناصب الدولية والعلمية والدينية فرياسة<lb/>القبيلة والقرية، فرياسة العشيرة والأسرة، وقد آل بهم هذا الشقاق إلى زوال<lb/>سلطانهم عن الشعوب الأعجمية وضعف لغتهم فيها والجامعة الإسلامية التي تربطهم<lb/>بها، ثم إلى زوال استقلالهم في شعوبهم المحافظة على جامعتها العربية الممتدة من<lb/>سلطنة مراكش في المغرب إلى سلطنة مسقط، وعمان في المشرق، وقعت كل<lb/>هذه الكوارث كلها والعرب كلهم غافلون عن أسبابها وعللها، ومقدماتها ونتائجها،<lb/>وكلها ترجع إلى الشقاق والتنازع في الرياسة.<lb/>وقد بدءوا يستيقظون رويدًا رويدًا لما حل بهم فرأوا بعين بصيرتهم، ثم<lb/>بأبصارهم أن أكبر الكوارث الطارئة وأشدها خطرًا كارثة تواطؤ أكبر دول الأرض<lb/>قوة وسلطانًا، وهي الدولة البريطانية وأقوى شعوب الأرض عصبية وثروة وكيدًا<lb/>ومكرًا وهو الشعب اليهودي - وتوجيه قواهما إلى انتزاع وطن عربي كامل من أهله<lb/>وطردهم منه وإعطائه لليهود ليؤسسوا فيه ملكًا جديدًا بالرغم من ملتي عيسى،<lb/>ومحمد عليهما الصلاة والسلام يكون فاصلاً بين الشطر الأفريقي والشطر الأسيوي<lb/>من الأمة العربية قبل أن ينجح دعاة وحدتها العامة في سعيهم، فيحول دون اتحاد<lb/>مصر أو اتصالها بفلسطين وما وراءها - إلى غير ذلك من المقاصد التي لا محل<lb/>لشرحها وأهمها مسألة الحجاز وجزيرة العرب.<lb/>الواجب على الشعوب العربية كلها تجاه هذا الخطر الذي يهددها في فلسطين<lb/>أن تهب كلها لدرئه ودفعه، بل يجب على الشعوب الإسلامية غير العربية أن<lb/>تساعدها على ذلك أيضًا لمكانة المسجد الأقصى الذي لُقب بحق (أولى القبلتين<lb/>وثالث الحرمين) فيه، ولما في وجود دولة يهودية تكفلها الدولة البريطانية من<lb/>الخطر على الحجاز ونجد أو وقوة المملكة العربية السعودية الحامية للحجاز، وحافظة<lb/>الأمن فيه، وكان المعقول أن تسمع الدعوة إلى هذا من فلسطين.<lb/>ونحمد الله أن وُجد في فلسطين عقل مفكر، ورأي مدبر سعى له سعيه، ولم<lb/>يقدر عليه غيره، ألا وهو السيد محمد أمين الحسيني المفتي الأكبر للبلاد، ورئيس<lb/>المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى فيها، سعى إلى تأسيس مؤتمر إسلامي عام يُعقد<lb/>في المسجد الأقصى في ليلة ذكرى الإسراء والمعراج ففاز، وجعل المسألة<lb/>الفلسطينية ركنًا من أركان المسألة العربية الإسلامية العامة، فصار زعيمًا إسلاميًّا<lb/>عامًّا بعد ما كان زعيمًا فلسطينيًّا خاصًّا.<lb/>اضطرب لدعوة هذا المؤتمر دول الاستعمار وخاطبوا زعيمتهم إنكلترة<lb/>بوجوب منعه، أو تضييق الحرية على أعضائه، واضطربت له دولة الترك<lb/>اللادينية لما قيل من أنه سيقرر إحياء منصب الخلافة الإسلامية التي ألغت صورتها<lb/>الرسمية، وكل ما له صلة شرعية بها من بلادها، وتكره أن يتجدد لها ذكر في أي<lb/>قطر من العالم الإسلامي، واضطربت له الحكومة المصرية السابقة لما لا يعقل له<lb/>سبب إلا مثل الوهم الشيطاني، فكانت فئتها فيه هي التي تولت الكيد له، والسعي<lb/>لخيبة مؤسسه والداعي إليه الزعيم الحسيني بإغراء بعض أعضائها بما ظهر أثره<lb/>منذ الليلة الأولى لعقده، ثم في الجلسة التي اختاره فيه المؤتمر رئيسًا له، ثم في<lb/>جلسات أخرى، ثم اختلافهم إلى زعيم الحزب الفلسطيني المناوئ لرئيسه السيد<lb/>الحسيني، وهو راغب بك النشاشيبي الذي كان رئيس بلدية القدس للتشاور والسعي<lb/>لتخذيله، ولقد كنت في مقدمة أنصاره لأجل المصلحة على أنه كان مقصر معي<lb/>هنالك وأنا أستاذه.<lb/>كان من أعضاء هذا المؤتمر، وكنت أشعر بالدسائس التي كانت تدبر للكيد<lb/>وتدار من حوله فأتجاهلها، ودعيت إلى حفلة الشاي التي أدبها النشاشيبى لأعضاء<lb/>المؤتمر فلم أستجب لها؛ ولكنني كلمت بعض عقلاء فلسطين وأحرارها في السعي<lb/>للصلح بين النشاشيبي والحسيني، فقيل لي: إنه لا سبيل إليه الآن أو مطلقًا،<lb/>فأمسكت عن الكلام فيه، ثم كلمني بعض المخلصين في مصر بالسعي لذلك، فلم<lb/>أجد له مجالاً ولا منفذًا، وإن أكره شيء إليّ في العالم النفاق والشقاق للتنازع على<lb/>الرياسة وحب الأهواء.<lb/>آل أمر هذا التنازع بين النشاشبية والحسينية - وهو قديم - أن سقط راغب<lb/>بك في انتخاب رياسة بلدية القدس، وفاز عليه الدكتور حسين بك الخالدي من<lb/>الأسرة الخالدية بمساعدة الحسينية، فاتفقت هاتان الأسرتان الشريفتان وكانتا<lb/>متنازعتين، فسر محبو الاتفاق وجمع الكلمة، وانحصرت معارضة الإصلاح في<lb/>أسرة النشاشيبي والمنكرين على السيد أمين الحسيني والمجلس الإسلامي الأعلى<lb/>للاختلاف في الرأي أو لأغراض شخصية، وحزب الحسيني أقوى من كل هؤلاء<lb/>في فلسطين نفسها، ويؤيده أهل الرأي والمكانة في سائر البلاد العربية، وفي<lb/>الشعوب الإسلامية غير العربية، ولا يعرف النشاشيبي ولا حزبه أحد في هذه البلاد<lb/>والشعوب إلا أفراد في مصر ممن كانوا شايعوه على إسقاط السيد الحسيني من<lb/>رياسة المؤتمر الإسلامي لغرض عارض، وكلهم يوافقونه على مقاومة اليهود وعلى<lb/>جمع كلمة المسلمين على هذا العمل وغيره، وإذًا لا يجد المعارضون له الآن في<lb/>مصر ولا غيرها وليًا ولا نصيرًا.<lb/>على أن هذه العاقبة السوءى لم تفل من حد حزبهم، بل زادته مضاء وتهورًا<lb/>حتى كان من عقابيل هذه الحمى كتاب نُشر في جريدة الجامعة الإسلامية الفلسطينية<lb/>طُبعت صورته بالزنك، وقيل إنه من خط الأمير شكيب أرسلان بإمضائه إلى السيد<lb/>أمين الحسيني يدعوه به إلى نشر الدعاية في البلاد لدولة إيطالية، وقد رأينا كل من<lb/>اطلع على هذا الكتاب في هذه الجريدة ممن يعرفون خط الأمير شكيب، وممن<lb/>يعرفون إنشاءه وممن يعرفون مذهبه ومشربه السياسي في خدمة الأمة العربية،<lb/>والملة الإسلامية من سن الصبا إلى سن الشيخوخة، أنه مزوَّر عليه، والظاهر أن<lb/>المزورين له ظنوا أن القارئين له يصدقون فحواه المراد منه بشبهة ما كتبه الأمير<lb/>من تنفيس السنيور موسوليني بسعيه عن مسلمي طرابلس وبرقة برد المبعدين<lb/>منهم عن دورهم إليها، وفتح أبواب الرزق لهم بعد أن دب الفناء إليهم، ومن منع<lb/>دعاة الكنيسة من الطعن في دينهم ومحاولة تنصيرهم، وغير ذلك مما قد اشتهر ولم<lb/>يقدر على تكذيبه أحد، إلا أن بعض الناس كرهوا هذا التصريح من الأمير المجاهد<lb/>في سبيل العرب بعدما كان من شدة جهاده لإيطالية تنكيلها بهؤلاء من قبل، فقال<lb/>بعضهم: إنه، أي: التصريح يجوز أن يكتبه غيره ولا يجوز أن يكتبه هو، وإن<lb/>كان يعلم أنه حق وطعن آخرون به عليه عن رأي أو وجدان، أو هوى وشنآن.<lb/>ونحن لا ندخل في هذا ولا نجادل فيه بما نعلم - ومنه وتودد إيطالية للدولة<lb/>العربية السعودية، مع بقاء التودد إلى دولة الإمام اليمانية - لأنه ليس من<lb/>موضوعنا لا مجاراة لمن يرون أنه لا يجوز الاعتراف للمستعمر بحسنة، ولا<lb/>بالرجوع عن سيئة؛ وإنما نقول عن هذا الكتاب المتفق على أنه مزور قد أريد به<lb/>هدم زعامة السيد أمين الحسيني بالذات، وهدم زعامة الأمير شكيب بالعرض أو<lb/>الوسيلة، وكل منهما حصن حصين للعرب وللإسلام، أحكمت بناءه سنن الله في<lb/>الاجتماع بما أوتي كل منهما من استعداد عقلي وخلقي، وعمل سياسي أو قلمي،<lb/>ومواتاة لحوادث الزمان، وما أتيح له من ثقة الناس به، فبات خصوم البلاد العربية<lb/>والملة الإسلامية من اليهود ودول الاستعمار يحسبون لهما كل حساب، فهدم كل<lb/>منهما جناية على الأمة والملة والأوطان العربية، وخدمة للصهيونية والدول<lb/>الاستعمارية، لا يفكر أحد أن يدعي أن محاولي هدمها يستطيعون إيجاد أحد يغني<lb/>غناءهما، ويبلي بلاءهما، أو يوجدوا في فلسطين زعيمًا يحل مكان أمين الحسيني<lb/>في عقله وتدبيره وتأثيره في مجاهدة الصهيونية، دع مكانته في الشعوب الإسلامية،<lb/>ولا كاتبًا بليغًا سياسيًّا مؤرخًا يقوم مقام الأمير شكيب في بلاغة قلمه، وقوة حجته،<lb/>وثقة الأمة العربية والشعوب الإسلامية برأيه وإخلاصه، ولا أبرأهما في هذا من<lb/>الخطأ في بعض الرأي أو القول، وسبحان المنزه عن كل عيب.<lb/>وإنما الأمر الثابت بادي الرأي أن هذا الطعن فيهما بالباطل، ومحاولة التشكيك<lb/>في إخلاصهما هو خدمة لليهود وللإنكليز، وعون لهما على طرد العرب من هذا<lb/>الوطن العربي، وما فيه من الخطر على الشعوب العربية كلها، وعلى مصلحة<lb/>الدين الإسلامي، وهو أخس مظاهر الشقاق الذي افتتحنا هذا المقال بالتذكير<lb/>بمضاره، وأنا أعتقد أن الظفر المعنوي فيه سيكون - بل هو كائن - للزعيمين<lb/>المجاهدين ليس للحزب المالي المناوئ لهما منه شيء، وحسبك من زيادة الشقاق<lb/>تعديه من الأفراد إلى الجرائد العربية التي يجب اتفاقها في هذا العهد على مصلحة<lb/>البلاد، وقد بلغني أن خصومها قد افترصوه وشرعوا في تأليف حزب جديد لهدم<lb/>دعامة الحسيني وأنصاره، إذ علموا أن حزب النشاشيبي سيقتل نفسه بمناوئته، ولا<lb/>بد لحزب الحسيني من حزب آخر يجهز عليه أو يحاول إسقاطه.<lb/>فأنا بما فطرت وربيت عليه من مقت الشقاق، ومن كراهة العصبية للأفراد<lb/>والأحزاب، ومن التدين بالدعوة إلى الإصلاح، أدعو عقلاء الفلسطينيين إلى جمع<lb/>الكلمة وإصلاح ذات البين، معتقدًا أن أشرف ما يفعله حزب النشاشيبي ورئيسه<lb/>راغب بك والأستاذ الفاروقي صاحب جريدة الجامعة الإسلامية أن يبدؤوا<lb/>باستنكار الكتاب المزور والبراءة منه واستهجان مضمونه، وأن يكف الفريقان عن<lb/>الطعن في أنفسهما هجومًا ودفاعًا، وما طعن الإنسان بأخيه إلا طعن بنفسه، كما<lb/>قيل في تفسير قوله تعالى: {وَلاَ تَقْتُلُوا أَنْفُسَكُمْ} (النساء: 29) وقد بلغني ممن<lb/>لا أتهمه أن الأستاذ الفاروقي ما نشر الكتاب المزور إلا بعد أن شهدت له لجنة اعتمد<lb/>عليها بأنه صحيح، ولو صحت شهادتها لما كان له أن ينشره، وهو صار مفرق<lb/>للكلمة، وقد بالغ الأمير شكيب في تفنيده دفاعًا عن نفسه بالحق؛ ولكنني كرهت من<lb/>هذه المبالغة أنها كانت ضرامًا في نار الشقاق وتخريب العرب بيوتهم بأيديهم كما<lb/>وصف الله اليهود في عصر التنزيل بقوله: {يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُم بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي<lb/>المُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) ، وقوله بعده: {تَحْسَبُهُمْ<lb/>جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْقِلُونَ} (الحشر: 14) بل صرنا اليوم وقد<lb/>اجتمعت كلمتهم علينا شرًّا مما كانوا يومئذ، فعلى الفريقين أن يكفوا عن هذه<lb/>المطاعن، وأن يفوضوا لأهل الرأي المخلصين وضع أساس للصلح المعقول الذي<lb/>يحفظ كرامة كل منهم على قاعدة قوله تعالى: {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى وَلاَ<lb/>تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ العِقَابِ} (المائدة: 2)<lb/>وليسابق كل إلى الجاه والمجد فيما لا يضر الأمة كما شاء، وإلا كان الجميع على<lb/>الناعي المزور، وكاتب هذا أول من يستجيب لذلك ويسعى إليه سعيه مع الساعين<lb/>{إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ} (هود: 88) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p787"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4429.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كتاب حياة محمد صلى الله عليه وسلم</head>
               <lb/>الحكم بين المختلفين فيه<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>ألَّف بعض كتاب الأوربيين مصنفات في تاريخ سيدنا محمد رسول الله وخاتم<lb/>النبيين صلى الله عليه وسلم، أو ترجمة حياته، عُرف غير واحد منها باسم (حياة<lb/>محمد) كان آخرها فيما علمنا للكاتب الفرنسي البليغ موسيو درمنغام، ويقال: إنه<lb/>أقربهم إلى صحة الرواية؛ لأنه اعتمد على المصادر الإسلامية وأوسعها عنده سيرة<lb/>ابن هشام، وأجدرهم بحسن النية فيما أخطأ فيه؛ فإنه حاول الجمع بين اعتقاده<lb/>واعتقاد المسلمين، والتقريب بينهما بقدر ما تعطيه بلاغته الفرنسية في مدح النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم وتصوير فضائله.<lb/>أعجب بهذا الكتاب الدكتور حسين بك هيكل الكاتب المصري الشهير، ولسان<lb/>حزب الأحرار الدستوريين في جريدتهم (السياسة) فطفق يترجمه وينشره في<lb/>صحيفة السياسة الأسبوعية الخاصة بالعلم والأدب والفنون متصرفًا في الترجمة<lb/>تصرف (عرض ونقد) فكان لما ينشره أحسن تأثير في قلوب قرائها من المسلمين،<lb/>سرهم منه أن رأوا هذا الكاتب العصري صار من أنصار الدين ينشر لهم أمثل ما<lb/>كتب الإفرنج في النبي صلى الله عليه وسلم وما هو خير منه، بعد أن كان لجريدة<lb/>السياسية من المقالات ما أوقع بينها وبين المنار ما لم ينسه قراؤهما، ثم اتفقنا ولله<lb/>الحمد، وكانت أشد الصحف تعاونًا معنا على إصلاح الأزهر.<lb/>ثم اتفق في أثناء عرض الدكتور هيكل لهذا الكتاب (حياة محمد) أنني كنت<lb/>أكتب بحث (الوحي المحمدي) في تفسيري لسورة يونس عليه السلام، وكان<lb/>غرضي الأول منه دحض شبهات القائلين من الإفرنج وغيرهم بالوحي النفسي،<lb/>يعنون أنه نابع من نفس النبي وصادر عن استعداد عقله الذي يعبرون عنه في هذا<lb/>العهد بالعقل الباطن، ونعني نحن به الروح الغيبي المعبر عنه بقول تعالى:<lb/>{وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُم مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ قَلِيلاً} (الإسراء: 85) ولكن هؤلاء الماديين لا يؤمنون بعالم الغيب، ولا بأن للإنسان<lb/>روحًا مستقلاً نُفخ فيه من ذلك العالم، فهم يسندون كل ما ثبت عندهم من مدارك<lb/>الإنسان غير الحسية ولا العقلية المنطقية إلى اسم جديد سموه العقل الباطن، ومنه<lb/>ما ثبت من إخبار المنومين بالتأثير المغناطيسي بالغيب، وما يسمونه قراءة الأفكار<lb/>ومراسلة الأفكار، وقد رأيت أن ما نقله هيكل عن درمنغام من الكلام على بدء<lb/>الوحي المحمدي ومقدماته قد جمع فيه جميع الشبهات التي يمكن الاحتجاج بها على<lb/>أن هذا الوحي نفسي، وقد لخصته في عشر، رددت عليها أقوى رد، ثم أثبت أن<lb/>وحي القرآن من عالم الغيب، بما بسطته من كليات مقاصد القرآن العشر،<lb/>واستحالة كونها من عقل محمد واستعداده، واستحالة أن يكون ما دونها من العلم<lb/>والفهم والعمل مما وقع أو يقع مثله لأحد من البشر في سن الكهولة.<lb/>لم أقرأ كل ما نشره هيكل من هذا الكتاب، ولكن علمت أنه يضع كتابًا مستقلاً<lb/>في ذلك فتح بابًا للاشتراك فيه، ثم صدر هذا الكتاب مطبوعًا أحسن طبع، ونُشرت<lb/>له دعاية واسعة في الصحف، فكان له تأثير حسن، وتفضل عليَّ المؤلف بنسخة<lb/>منه جاءت في وقت حاشد بالشواغل الكثيرة: منها إتمام المجلد 34 من المنار،<lb/>والجزء الثاني عشر من التفسير، وما يقتضيانه من خاتمة وفهارس وتصدير،<lb/>ومنها الشروع في الطبعة الثالثة لكتاب (الوحي المحمدي) ، والشروع في<lb/>(التفسير المختصر المفيد) اختصارًا وطبعًا، وقد اشتد الإلحاح بطلبه، لهذا أرجأت<lb/>ما يوجبه عليَّ سروري به من مطالعته وتقريظه إلى فراغ أرى أن انتظاره لا يعدو<lb/>شهرين، بيد أنني تصفحت مقدمته وبحث مقدمة بدء الوحي منه، فعجبت لمؤلفه<lb/>كيف أقر درمنغام مؤلف الأصل على مزاعمه فيها بعد تفنيدي لها في كتاب الوحي<lb/>المحمدي، وقد اطلع عليه وذكره في الكتب التي استمد من مباحثها في مصنفه، فإن<lb/>أدري أغفل عن تفنيدي لشبهاتها العشر وإثبات الوحي الإلهي بكليات مقاصد القرآن<lb/>العشر أم ماذا؟ فهذه المسألة أنكر المنكرات في أصل الكتاب، ولم يفطن لها<lb/>الجمهور فيه، ولا في فرعه، ولا لفروعها المنكرة وهي كثيرة، وقد أنكروا ما هو<lb/>دونها.<lb/>ثم رأيت من علماء الأزهر وغيرهم من يسألني عن رأيي في هذا الكتاب،<lb/>ومنهم من يطالبني بالرد على ما أنكروا عليه منه، ورأيت بعضهم رد عليه في<lb/>بعض الصحف فلم أقرأه، ثم جاءتني رسالة بعد رسالة يوجب عليَّ مرسلها الرد<lb/>عليه (وإنقاذ الدين مما يثيره من الشك فيه، الفاتن للشباب العصري بتنميقه)<lb/>ويرى كغيره أني أولى الناس به وأقدرهم عليه، وهو في حسن ظنه هذا يشير إلى<lb/>سوء ظن باحتمال أن أحابي المؤلف بالسكوت عن الإنكار عليه، فصار السكوت<lb/>بعد السؤال من كتمان العلم الذي أوجب الله بيانه، وحظر كتمانه ولعن أصحابه.<lb/>فأنا أنشر ألطف الرسالتين نقدًا، وأحسنهما أدبًا، وأذكر من الثانية المنكرات<lb/>التي أشار إليها بأرقام صفحاتها، وما عدا هذا من طعن في الكاتب والمقرظين<lb/>لكتابه فلا يجب نشره، وربما يكره وقد يحرم، ولا يتوقف عليه إنكار المنكر ولا<lb/>إحقاق الحق، وأجيب بما أعتقد أنه الحق الواجب بالإيجاز، ولعلي أعود إلى تقريظ<lb/>الكتاب ونقده في جملته، من مسائله وأسلوبه ولغته؛ لأنه جدير بذلك بشهرة مؤلفه<lb/>وتأثيره، عسى أن يكون النقد العادل عونًا على تنقيحه، فيكون النفع به منقحًا في<lb/>طبعة أخرى أتم وأعم.<lb/>***<lb/>الرسالة الأولى للأستاذ العالم الباحث صاحب الإمضاء<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>حضرة صاحب الفضيلة العالم الشهير السيد (محمد رشيد رضا) منشئ<lb/>المنار الأغر السلام عليكم ورحمة الله، أما بعد فإن كتاب الدكتور هيكل (حياة<lb/>محمد) صلى الله عليه وسلم حين كان يُنشر على صفحات جريدة السياسة<lb/>الأسبوعية، كان الذين يتحرجون عن وصمة سوء الظن بلا موجب يحسنون الظن<lb/>بصاحبه، ويقولون لعله أخذت بيده العناية الإلهية فوضعته في صفوف الذابين عن<lb/>الحقائق الدينية، الناشرين لمحاسن الشريعة المحمدية، فأنشأ يبرز للناس مخدرات<lb/>عرائس السيرة في ثوب قشيب يلائم ذوق العصر، ويتناسب والثقافة الحاضرة<lb/>حيث لم يتح لهم إذ ذاك أن يقفوا على جله فضلاً عن كله، فلما ظهر في عالم<lb/>المطبوعات ما عتموا أن تهافتوا على اقتنائه بناء على ذلك الظن، ثم طفقوا يقرءونه<lb/>بفضل عناية وكمال تدبر، فما لبثوا أن بدا لهم منه ما لم يكونوا يحتسبون من تشويه<lb/>للحقائق القطعية، وتمويه على الضعفاء بالإغراق في إلباس الباطل ثوب الحق،<lb/>وصوغ الخيالات في ثوب الحقائق، وإقرار ما ليس بثابت عند أئمة الدين، وإنكار ما<lb/>هو معلوم للخاصة والعامة من المسلمين، وحسبنا الآن توجيه ثاقب نظركم إلى<lb/>أمر واحد هو أساس لجميع أخطائه أو جلها، ألا وهو إنكاره جميع المعجزات<lb/>المحمدية سوى القرآن، ولو أنه اقتصر على مجرد هذا الإنكار لتأولنا لحضرته<lb/>وقلنا لعله أراد أن القرآن العظيم هو المعجزة العظمى التي تتضاءل في جنبها سائر<lb/>المعجزات؛ ولكنه قد علل الإنكار المذكور بأن تلك المعجزات بأسرها مخالفة لسنن<lb/>الله عز شأنه، وأن تجويز شيء منها مناف لما نطق به القرآن من أن تلك السنن لا<lb/>تتبدل، وزعم أن أحاديث المعجزات كلها موضوعة إما لمحاولة أن يجعل له صلى<lb/>الله عليه وسلم من الآيات مثل ما لموسى وعيسى عليهما الصلاة والسلام، وإما<lb/>لتشكيك من يؤمنون بقوله تعالى: {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب:62)<lb/>فهذا نص لا يحتمل تأويلاً في أنه لا يدين بشيء من المعجزات الكونية؛ فإنه قرر<lb/>أن وقوع شيء منها تبديل للسنن الإلهية، وأنه محال، ويا ليت شعري ماذا يصنع<lb/>بالآي القرآنية المتضمنة لمعجزات الأنبياء من نحو انقلاب العصا حية، وفلق البحر<lb/>لموسى، وإبراء الأكمه والأبرص وإحياء الموتى لعيسى عليهما الصلاة والسلام.<lb/>لهذا نلجأ إلى عظيم غيرتكم، وعَلِيِّ همتكم، أن تغيثوا الدين بمثل ما عودتموه<lb/>من استئصال شأفة الإلحاد ببواهر البراهين الساطعة، وصوادم الحجج القاطعة،<lb/>على وجه يروق للكافة، ويخلب ألباب الخاصة والعامة.<lb/>وإلى الحق تعالى نضرع أن يؤيدكم وكل من يقوم لله في نصرة الحق بروح<lb/>منه، إنه تعالى نصير المجاهدين المخلصين، والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد محمد زهران<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ مجلة الإسعاد سابقًا<lb/>هذا نص الرسالة الأولى، وأما المنكرات المعينة في الثانية فهذا نصها:<lb/>(1) قصة أبرهة والكعبة في الصفحة 64.<lb/>(2) أسطورة شق الصدر - هكذا عنوانه - ص 72.<lb/>(3) بدء الوحي 95.<lb/>(4) ما نسبه إلى السيدة خديجة.<lb/>(5) ما قال في الإسراء ص 153 وما بعدها.<lb/>(6) ما عقَّب به معجزة الغار.<lb/>(7) تلبيسه في قصة سراقة 179 وما بعدها.<lb/>(8) دعواه أن النبي صلى الله عليه وسلم أقر المنكر 433.<lb/>(9) عزوه إلى عائشة ما لا يليق.<lb/>جواب المنار<lb/>مقدمة وتمهيد:<lb/>إن العدل وإيثار الحق على الخلق يوجب عليَّ قبل النظر في هذه المسائل<lb/>لأعلم ما فيها من حق وباطل، أن أقول إنني حسن الظن في خطة الدكتور محمد<lb/>حسين هيكل الدينية الجديدة، وأعتقد أنه يريد بها خدمة الإسلام ومناهضة الإلحاد<lb/>والإباحة، على أنني كنت بينت فيما نشرته من الرد على المتهمين به في المنار<lb/>وفي جريدة كوكب الشرق أنني أعني بالإلحاد معناه المستعمل في القرآن، وهو<lb/>الزيغ الذي قد يكون بما دون الكفر المخرج لصاحبه من الملة، وأرى أن هذا<lb/>الكتاب يجذب كثيرًا من الزائغين إلى الإيمان بنبوة محمد خاتم النبيين: الذي أكمل<lb/>الله ببعثته وبكتابه المنزل عليه الدين، من المفتونين بالأفكار المادية وتقليد أهلها،<lb/>وأن من هؤلاء من يعرف له ما أنكره عليه غيرهم، وأن أكبر خطأ رأيته فيه تبعًا<lb/>لأصله الفرنسي من شبهات الوحي النفسي يخفى على أكثر قرائه، أو على من لم<lb/>تتمكن هذه الشبهات من نفسه قبل قراءته، فإن موسيو درمنغام نفسه ينقل رواية<lb/>رؤية النبي صلى الله عليه وسلم لملك الوحي والتلقي عنه، والدكتور هيكل زاد هذه<lb/>المسألة بسطًا، وإن أخطأ كل منهما فيما ذكرا من مقدماتها باجتهادهما، وما اعتمد<lb/>عليه من رواياتها الباطلة لقلة اطلاعهما، أو عدم اضطلاعهما بالتمييز بين الراجح<lb/>والمرجوح منها، وأنى لهما أن يعلما أن ابن هشام وأستاذه ابن إسحاق أخذا بالرواية<lb/>المرسلة في حديث بدء الوحي، وأنه كان رؤيا منامية، فخالفا رواية الصحيحين<lb/>المسندة المرفوعة إلى النبي صلى الله عليه وسلم، وقد حاول بعض الحفاظ أن<lb/>يجمع بين الروايتين فأخطأ؟<lb/>وأما ما ادَّعاه الناقد من إنكار المؤلف لجميع معجزات النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وتشكيكه في القرآن، وما دون ذلك من المنكرات، فسننظر فيها بعيني الحق<lb/>والعدل، ولا أشك في اختلاف وجهة نظر الأستاذ الناقد وأمثاله من واسعي الاطلاع<lb/>على كتب المناقب والسير وهو أن الأصل عندهم أخذ كل ما فيها أو جله بالتسليم،<lb/>وعدم تمييز أكثرهم بين ما هو صحيح منها وما هو موضوع أو منكر - ووجهة<lb/>نظر الدكتور هيكل وأمثاله في قاعدة الأصل في الأشياء الشك، فالتحليل والنقد،<lb/>وعدم وقوفهم على قواعد علماء الأصول والمحدثين في ذلك الذي يعبرون عنه<lb/>بالتعادل والترجيح، والواجب على مثلي أن يكون وسطًا بين الفريقين، وهو موقف<lb/>دقيق؛ فإن من كل منهما مَنْ يعد بعض ما يؤيد به الدين عند الآخر نافيًا له أو مشككًا<lb/>فيه؛ وإنما المهم الأعظم التمييز في البحث بين ما هو قطعي في الدين يعد جحوده<lb/>خروجًا من ملة الإسلام وما ليس كذلك، وبين ما يعد سنة، وما يعد ابتداعًا، وما<lb/>دون ذلك مما لا يجب علمه، ولا يضر جهله، وإن صح أصله.<lb/>يعلم أهل الحديث أن أكثر ما روي من الخوارق وما في معناها، لا يثبت<lb/>برواية قطعية متواترة يعد حجة على النبوة يجب الإيمان بها، بل لا يصح بحديث<lb/>مسند مرفوع يتخذ دليلاً ظنيًّا عليها، وأن المحدثين تساهلوا في رواية الضعاف<lb/>والمنكرات منها؛ لأنهم عدوها من باب المناقب التي تنفع أو لا تضر، وأن بعضهم<lb/>لم يتحاموا رواية الموضوعات أيضًا، ألم تر أن أشد المتأخرين منهم عناية أو<lb/>تساهلاً في تصحيح ما لا يصح أو تقويته كالسيوطي يقول في الروايتين الطويلتين<lb/>في المولد النبوي إنهما منكرتان شديدتا النكارة، ولولا أنني رأيت الحافظ أبا نعيم<lb/>ذكرهما في كتابه (دلائل النبوة) لما ذكرتهما، يعني في خصائص النبوة، وهاتان<lb/>الروايتان عليهما مدار قصص المولد الرائجة بين الناس، ولعل أكثر الذين يسمون<lb/>العلماء أو كبار العلماء يجهلون نكارتهما وبطلانهما، ولعل من يتجرأ على هذا<lb/>الإنكار عند الجمهور يتُهم بالكفر أو بالتقصير في حب المصطفى على الأقل، وإنه<lb/>صلى الله عليه وسلم لغني عن تأييد نبوته أو حبه بالباطل، بل لا يجوز ذلك، وإنا<lb/>لنعلم أن كل ما وجهه إليه أعداء الإسلام من الطعن فيه أو أكثره فهو من هذه<lb/>الروايات الباطلة، وأكثر علماء عصرنا يجهلون هذا، ويعجزون عن الرد عليه<lb/>بالأدلة المقنعة، حتى إن كثيرًا من قراء كتاب الدكتور هيكل يرون أنه من أقوى<lb/>المدافعين عن الإسلام حجة، من حيث يراه آخرون أشدهم طعنًا عليه وهدمًا له! !<lb/>أفما لهذا التباعد بين المسلمين من حد؟ بلى ولكن من ذا الذي يضع هذا الحد<lb/>الفاصل بين الحق والباطل؟<lb/>أهم ما ينكره الأزهريون والطرقيون على هيكل، أو أكثره مسألة المعجزات<lb/>أو خوارق العادات، وقد حررتها في كتاب الوحي المحمدي من جميع مناحيها<lb/>ومطاويها في الفصل الثاني، وفي المقصد الثاني من الفصل الخامس بما أَثْبَتُّ به<lb/>أن القرآن وحده هو حجة الله القطعية على ثبوت نبوة محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>بالذات، ونبوة غيره من الأنبياء وآياتهم بشهادته لا يمكن في عصرنا إثبات آية إلا<lb/>بها، وأن الخوارق الكونية شبهة عند علمائه لا حجة؛ لأنها موجودة في زماننا ككل<lb/>زمان مضى، وأن المفتونين بها هم الخرافيون من جميع الملل، وبَيَّنْتُ سبب هذا<lb/>الافتتان، والفروق بين ما يدخل منها في عموم السنن الكونية والروحية وغيره،<lb/>فعسى أن يَطَّلِع عليها المختلفون في كتاب هيكل؛ لأن حكمنا بينهم لا يكون فاصلاً<lb/>بدونها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p793"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4430.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>استدراك على تفسير ج 9 و 10 في القراءات</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في تفسير {إِذْ قَالَ يُوسُفُ لأَبِيهِ يَا أَبَتِ} (يوسف: 4) تصرف<lb/>العرب في هذا النداء، وفاتنا ذكر القراءات فيه، وقد فتح التاء ابن عامر في جميع<lb/>القرآن بناء على أن أصلها يا أبتا فحُذفت الألف، وكسرها الآخرون بناء على أنها<lb/>عوض من ياء المتكلم وتناسبها الكسرة، وقلبها ابن كثير وأبو عمرو ويعقوب هاء في<lb/>حال الوقف، و {غَيَابَةِ الجُبِّ} (يوسف: 10) قرأها نافع في الموضعين<lb/>(غيابات) بالجمع، وحذف بعضهم همزة (الذئب) في حال الوقف، و {هَيْتَ<lb/>لَكَ} (يوسف: 23) قرأها ابن كثير بالضم كحيث ونافع وابن عامر بكسر الهاء<lb/>كَغَيْظِ وهي لغة، والباقون بفتحهما معًا، وغرضنا من ذكر القراءات اللغوية أن<lb/>تُعرف فلا تُنكر إذا سُمع من القراء غير المشهور عندهم، ومن المعنوية بيان معانيها<lb/>وحكمتها.<lb/>ووقع في تفسير هذين الجزئين ما اقتضى بعد طبعه تصحيحًا أو تنقيحًا عند<lb/>طبعه على حدته.<lb/>***<lb/>(الشيخ عبد المحسن الكاظمي) الشاعر العراقي الشهير تُوفي قبيل انتهاء<lb/>هذا الشهر (المحرم) وسننشر له ترجمة في الجزء الآتي، رحمه الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p794"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4431.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>منار المجلد الخامس والثلاثين</head>
               <lb/>تجديد جهاده ونظامه، والتعاون عليه بيننا<lb/>وبين كرام قرائه<lb/>وخلاصة تاريخه المؤثرة<lb/>
               <lb/>ما قصَّر منشئ المنار في شيء مما وقف عليه حياته من خدمة الملة والأمة،<lb/>وأشار إلى مقاصدها الجامعة في فاتحة العدد الأول، بل شمر واستبق، فكان له من<lb/>التأثير عند خواص العقلاء العارفين بما أصاب المسلمين من الوهن والضعف<lb/>والتفرق، وبما يحتاجون من الإصلاح الذي تتوقف عليه حياتهم أو نجاتهم من الذل<lb/>والاستعباد ما لم يسبق له نظير إلا في صيحة (العروة الوثقى) التي تجلت فيها<lb/>روح موقظ الشرق وحكيم الإسلام (السيد جمال الدين الأفغاني) ببلاغة الأستاذ<lb/>الإمام (الشيخ محمد عبده المصري) وكان كل ما صدر منها 18 عددًا، هزت<lb/>القلوب، وأيقظت العقول، وكان الغرض من إنشائها إثارة العالم الإسلامي، وجمع<lb/>كلمته لدفع عبودية الاستعمار الأوربي، وتجديد دولة إسلامية عزيزة تتولى في ظل<lb/>حريتها ما يجب من الإصلاح الديني والدنيوي، وكان رأي السيد جمال الدين أن<lb/>الثورة أقرب الوسائل لتجديد الملة بالعلم الصحيح، والعمل المفيد في ظل الاستقلال<lb/>والقوة.<lb/>وأما غرض المنار فهو إعداد الأمة لهذا التجديد، وأول وسائله بيان أمراض<lb/>الأمة وأسبابها ووصف علاجها، وتأليف الجماعات للتعاون على المعالجة المطلوبة،<lb/>وكان الأستاذ الإمام أول من ناط أمله به في الإصلاح المطلوب كله، وكان<lb/>يصرح به في مجالسه لمن يراهم أهلاً لفهمه، أو استعدادًا لطلبه، وهو الذي أغناه<lb/>عن كتابة وصيته للأمة؛ إذ الوصية لا تكون إلا كلامًا مجملاً لما أنشئ المنار<lb/>لبيانه مفصلاً، والناس لا يفهمون من الكلام إلا بقدر ما استعدوا لفقهه والاعتبار به،<lb/>ولا يكون ذلك إلا بالتدريج كما أشار إليه في آخر عبارة له من كتاب كتبه لنا في<lb/>سنة 1320هـ 1902 م، وقد نشرناها بخطه منقولاً بالعكس الشمسي منقوشًا<lb/>بالزنك في ص 1023 من تاريخ الأستاذ الإمام وهي:<lb/>كلمة الأستاذ الإمام في المنار<lb/>والاشتراك فيه من آخر السطر الأول<lb/>(الناس في عماية عن النافع، وانكباب على الضار، فلا تعجب إذا لم<lb/>يسرعوا بالاشتراك في المنار؛ فإن الرغبة في المنار تقوى بقوة الميل إلى تغيير<lb/>الحاضر، بما هو أصلح للآجل، وأعون على الخلاص من شر الغابر، ولا يزال<lb/>ذلك الميل في الأغنياء قليلاً، والفقراء لا يستطيعون إلى البذل سبيلاً؛ ولكن ذلك لا<lb/>يضعف الأمل في نجاح العمل، والسلام، في 11 سبتمبر سنة 1902) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبده<lb/>مضى المنار لطيته، وما زال بتوفيق الله وحوله وقوته يرتقي في كل<lb/>معراج من معارج عمله، دون كسبه ونظام معيشته، فمنشؤه قد نشأ وشب وشاب<lb/>على الزهد في الدنيا وجدانًا وعملاً، لا رأيًا وعقلاً، فهو يرى أن الزهد لا يجوز<lb/>أن يتجاوز شعور القلب إلى التقصير في الكسب، لكن قال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (كل ميسر لما خلق له) متفق عليه، وروي بزيادة - اعملوا في أوله<lb/>- وبهذا الزهد يسر الله له أن ينصرف بكل قواه إلى الإصلاح والتجديد الإسلامي<lb/>علمًا وبحثًا، ودعوة وحجة، ودفاعًا وإقناعًا، حتى صار موضع ثقة خواص<lb/>المسلمين غير الخرافيين في العالم الإسلامي كله في إصلاحهم كما قال الأستاذ<lb/>المراغي شيخ الإسلام الأكبر، وخليفة الأستاذ الإمام على إصلاح الأزهر لمولوي<lb/>مشير قدوائي من كبراء مسلمي الهند، وقد سأله أن يروي عنه لمسلمي الهند كلمة<lb/>فيما يجب عليهم من الإصلاح فقال ما خلاصته:<lb/>إن المسلمين لا يرجى لهم صلاح إلا بالقرآن على الوجه الذي يفسره به المنار،<lb/>اهـ فإن كان سبقه إلى مثل هذه الكلمة أحد فضلاء الهند منذ ثلث قرن (وهو<lb/>مولوي محمد إنشاء الله) فالأستاذ الأكبر يقول في إصلاح جميع البشر بدعوة<lb/>الإسلام التي بثها المنار كلمة أكبر من كلمته للفاضل الهندي، وهي ما كتبه بعد<lb/>مطالعة (كتاب الوحي المحمدي) في كتاب لمؤلفه وهي:<lb/>(أستطيع بعد أن فرغت من قراءة كتباكم (الوحي المحمدي) أن أقول: إنكم<lb/>وُفِّقْتُمْ لفتح جديد في الدعوة إلى الدين الإسلامي القويم، فقد عرضتم خلاصته من<lb/>ينابيعه الصافية عرضًا قل أن يتيسر إلا لفرع من فروع الشجرة النبوية المباركة،<lb/>وقد استطعتم أن توفقوا بين الدين والعلم توفيقًا لا يقوى عليه إلا العلماء المؤمنون،<lb/>فجزاكم الله عن الإسلام أحسن ما يُجازى به المجاهدون) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>لقد أكبر آخرون من أئمة الأمة في الحكم وفي بالعلم، وخواصها في الرأي<lb/>والفهم (كتاب الوحي المحمدي) حتى قال بعضهم: إن هذا الكتاب إلهام إلهي، لا<lb/>علم كسبي لمؤلفه، جديد من علوم القرآن جاء مصداقًا لحديث (لا تنتهي عجائبه)<lb/>وإنه معجزة جديدة للنبي صلى الله عليه وسلم نفثها في روعه، أو نفخها في روحه<lb/>جده صلى الله عليه وسلم، وقالوا أقوالاً أخرى كثيرة كبيرة؛ ولكنها تصغر تجاه<lb/>كلمة الشيخ الأكبر الوجيزة (عرضتم خلاصته من ينابيعه الصافية) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فلو<lb/>أن غيره ألقى كلمة (خلاصته) لقيل لعله لم يحط بمعناها علمًا.<lb/>تلك فائدة زهد منشئ المنار في دنياه له وللناس وهي علمية خالصة، وأما<lb/>مضرة هذا الزهد له فهي مالية خاصة به، ذلك أنها أوصدت أمامه باب طلب<lb/>الرزق، وفتحت عليه باب الدَّيْن، حتى كادت تقضي على المنار الذي كان مفتاح<lb/>كل خير، فإنى لم أستطع أن أعنى بنظام إدارته وضبط حسابها ولا مراقبته بنفسي؛<lb/>وإنما تركتها من أول يوم لمن لم أحاسبهم عليها، فتعاقب عليها أفراد كان أضرهم<lb/>بي أقربهم مني، وأشدهم حبًّا لي ومشاركة لي في السراء والضراء؛ ولكنهم أجهل<lb/>مني بالدنيا وأعجز عن كل عمل لها، فأنا تركت مطالبة قراء المنار بما له عليهم<lb/>من حق للنفقة عليه لأجل أن أوفيهم حقهم وحق الأمة كاملاً بقدر استطاعتي،<lb/>وهؤلاء تركوا مطالبتهم بهذا الحق بغير بدل من علم أو عمل، فكانوا يقبلون من<lb/>أهل الوفاء منهم ما يؤدونه من تلقاء أنفسهم، ولا يطالبون غيرهم من المشتركين<lb/>ولا يذكرونهم، ولا يدعون أحدًا إلى الاشتراك، بل لا يرسلون المنار إلى كل من<lb/>طلبه، ويقل في الناس من يؤيد حقًّا لا يطالب به إلحاحًا وإلحافًا، ولا سيما ناسنا<lb/>المحروم أكثرهم من التربية الدينية العالية، ومن النظام المالي والتعاون على<lb/>الأعمال العامة، والاهتمام بالإصلاح الملي، وقد سبق لنا في بعض المجلدات بيان<lb/>درجات المسلمين في الوفاء، وتفاضل شعوبهم، وتفاوت أصنافهم، وطبقات كل<lb/>شعب فيه، وكان أفضلهم عرب الجزيرة ومسلمو روسية من التتار وغيرهم،<lb/>ومسلمو السودان، ويليهم مسلمو جاوة وما حولها من العرب والوطنيين، وقد حالت<lb/>الحرب العامة بيننا وبين مسلمي روسية، ثم أجهزت البولشفية عليهم في دينهم<lb/>ودنياهم، وصار ديننا على مسلمي جاوة، بل أندونسية كلهم أكثر من غيرهم، ولم<lb/>نقطع المنار عن الماطلين منهم، بل أفسدت الحرب سائر الشعوب في كل شيء،<lb/>كل على قدر استعداده وحاله، حتى كادوا يكونون ماديين إباحيين، أو حيوانات<lb/>شهوانيين، أو وحوشًا مفترسين، وسنحت الفرصة لإصلاح هذا الفساد العام<lb/>بالإسلام، وهو ما تصدينا له بكتاب (الوحي المحمدي) وأردنا تجديد جهاد المنار<lb/>لأجله وشرعنا في تجديد جماعة له، ولكن هل يجدد قراؤه مساعدته عليه؟<lb/>الجناية المالية على المنار:<lb/>الحق أقول: إن أشد الناس جناية على مالية المنار هو منشئه المنفرد بتحريره<lb/>وتصليحه، ويليه من تولوا إدارته من أهله، ويليهم غيرهم ممن تولوا عملاً فيها<lb/>من كتبة ومحصلين، وكانوا في أول أمرهم غير مخربين ولا معمرين، وكانت<lb/>إساءة المسيء منهم خفيفة الضرر، ثم كان بدء الإهمال والاختلال منذ رحلتي إلى<lb/>الهند، فالعراق، فسورية (سنة 1330هـ 1912م) فاستغرقت هذه الرحلة بضعة<lb/>أشهر أخرج أخي في أثنائها كاتب الإدارة منها، ولم يستبدل به غيره ولا قام بعمله،<lb/>وكذلك فعل من تولى الإدارة بعده من أهلي، ولم ينفعهم نصحي، أو لم يطيعوا<lb/>أمري؛ ولكنهم وعدوا وأخلفوا، وهموا وسوفوا فأسرفوا، وما كنت أعلم قدر<lb/>جنايتهم تفصيلاً، ولا عجز دخل المنار عن نفقته إلا قليلاً، إذ كانوا يأخذونه من<lb/>دخل المطبعة والمكتبة، حتى إذا ما اشتدت العسرة، وانحصر عمل المطبعة فيما<lb/>نطبعه لأنفسنا، وعجزت المكتبة عن نفقتها ونفقتنا، وكثر الدَّيْن علينا اضطررت<lb/>إلى البحث عن مشتركي المنار فوجدت - وقد ذهبت كوارث الحرب بخيرهم وفاء<lb/>- أن عدم مطالبة الإدارة للباقين بقيمة الاشتراك، قد اتخذه أكثرهم عذرًا لعدم الوفاء،<lb/>بل ربما حسب بعضهم أنه يُرْسَل إليهم بالمجان، فاستنجدتهم فلم أجد منجدًا، بل<lb/>استغثتهم فلم أجد غواثًا إلا عند قليل منهم، حتى رأيتني مضطرًا إلى وقف إصدار<lb/>المنار في سنته القابلة سنة 1354، ولو على سبيل التجربة، عسى أن أجد له من<lb/>يقوم بنفقته من الأوفياء منهم، وكيف أجد بتركه ما لم أجده به؟<lb/>رجحت هذا الرأي من أول سنة 1353 حتى إذا قاربت الانتهاء عظم علي<lb/>الأمر، وقد رباني الدين على الثبات واتقاء إبطال عمل أشرع فيه، فرأيت أخيرًا<lb/>أن أكاشف القراء بحقيقة الأمر؛ فإن أكثرهم لا يعرفه، وقد يعذر نفسه بتقصيرنا<lb/>ولا يعذرنا، أو يظن كل مقصر منهم أن تقصيره لا يضر المنار لكثرة من يؤدي له<lb/>حقه، أو يزيدون عليها من أهل الغيرة على الإسلام، وقد علمت أن تأخير صدور<lb/>بعض أجزائه عن موعدها أو ضياع بعضها على أفراد منهم قد جعلوها سببًا لمنع<lb/>إرسال الاشتراك عدد سنين، وهو منع لحقنا الكثير الثابت بدون عذر للمانع بحجة<lb/>منعنا لحقه القليل الذي لم يثبت له وقد يكون بعذر صحيح لنا؛ فإن حق الاشتراك<lb/>يثبت في كل سنة بدخولها، وقد يكون لعدم سقوط بعض الأجزاء أسباب غير<lb/>تقصير الإدارة الذي قد يكون لعذر أيضًا، ولم يطلب أحد من المشتركين جزءًا إلا<lb/>أرسلناه إليه، وقد جرت العادة أن الذي يقضي ما عليه هو الذي يقتضي ما له؛<lb/>وإنما يسكت عن المطالبة بما له من يفر من مطالبته بما عليه، والحق حق، عند<lb/>من يؤمن بالحق.<lb/>***<lb/>الدعوة إلى الصلح والإصلاح<lb/>وتجديد خدمة الإسلام<lb/>إنني وقد بينت ما لي وما عليّ، أدعو قراء المنار إلى الصلح عما مضى<lb/>بمنتهى ما يرضيهم من السماح والفضل، وتجديد عهد التعاون على خدمة الملة<lb/>والأمة بالوقوف على سواء العدل، بأن يلتزم كل منهم تجديد الاشتراك فيه كتابة<lb/>يلتزم فيها دفع القيمة في أول السنة كما تفعل الأمم التي سادت بهذا النظام علينا، أو<lb/>في أثنائها، وإن كان درجة دون ما قبلها.<lb/>وأما العهد الماضي فلكل منهم أن يطالبنا بما لم يصل إليه من الأجزاء فنرسله<lb/>إليه كاملاً، وله في المتأخر عليه من قيمة الاشتراك أن يحاسب نفسه عليه بينه<lb/>وبين الله تعالى، ثم يؤدي ما يعتقد أنه حق عليه، وإن نقص عما عندنا في دفاترنا،<lb/>وأن يكون الأداء بحسب استطاعته ناجزًا أو مقسَّطًا بالأسابيع أو الشهور أو السنين،<lb/>وله أن يصالحنا عليه إن كان معسرًا بإنظاره إلى الميسرة، بأن يلتزم ما يتيسر له<lb/>نقدًا أو نسيئة مؤجلة، ونبرئ ذمته من الباقي إن طلب الإبراء، ومن كان عاجزًا<lb/>عن أدائه كله أو بعضه الآن، أو عجز بعد الالتزام، وطالبنا بالعفو عنه، أو الحط<lb/>عنه أجبناه، مصدقين له فيما يشهد عليه الله الرقيب على كل شيء، والأصل عندنا<lb/>في قراء المنار حسن الظن، والتماس العذر.<lb/>وقد أخرنا هذا الجزء استعدادًا لهذه التسوية، وأحصينا ديوننا على الماطلين<lb/>لأجل نشرها فيه فكانت مخجلة؛ فإن على كثير منهم عشر سنين، أو عشرين سنة<lb/>أو أكثر، فتركنا نشرها، واخترنا ما بَيَّنَّا، وإنا مرسلون فيه وثائق طلب الاشتراك<lb/>مطبوعة لكل منهم لأجل إمضائها وإعادتها إلينا، ونرجو أن يكتب إلينا بما يختار<lb/>من أمر الماضي، وسنرسل الجزء الأول من المجلد 35 لمن يعيدونها إلينا موقعة<lb/>بخطوطهم، متعاونين معنا على تجديد الإصلاح، متعاهدين على الوفاء والنظام،<lb/>وتجديد هداية الإسلام، وسنعرض عليهم نظام الدعوة وجمع الكلمة الذي مهدنا سبيله<lb/>في العام الماضي.<lb/>المنار في طوره الجديد<lb/>كنت أرجو عند إنشاء صحيفة المنار أن تكون ميدانًا تتبارى فيه جياد الأقلام،<lb/>فيكون لسان حالهم في مسائل الإصلاح، وجدد التجديد الديني والاجتماعي والأدبي.<lb/>صرحت بذلك في بيان المقاصد العامة من فاتحتها، ولكن كاد يشتهر في الناس<lb/>أن المنار وقف أهلي حبس تحريره على صاحبه؛ وإنما هو وقف خيري عام<lb/>للمصلحين والمجددين، فأنا أدعوهم وقد كثر في هذا العهد عددهم إلى ما دعوتهم إليه<lb/>منذ بضع وثلاثين سنة إذا كانوا قليلي العدد، وأحتكر لنفسي تفسير القرآن الحكيم<lb/>المطول، والتفسير المختصر المفيد لكثرة إلحاح الأمة عليّ بإنجازهما على المنهج<lb/>الذي فضلوه على غيره، وكذا الفتوى العامة بالدليل إلا أن يتصدى أحد لمساعدتي<lb/>عليها، وأفتح سائر الأبواب لمن أراد دخولها من أهلها، إذ لم يعد وقتي يأذن لي<lb/>بإعطائها حقها، وأرى الأمة في أشد الحاجة إلى ما يأتي منها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4432.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
