<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3089.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1337" change="#d3e146">1337</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1919" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1919م</date>
         <pb n="n21-p132" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3090.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">القلقشندي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أعراب الشام<lb/>في القرنين السابع والثامن<lb/>للهجرة الشريفة</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في الكلام على المملكة الشامية من الجزءِ الرابع من (صبح الأعشى) بيان<lb/>عن العربان التابعين لها، وبطون العرب أولو الإمرة فيهم، نلخص منه ما يأتي،<lb/>قال:<lb/>البطن الأول<lb/>آل ربيعة من طيئ من كهلان من القحطانية<lb/>وهم بنو ربيعة بن حازم بن علي بن مفرج بن دَغْفَل بن جراح، وقد تقدم<lb/>نسبه مستوفًى مع ذكر الاختلاف فيه في الكلام على ما يحتاج إليه الكاتب في المقالة<lb/>الأولى. قال في (العِبر) : وكانت الرياسة عليهم في زمن الفاطميين - خلفاء<lb/>مصر - لبني الجراح، وكان كبيرهم مفرج بن دغفل بن جراح، وكان من إقطاعه<lb/>الرملة، ومن ولده حسان وعلي ومحمود وحرار، وولي حسان بعده فعظم أمره، وعلا<lb/>صيته، وهو الذي مدحه الرياشي الشاعر في شعره، قال الحمداني: وكان مبدأ ربيعة<lb/>أنه نشأ في أيام الأتابك زنكي صاحب الموصل، وكان أمير عرب الشام أيام طغتكين<lb/>السلجوقي صاحب دمشق، ووفد على السلطان نور الدين محمود بن زنكي صاحب<lb/>الشام فأكرمه وشاد بذكره. قال: وكان له أربعة أولاد، هم فضل ومراد وثابت<lb/>ودغفل، ووقع في كلام المسبحي أنه كان له ولد اسمه بدر، قال الحمداني: وفي آل<lb/>ربيعة جماعة كثيرة أعيان لهم مكانة وأبهة، أول من رأيت منهم مانع بن حديثة ,<lb/>وغنام بن الطاهر، على أيام الملك الكامل محمد بن العادل أبي بكر بن أيوب. قال:<lb/>ثم حضر بعد ذلك منهم إلى الأبواب السلطانية في دولة المعز أيبك والي أيام المنصور<lb/>قلاوون زامل بن علي بن حديثة، وأخوه أبو بكر بن علي، وأحمد بن حجي وأولاده<lb/>وإخوته، وعيسى بن مُهنا وأولاده وأخوه، وكلهم رؤساء أكابر وسادات العرب<lb/>ووجوهها، ولهم عند السلاطين حرمة كبيرة وصيت عظيم، إلى رونق بيوتهم<lb/>ومنازلهم.<lb/>من تلق منهم تقل: لاقيت سيدهم <gap resp="#org_MS"/> مثل النجوم التي يسري بها الساري<lb/>
               <lb/>ثم قال: إلا إنهم مع بعد صيتهم قليل عددهم، قال في (مسالك الأبصار) :<lb/>لكنهم كما قيل:<lb/>تعيرنا أنا قليل عديدنا <gap resp="#org_MS"/> فقلت لها: إن الكرام قليل<lb/>وما ضرنا أنا قليل وجارنا <gap resp="#org_MS"/> عزيز وجار الأكثرين ذليل<lb/>
               <lb/>ولم يزل لهم عند الملوك المكانة العلية والدرجة الرفيعة، يحلونهم فوق<lb/>كيوان وينوعون لهم جناس الإحسان، قال الحمداني: وفد فرج بن حية على<lb/>المعز أيبك، فأنزله بدار الضيافة، وأقام أيامًا، فكان مقدار ما وصل إليه من عين<lb/>وقماش وإقامة - له ولمن معه - ستةً وثلاثين ألف دينار. قال: واجتمع أيام<lb/>(الظاهر بيبرس) جماعة من آل ربيعة وغيرهم، فحصل لهم من الضيافة خاصة في<lb/>المدة اليسيرة أكثر من هذا المقدار، وما يَعلم ما صُرف على يدي من بيوت الأموال<lb/>والخزائن والغلال للعرب خاصة إلا الله تعالى.<lb/>واعلم أن آل ربيعة قد انقسموا إلى ثلاثة أفخاذ هم المشهورون منهم، ومن<lb/>عداهم أتباع لهم وداخلون في عددهم، ولكل من الثلاثة أمير مختص به.<lb/>(الفخذ الأول: آل فضل) : وهو فضل بن ربيعة المقدم ذكره، وهم رأس<lb/>الكل وأعلاهم درجةً وأرفعهم مكانةً، قال في (مسالك الأبصار) : وديارهم من<lb/>حمص إلى قلعة جعبر إلى الرحبة، آخذين إلى شقي الفرات وأطراف العراق<lb/>حتى ينتهي حدهم قبلة بشرق إلى الوشم، آخذين يسارًا إلى البصرة، ولهم مياه<lb/>كثيرة، ومناهل مورودة:<lb/>ولها منهل على كل ماء <gap resp="#org_MS"/> وعلى كل دمنة آثار<lb/>
               <lb/>ثم نقل المؤلف بعد هذا نبذةً من (مسالك الأبصار) في تشعب بني فضل إلى<lb/>شعب كثيرة، وأن أفضل بيت من بيوتهم في عهد مؤلفه (آل عيسى) وفروعه،<lb/>وقوله فيهم: وهؤلاء آل عيسى في وقتنا هم ملوك البر فيما بعد واقترب، وسادات<lb/>الناس ولا تصلح إلا عليهم العرب.<lb/>قال المؤلف: وأما الإمرة عليهم فقد جرت العادة أن يكون لهم أمير كبير<lb/>منهم يولى من الأبواب السلطانية، ويكتب له تقليد شريف بذلك، ويلبس تشريفًا<lb/>أطلس أسوة النواب إن كان حاضرًا، أو مجهز إليه إن كان غائبًا، ويكون لكل<lb/>طائفة منهم كبير قائم مقام أميره عليهم، وتصدر إليه المكاتبات من الأبواب الشريفة<lb/>إلا أنه لا يكتب إليه تقليد ولا مرسوم. قال في (مسالك الأبصار) : ولم يصرح<lb/>لأحد منهم بإمرة على العرب بتقليد من السلطان إلا من أيام العادل أبي بكر أخي<lb/>السلطان (صلاح الدين يوسف بن أيوب) .<lb/>ثم ذكر بعض أمرائهم، وموالاة بعضهم للتتار، وشؤونهم مع سلاطين مصر.<lb/>وبعد انتهاء الكلام على الفخذ الأول من آل ربيعة، قال:<lb/>(الفخذ الثاني من آل ربيعة: آل مرا) ، نسبةً إلى مرا بن ربيعة.<lb/>وقال في (مسالك الأبصار) : ديارهم من الجيدور والجولان إلى الزرقاء<lb/>والخليل إلى بصرى، ومشرقًا إلى الحرة المعروفة بحرة كشت، قريبًا من مكة<lb/>المعظمة إلى شعباء إلى نيران مزريد إلى الهضب المعروف بهضب الراقي، طاب<lb/>لهم البر وامتد لهم المرعى أوان خصب الشتاء، فتوسعوا في الأرض، وأطالوا عدد<lb/>الأيام واليالي حتى تعود مكة المعظمة وراء ظهورهم، ويكاد سهيل يصير شامهم،<lb/>ويصيرون بوجوههم مستقبلين الشام، وقد تشعب آل مرا أيضًا شعبًا كثيرةً، وهم<lb/>آل أحمد بن حجي , وفيهم الإمرة، وآل مسخر وآل نمي وآل بقرة وآل شماء.<lb/>وممن ينضاف إليهم ويدخل في إمرة أمرائهم: حارثة والخاص ولام وسعيدة<lb/>ومدلج وقرير وبنو صخر وزبيد حوران - وهم زبيد صَرخَد - وبنو غني، وبنو<lb/>عرقال، ويأتيهم من عرب البرية آل ظفير، والمفارجة، وآل سلطان، وآل غري،<lb/>وآل برجس، والحرسان، وآل المنيرة، وآل أبي فضيل، والزراق، وبنو حسين<lb/>الشرفاء، ومطين، وخثعم، وعدوان، وغزة. قال: وآل مرا أبطال مناجيد ورجال<lb/>صناديد وأفيال) قُلْ كُونُوا حِجَارَةً أَوْ حَدِيداً ((الإسراء: 50) لا يعد منهم عنترة<lb/>العبسي , ولا عرابة الأوسي، إلا أن الحظ يحظ بني عمهم (بأكثر) مما يحظهم، ولم<lb/>تزل بينهم نوب الحرب ولهم في أكثرها الغلب.<lb/>قال الشيخ شهاب الدين أبو التتار محمود الحلبي - رحمه الله -: كنت في نوبة<lb/>حمص في واقعة التتار جالسًا على سطح باب الإصطبل السلطاني بدمشق، إذ أقبل آل<lb/>مرا زهاء أربعة آلاف فارس شاكين في السلاح على الخيل المسومة والجياد المطهمة<lb/>وعليهم الكرغندات الحمر الأطلس المعدني والديباج الرومي، وعلى رءوسهم البيض،<lb/>مقلدين بالسياف، وبأيديهم الرماح كأنهم صقور على صقور، أمامهم العبيد تميل على<lb/>الركائب ويرقصون بتراقص المهارى، وبأيديهم الجائب التي إليها عيون الملوك<lb/>قمورًا، ووراءهم الظعائن والحمول، ومعهم مغنية لهم تعرف بالحضرمية طائرة<lb/>السمعة، سافرةً من الهودج وهي تغني:<lb/>وكنا حسبنا كل بيضاء شحمةً <gap resp="#org_MS"/> ليالي لاقينا جذامًا وحِمْيرا<lb/>ولما لقينا عُصبة الغلبة <gap resp="#org_MS"/> يقودون جردًا للمنية ضمرا<lb/>فلما فزعنا النبع بالنبع [1] بعضه <gap resp="#org_MS"/> ببعض أبت عيدانه أن تكسرا<lb/>سقيناهم كأسًا سقونا بمثله [2] <gap resp="#org_MS"/> ولكنهم كانوا على الموت أصبرا<lb/>
               <lb/>وكان الأمر كذلك، فإن الكرة أولاً كانت على المسلمين، ثم كانت لهم الكرة<lb/>على التتار، فسبحان منطق الألسنة ومصرف الأقدار.<lb/>(الفخذ الثالث من آل ربيعة: آل علي) وهم فرقة من آل فضل<lb/>المقدم ذكرهم ينتسبون إلى علي بن حديثة بن عقبة بن فل بن ربيعة، قال في<lb/>(مسالك الأبصار) : وديارهم مرج دمشق وغوطتها، بين إخوتهم آل فضل وبني<lb/>عمهم آل مرا، ومنتهاهم إلى الحوف والجبابنة إلى السكة إلى البرادع. قال في<lb/>(التعريف) : وإنما نزلوا غوطة دمشق حيث صارت الإمرة إلى عيسى بن مهنا<lb/>وبقي جار الفرات في تلابيب التتار، قال في (مسالك الأبصار) : وهم آل بيت<lb/>عظيم الشأن، مشهور السادات، إلى أموال جمة ونعم ضخمة ومكانة في الدول<lb/>علية، وأما الإمرة عليهم فقد ذكر في (مسالك الأبصار) أنه كان أميرهم في<lb/>زمانه رملة بن جماز بن محمد بن أبي بكر بن علي بن حديثه بن عقبة بن فضل بن<lb/>ربيعة، ثم قال: وقد كان جده أميرًا ثم أبوه، قلد الملك الأشرف (خليل بن<lb/>قلاوون) جده محمد بن أبي بكر إمرة آل فضل، حين أمسك مُهنا بن عيسى، ثم<lb/>تقلدها من الملك الناصر أخيه أيضًا حين طرد مهنا وسائر إخوته وأهله. قال:<lb/>ولما أمر رملة كان حدث السن، فحسده أعمامه بنو محمد بن أبي بكر، وقدموا على<lb/>السلطان بتقادمهم، وتراموا على الأمراء وخواص السلطان وذوي الوظائف، فلم<lb/>يحضرهم السلطان إلى عنده ولا أدنى أحدًا منهم، فرجعوا بعد معاينة الحين<lb/>بخفي حنين، ثم لم يزالوا يتربصون به الدوائر وينصبون له الحبائل، والله تعالى<lb/>يقيه سيئات ما مكروا، حتى صار سيد قومه وفرقد دهره، والمسود في عشيرته،<lb/>المبيض لوجوه الأيام بسيرته، وله إخوة ميامين كبرًا، هم أمراء آل فضل وآل<lb/>مرّا، وقد ذكر القاضي تقي الدين ابن ناظر الجيش في (التثقيف) : أن الأمير<lb/>عليهم في زمانه في الدولة الظاهرية برقوق كان عيسى بن جماز اهـ المراد منه.<lb/>هذا تعريف وجيز بآل فضل وآل مرّا من عرب الشام، ثم ذكر القلقشندي في<lb/>الجزء الثاني عشر من صبح الأعشى في الكلام على من يولى عن الأبواب<lb/>السلطانية بمصر ممن هم خارج دمشق أمراء العربان، وأنهم طبقتان، الطبقة<lb/>الأولى من يكتب له منهم تقليد في قطع النصف (بالمجلس العالي) وهو أمير<lb/>آل فضل خاصةً سواء كان مستقلاًّ بالإمارة أو شريكًا لغيره فيها، وبعد أن ذكر<lb/>صورة تقليدين لهؤلاء -أعني أمراء آل فضل- ذكر أن الطبقة الثانية التي تلي<lb/>طبقتهم من عرب الشام هي التي يكتب لها بالإمرة مرسوم شريف لا تقليد، وأنهم<lb/>مرتبتان، المرتبة الأولى من يكتب له في قطع النصف، وهم ثلاثة:<lb/>(الأول) : أمير آل علي.<lb/>(والثاني) : التقدمة على عربي آل فضل وآل علي.<lb/>(والثالث) : أمير آل مراء، وذكرا نموذجًا مما يكتب لكل منهم.<lb/>وسننشر من ذلك ما فيه العبرة لمن يقابل أمثال هذا وذاك بما صارت إليه<lb/>عرب الشام وغيرهم من بعد استيلاء الترك على مصر والشام إلى هذه الأيام،<lb/>فقد كانت قبائل الأعراب قوةً عظيمةً للدول المصرية والشامية فأضعفتها الدولة<lb/>التركية، وما كان سبب ذلك إلا محافظة الترك على عجمتهم وتعصبهم لتركيتهم،<lb/>على ما كانت عليه من الفقر والعداوة، فإنه لم تدون لها المعاجم ويُبدأ بجعلها لغة<lb/>علم إلا في النصف الثاني من القرن الماضي (الثالث عشر للهجرة) بعد ضعف<lb/>الدولة ودبيب الانحلال فيها، ولو حافظت على العرب والعربية لما حل بها<lb/>وبالإسلام ما يبكيان منه في هذه الأيام، وسنبين ذلك بالجلاء التام.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المراد بالنبع القِسيّ وهو في الأصل شجر تتخذ منه.<lb/>(2) الصواب (بمثلها) لأن الكأس مؤنثة.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p138" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3091.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">معاهدة الصلح<lb/>(1)<lb/>وضع رؤساء وزراء الحلفاء مع الدكتور ولسن رئيس الولايات المتحدة<lb/>شروط صلح بينهم وبين الحكومة الألمانية في مجلد ضخم، ونشرت خلاصتها<lb/>شركة روتر في برقية وردت من لندن في 7 مايو، وهذه ترجمتها العربية:<lb/>هذه خلاصة رسمية لمعاهدة الصلح، وهي تتألف من مقدمة وصفية،<lb/>وديباجة وخمسة عشر فصلاً:<lb/>المقدمة الوصفية للخلاصة<lb/>إن نص<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> معاهدة الصلح </head>الذي سلم إلى الألمان الآن، يراد به أولاً: تبيان<lb/>الشروط التي بها وحدها يقبل الحلفاء والدول المشتركة معهم أن يعقدوا الصلح مع<lb/>ألمانيا , وثانيًا: إيجاد التدابير الدولية التي ابتكرها الحلفاء لمنع وقوع الحروب في<lb/>المستقبل وتسوية أمور البشر، ولهذا السبب الأخير أدمج في المعاهدة عهد جمعية الأمم<lb/>والاتفاق الدولي الخاص بالعمل والعمال.<lb/>على أن المعاهدة لا تبحث إلا نادرًا في المشاكل الناشئة عن تصفية<lb/>الإمبراطورية النمسوية، ولا في أملاك الدولتين المعاديتين: التركية والبلغارية، إلا<lb/>في ما يقيد ألمانية بقبول التسويات المقبلة التي يستقر عليها قرار الحلفاء فيما يتعلق<lb/>بهاتين الدولتين.<lb/>وتقسم المعاهدة إلى 15 فصلاً، فالفصل الأول يحتوي على عهد جمعية الأمم<lb/>التي عينت لها وظائف في مواضع شتى من المعاهدة، والفصل الثاني يصف حدود<lb/>ألمانية الجغرافية ابتداءً من المنطقة الشمالية الشرقية من حدود البلجيك الحالية.<lb/>ويتألف الفصل الثالث من 12 مادة يشترط فيها على الألمان قبول التغيير<lb/>السياسي الذي تقضي به المعاهدة في أوربا، وهذا الفصل يقضي بإنشاء دولتين<lb/>جديدتين: دولة التشك والسلوفاك، ودولة بولندة. وينص على الاعتراف بهما،<lb/>وينقِّح قاعدة سيادة البلجيك ويغير حدودها، وينص على إنشاء أنظمة جديدة من الحكم<lb/>في لكسمبرج ووادي السار، ويرد الإلزاس واللورين إلى فرنسة، ويقضي باحتمال<lb/>إضافة أملاك إلى الدنمرك، ويجبر ألمانية على الاعتراف باستقلال النمسة<lb/>الجرمانية , وقبول الشروط التي توضع للدول والحكومات التي نشأت منذ الثورة<lb/>الروسية.<lb/>ويبحث الفصل الرابع في التعديل السياسي للبلدان الواقعة في خارج أوربة ,<lb/>والتي تأثر مركزها بالحرب، وفيه تنازل عام في ألمانية عن أملاكها وحقوقها في<lb/>الخارج، وأن تسلم إلى الحلفاء مستعمراتها والحقوق التي اكتسبتها في أفريقية<lb/>بالاتفاقات الدولية المختلفة، ولا سيما عقد برلين سنة 1885، وعقد بروكسل سنة<lb/>1895 التي عينت نصيب كل من الدول الأوربية في قلب أفريقية، ويتضمن هذا<lb/>الفصل اعتراف الدول بالحماية البريطانية على القطر المصري، وينقض عقد<lb/>الجزيرة الذي كان خطوةً من خطوات سياسة الاعتداء الألمانية التي أوصلت إلى<lb/>الحرب.<lb/>ويتضمن الفصل الخامس شروط الصلح العسكرية البرية والبحرية<lb/>والجوية، وتحديد جيش ألمانية وأسطولها، ويقضي بإلغاء التجنيد الإجباري في<lb/>ألمانية توطئةً لجعل هذا الإلغاء عامًّا.<lb/>وينص الفصل السادس على أنه يجب على جميع الدول الموقعة للمعاهدة أن<lb/>تصون قبور قتلى الحرب، ويتضمن بيان كيفية إعادة أسرى الحرب إلى أوطانهم.<lb/>والفصل السابع خاص بأمور التبعة والعقاب، وهو ينص على محاكمة<lb/>الإمبراطور ولهلم.<lb/>وفي الفصل الثامن بيان كيفية التعويض المطلوب من ألمانية، وفيه نصوص<lb/>خصوصية عن الأوراق، ومفاخر الحرب التي أخذها الألمان في الحروب السابقة.<lb/>ويتضمن الفصل التاسع المواد المالية، وهي تختص بتنفيذ ما اشترط في<lb/>الفصل السابق.<lb/>والفصل العاشر طويل جدًّا كثير الوجوه، وهو يحتوي على النصوص<lb/>الاقتصادية ويؤيد المعاهدات والاتفاقات الدولية المختلفة التي ليست بذات صبغة<lb/>سياسية كالمعاهدات الخاصة بالبوستة والتلغراف والقوانين الصحية، وبالإجمال<lb/>جميع الاتفاقات التي تقيدت بها الدول المتمدنة قبل الحرب، وقد أضيف إلى هذا<lb/>الفصل نصوص خاصة للتحكم في تجارة الأفيون والعقاقير التي تماثله.<lb/>وأما الفصل الحادي عشر فخاص بالملاحة الجوية.<lb/>وفي الفصل الثاني عشر مواد تبحث في المراقبة الدولية على الموانئ،<lb/>والترع والأنهار وسكك الحديد، وفيه نصوص خاصة على قنال كيال.<lb/>والفصل الثالث عشر يتضمن الاتفاق الدولي الخاص بالعمل والعمال.<lb/>وأما الفصل الرابع عشر فيحتوي على الضمانات اللازمة لتنفيذ المعاهدة.<lb/>والفصل الخامس عشر عبارة عن مجموعات من المواد المختلفة، منها<lb/>الاعتراف بما يعقد بعد هذه المعاهدة من معاهدات الصلح، وتأييد أحكام محاكم<lb/>الغنائم.<lb/>والمواد الأخيرة تبحث في إبرام المعاهدة وموعد الشروع في تنفيذها، وقد<lb/>جاء فيها أن النص الفرنسوي والنص الإنكليزي للمعاهدة يعدان رسميين يعول<lb/>عليهما.<lb/>ديباجة المعاهدة<lb/>في الديباجة بيان وجيز لأصل الحرب، وطلب ألمانية للهدنة، ويلي ذلك أسماء<lb/>الدول الموقعة للمعاهدة، والتي تمثلها الدول الخمس العظمى، أي: ولايات أميركا<lb/>المتحدة والإمبراطورية البريطانية وفرنسة وإيطالية واليابان ومعها البلجيك وبوليفية<lb/>والبرازيل والصين وكوبا وإكوادور واليونان وغواتيمالا وهايتي والحجاز وهندوراس<lb/>وليبريا ونكارغوى وبناما وبيرو وبولندا والبورتغال ورومانية وسربية وسيام والتشك<lb/>سلوفاكيا وإرغواي من إحدى الجهتين وألمانية من الجهة الأخرى.<lb/>ويلي ذلك أسماء المندوبين عن هذه الدول، وبعدها هذه العبارة: (وبعد ما<lb/>تبادل هؤلاء المندوبون أوراق اعتمادهم المعلمة لسلطتهم، ووجدت هذه الأوراق<lb/>وافيةً اتفقوا على ما يأتي:<lb/>تنتهي الحرب في الساعة التي يبدأ فيها بتنفيذ هذه المعاهدة، وتستأنف<lb/>العلاقات النهائية بحسب أحكام هذه المعاهدة مع ألمانيا، ومع كل دولة من دولها من<lb/>جانب الحلفاء والدول المشتركة معهم) .<lb/>الفصل الأول<lb/>في جمعية الأمم [1]<lb/>العضوية: يكون أعضاء الجمعية من الدول الموقعة لهذا العهد، وسائر الدول<lb/>التي تدعى إلى الانضمام إليه، وعلى هذه الدول أن ترسل طلب انضمامها من<lb/>غير قيد ولا شرط في خلال شهرين، ويجوز قبول أي دولة أو مستعمرة مستقلة،<lb/>أو كانت مستعمرة إذا وافق على قبولها ثلث أعضاء هيئة الجمعية، ويجوز لأية<lb/>دولة كانت أن تنسحب من الجمعية إذا أعلنت عزمها على ذلك قبل الانسحاب<lb/>بسنتين، وكانت قد قامت بجميع عهودها الدولية.<lb/>كتابة السر: تنشأ هيئة دائمة لكتابة سر (سكرتارية) الجمعية في مركزها<lb/>الذي سيكون مدينة جنيف.<lb/>هيئة الجمعية: تتألف هيئة الجمعية من مندوبي أعضاء الجمعية، وتجتمع<lb/>هذه الهيئة في مواعيد معينة، ويكون الاقتراع بالدول (أي: لا بعدد المندوبين)<lb/>ولكل دولة من أعضاء الجمعية صوت واحد، ولا يجوز أن يتجاوز عدد مندوبيها<lb/>ثلاثةً.<lb/>مجلس الجمعية: يتألف مجلس الجمعية من مندوبي الدول الخمس العظمى<lb/>(إنكلترة وفرنسة وإيطالية والولايات المتحدة الأمريكية واليابان) مع مندوبي أربع<lb/>دول أخرى من الدول الداخلة في الجمعية، وتختارهم هيئة الجمعية من وقت إلى<lb/>وقت. ويجوز للمجلس أن يُشرك دولاً أخرى معه بالانتخاب، ويجتمع مرةً واحدةً<lb/>في السنة على الأقل، وأما الدول الداخلة في الجمعية والتي ليس لها مندوبون في<lb/>المجلس، فتُدعى إلى إرسال مندوب عنها متى بحث المجلس في أمور تهم مصالحها،<lb/>ويكون الاقتراع في هذا المجلس بالدول، ولكل دولة صوت واحد ومندوب واحد،<lb/>ويجب أن تكون قرارات الهيئة والمجلس بالإجماع إلا فيما يختص بطرق العمل<lb/>والتنفيذ، وبعض أمور أخرى نص عليها في عهد الجمعية وفي معاهدة الصلح،<lb/>ففي هذه تكون القرارات بالأكثرية.<lb/>التسليح: يصوغ المجلس الخطط الخاصة باتفاق السلاح؛ لتوضع موضع<lb/>البحث والنظر والقبول، وتنقح هذه الخطط مرةً كل عشر سنوات، ومتى تم<lb/>الاتفاق عليها لا يجوز لدولة تكون عضوًا في الجمعية أن تتجاوز قدر السلاح المعين<lb/>لها من غير موافقة المجلس، ويتبادل الأعضاء المعلومات الوافية عن السلاح<lb/>والتسلح والبيانات العسكرية، وتكون للمجلس لجنة دائمة تمده بالمشورة في الأمور<lb/>العسكرية البرية، والبحرية.<lb/>منع وقوع الحرب: إذا وقعت حرب أو بما خطر من وقوع حرب، فالمجلس<lb/>يجتمع للبحث في ما يجب اتخاذه من العمل المشترك، ويتعهد أعضاء جمعية الأمم<lb/>بأن يعرضوا مسائل النزاع بينهم للتحكيم أو التحقيق، وأن لا يلجئوا إلى الحرب إلا<lb/>بعد صدور الحكم بثلاثة أشهر، ثم إن الأعضاء متفقون على تنفيذ حكم التحكيم،<lb/>وعلى عدم محاربة الخصم الذي يذعن له من الفريقين المتنازعين، فإذا أبى أحد<lb/>الأعضاء (الدول) تنفيذ الحكم، فالمجلس يعرض التدابير التي يلزم اتخاذها.<lb/>ويضع المجلس الخطط لإنشاء محكمة دولية، والمحكمة تحكم في المنازعات<lb/>بين الدول وتقدم المشورة، فالأعضاء (الدول) الذين لا يريدون عرض قضاياهم<lb/>على التحكيم يجب أن يقبلوا حكم المجلس أو الهيئة، فإذا اتفق أعضاء المجلس -<lb/>ما عدا مندوبي الفريقين المتنازعين - اتفاقًا إجماعيًّا على حقوق أحد الفريقين،<lb/>فالأعضاء (الدول) يسلمون بأنهم لا يحاربون الفريق المنازع الذي يذعن لما يشير<lb/>المجلس به، وفي هذه الحالة يكون لمشورة الهيئة باتفاق جميع أعضائها (الدول)<lb/>الممثلين في المجلس، وبأكثرية بسيطة من الباقين (أي: من الدول الصغرى<lb/>التي لها 4 مندوبين في المجلس) - ما عدا الفريقين المتنازعين - قوة القرار<lb/>الإجماعي من المجلس، وفي كلتا الحالتين إذا لم يتيسر الوصول إلى الاتفاق<lb/>المطلوب فالأعضاء يحفظون لأنفسهم الحق في فعل ما يرونه لازمًا لصون الحق<lb/>والعدل.<lb/>والأعضاء (الدول) الذي يلجأون إلى الحرب غير مكترثين للعهد، يحرمون<lb/>كل اتصال وعلاقة بسائر الأعضاء (الدول) وفي هذه الأحوال يبحث المجلس<lb/>في الأعمال العسكرية البرية والبحرية التي يمكن للجمعية أن تعملها لحماية العهد،<lb/>ويقدم التسهيلات للأعضاء (الدول) التي تعاون في هذه المهمة.<lb/>صحة المعاهدات: جميع المعاهدات أو العهود الدولية التي تبرم بعد إنشاء<lb/>جمعية الأمم يجب أن تسجل في كتابة السر (السكرتارية) وتنشر، ويجوز لهيئة<lb/>الجمعية أن تشير على أعضائها (دولها) من حين إلى حين بإعادة النظر في<lb/>المعاهدات التي لم تعد صالحةً للعمل، أو التي يكون في تطبيقها خطر على السلام،<lb/>والعهد يقضي بنقض جميع المعاهدات التي تعقد بين الدول الموقعة له، والتي<lb/>تناقض نصوصه، ولكن ليس في العهد ما يمس صحة المعاهدات الدولية،<lb/>كمعاهدات التحكيم أو الاتفاقات المحلية، كمذهب (منرو) لأجل صون السلام<lb/>وتوطيد أركانه.<lb/>نظام التوكيل: إن الوصاية على الشعوب التي لا تستطيع حتى الآن الوقوف وحدها<lb/>يعهد فيها إلى الأمم الراقية التي هي أصلح من سواها للقيام بشؤون هذه الوصاية،<lb/>والعهد يعترف بثلاث درجات من الارتقاء تقتضي أنواعًا مختلفةً من التوكيل وهي:<lb/>(ا) : الشعوب التي من قبيل شعوب السلطنة التركية، وهي التي يمكن أن<lb/>يعترف باستقلالها مؤقتًا بشرط أن تستمد المشورة والمساعدة من دولة موكلة يسمح<lb/>لتلك الشعوب بأن يكون لها صوت في اختيارها [2] .<lb/>(ب) : الشعوب التي هي من قبيل أهل أفريقية الوسطى، وهذه تدار<lb/>أمورها بواسطة دول موكلة بشروط يوافق عليها أعضاء جمعية الأمم بالإجمال، وفي<lb/>بلاد هذه الشعوب يتساوى جميع أعضاء الجمعية في التجارة، ويحظر فيها بعض<lb/>المساوئ، كالنخاسة وبيع السلاح والمسكرات، ويمنع إنشاء القواعد العسكرية البرية<lb/>والبحرية والخدمة العسكرية الإجبارية.<lb/>(ج) : الشعوب الأخرى التي من قبيل سكان القسم الجنوبي الغربي من<lb/>أفريقية وجزائر الباسفيك الجنوبي، فهذه تدار أمورها أحسن إدارة بقوانين الدول التي<lb/>توكل بها كما لو كانت أجزاءً من أملاك تلك الدول غير قابلة للانفصال عنها، وفي<lb/>جميع الأحوال المتقدمة يتعين على الدول الموكلة أن تقدم تقريرًا سنويًّا، والجمعية<lb/>تعين لها درجة سلطتها.<lb/>نصوص دولية عامة: تهتم الدول أعضاء الجمعية بالإجمال، وتسعى<lb/>بواسطة جمعية دولية يؤلفها مؤتمر العمال للمحافظة على شروط الإنصاف مع<lb/>العمال من الرجال والنساء والأولاد، في بلدانهم وسائر البلدان، وتتعهد أيضًا<lb/>بأن تعدل مع معاملة الأهالي الوطنيين في البلاد التي تحت سيادتها، وكل ذلك طبقًا<lb/>لنصوص الاتفاقات الدولية الموجودة أو التي يتفق عليها فيما بعد، وهذه الدول<lb/>تعطي الجمعية حق المراقبة العامة على تنفيذ الاتفاقات الخاصة بمنع الاتجار بالنساء<lb/>والأولاد، أو تشغيلهم إلخ، ومراقبة تجارة السلاح والذخيرة في البلاد التي<lb/>يجب فيها هذه المراقبة، ثم إن هذه الدول تتخذ ما يلزم من التدابير لحرية<lb/>المواصلات والنقل والمساواة في معاملة متاجر جميع أعضاء الجمعية مع<lb/>المراعاة الخاصة لحاجات البلاد التي خربت في أثناء الحرب، وتسعى لاتخاذ<lb/>التدابير والاحتياطات اللازمة لمنع انتشار الأمراض ومراقبتها بالاتحاد الدولي،<lb/>وجميع المكاتب واللجان الدولية الموجودة الآن توضع تحت تصرف جمعية الأمم،<lb/>وكذلك اللجان والمكاتب التي تنشأ في المستقبل.<lb/>تعديل العهد وتنقيحه: ينفذ كل تعديل يعدل به العهد متى وافق عليه المجلس<lb/>وأكثر المندوبين في هيئة الجمعية.<lb/>الفصل الثاني<lb/>في حدود ألمانية<lb/>وصفت حدود ألمانيا في مادتين، إحداهما خاصة بألمانية نفسها، والأخرى<lb/>بروسية الشرقية , وقد وصفت الحدود بين دولة بولندة الجديدة وألمانية، وبين<lb/>بولندة وبروسية الشرقية، والحد الجديد بين بروسية الشرقية ولتوانية وصفًا مفصلاً<lb/>في كل ما لم يترك الحكم النهائي فيه للجان التحديد التي أرسلت إلى هناك، أما الحد<lb/>الفاصل بين ألمانية والبلجيك فيتبع خطًّا وُصف في فصل آخر عن البلجيك، وأما<lb/>الحد الفاصل بين ألمانية ولكسمبرج، وبين ألمانية وسويسرة فهو عين الحد الذي<lb/>كان في أغسطس سنة 1914، وأما الحد الفاصل بين ألمانية وفرنسة فهو الحد الذي<lb/>كان بينهما في 18 يوليو <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1870" change="#d3e146">1870</tei:date> مع قيد خاص بوادي السار، والحد الذي يفصل<lb/>بين ألمانية والنمسة هو الحد الذي كان بينهما في أغسطس 1914 إلى الموضع<lb/>الذي تبدأ منه دولة التشك والسلوفاك الجديدة، ويسير حد هذه الدولة الجديدة على<lb/>الحد القديم بين ألمانية والنمسة إلى حيث تبدأ بلاد دولة بولندة الجديدة، وأما التخوم<lb/>بين ألمانية والدانمرك وجزء من التخوم بين روسية الشرقية وبولندة، فهذه يحكم<lb/>فيها في ما بعد بحسب نتيجة الاستفتاء في الحالين.<lb/>الفصل الثالث<lb/>في المواد السياسية في أوربة<lb/>البلجيك: تقبل ألمانية نقض معاهدة سنة 1839 التي قضت بأن تكون البلجيك<lb/>محايدةً، وعينت حدودها إلخ، وتوافق سلفًا على أي عهد يتفق الحلفاء على استبداله<lb/>بها، وعلى ألمانية أن تعترف بسيادة (ملكية) البلجيك التامة على بلاد<lb/>(مورصناه) المختلف عليها، وجزء من بلاد مورصناه البروسية، وأن تتنازل<lb/>البلجيك عن جميع حقوقها على (أوبن وتمليدي) وإنما يحق لسكانهما أن يحتجوا<lb/>بعد ستة أشهر [3] على هذا التغيير كله أو بعضه، ويكون الحكم النهائي في المسألة<lb/>لجمعية الأمم، ويعهد في تسوية تفاصيل الحدود إلى لجنة.<lb/>ويتضمن هذا الفصل قوانين شتى عن تغيير الأفراد لرعويتهم، وتكون البلاد<lb/>التي تأخذها البلجيك خالصةً من جميع الديون والأعباء.<lb/>لكسمبرج: تتنازل ألمانية عن معاهداتها واتفاقاتها المختلفة مع (غرندوقية<lb/>لكسمبرج) وتعترف بأنها لم تعد داخلةً في النظام الجمركي الألماني ابتداءً من أول<lb/>يناير الماضي، وتتنازل عن كل حقوقها في استغلال سكك الحديد فيها، وتسلم<lb/>بإلغاء حيادها، وتقبل سلفًا الاتفاقات الدولية التي يبرمها بشأنها الحلفاء والدول<lb/>المشتركة معهم.<lb/>ضفة (الرين) اليسرى: يجب على ألمانيا - طبقًا لما نص عليه في الفصل<lb/>العسكري التالي - أن لا تُبقي حصونًا ولا معاقل (استحكامات) في مواضع تبعد<lb/>عن ضفة نهر الرين الشرقية أكثر من خمسين كيلوا مترًا، ولا تنشئ في تلك<lb/>المواضع معاقل جديدة، ولا يجوز لها أن تبقي في الشقة المذكورة قوات مسلحةً<lb/>دائمةً أو وقتية، ولا تجري مناورات عسكريةً، ولا تكون لها مبان أو معامل<lb/>تسهل تعبئة الجيش، فإذا خرقت نصوص هذه المادة عدت مرتكبةً عملاً عدائيًّا ضد<lb/>الدول الموقعة لهذه المعاهدة، واعتبر ذلك منها عزمًا على تكدير صفاء السلم في<lb/>العالم، وعليها بحكم هذه المعاهدة أن تلبي كل استيضاح يرسله إليها مجلس جمعية<lb/>الأمم.<lb/>السار: تتنازل ألمانية لفرنسة عن الملكية التامة لمناجم الفحم في حوض السار<lb/>مع كل ما يتبع هذه المناجم من الأدوات والمهمات والوسائل، ويعد هذا تعويضًا<lb/>لفرنسة عن مناجم الفحم التي خربها الألمان في شمال بلادها، وجزءًا من الأموال<lb/>التي يتعين على ألمانية دفعها على حساب التعويض، وتقدر قيمة هذه المناجم لجنة<lb/>التعويض، وتقيد لألمانية في الحساب، وتكون الحقوق الفرنسوية في هذا الحوض<lb/>خاضعةً للقوانين الألمانية التي كانت نافذةً عند عقد الهدنة إلا فيما يختص بالتشريع<lb/>الحربي، وتحل فرنسة محل أصحاب المناجم الحاليين، وهؤلاء يأخذون العوض<lb/>من ألمانية، وتقدم فرنسة المقادير اللازمة من الفحم لسد الحاجات المحلية،<lb/>وتدفع نصيبها الحق من الرسوم والضرائب المحلية، ويمتد هذا الحوض من حدود<lb/>اللورين كما أعيدت إلى فرنسة ويسير شمالاً إلى (سان فندل) فيشمل من الغرب<lb/>وادي السار إلى (سارهولز) ومن الشرق مدينة (هومبرج) لكي تضمن للأهالي<lb/>حقوقهم ورفاهيتهم. ولفرنسة الحرية التامة في استغلال المناجم وتتولى حكم الحوض<lb/>المذكور لجنة تعينها جمعية الأمم، وتتألف من خمسة أعضاء، أحدهم فرنسوي والآخر<lb/>من أهل السار، والثلاثة الباقون ينوبون عن ثلاث بلدان مختلفة غير فرنسة،<lb/>وألمانية، وتعين جمعية الأمم أحد أعضاء اللجنة رئيسًا لها، ويكون صاحب السلطة<lb/>التنفيذية فيها، وتكون لهذه اللجنة جميع سلطات الحكم الذاتي التي كانت قبلاً<lb/>للإمبراطورية الألمانية وبروسية وبلغارية، وتدير سكك الحديد وسواها من المصالح<lb/>العمومية، ويكون لها السلطة التامة في تغيير مواد المعاهدة. وتستمر المحاكم<lb/>المحلية، ولكنها تكون خاضعةً للجنة، وتظل الشرائع الألمانية الحالية قاعدةً<lb/>للقانون، ولكن يجوز للجنة أن تعدلها بعد استشارة مجلس نيابي محلي تؤلفه، وتكون<lb/>للَّجنة سلطة فرض الرسوم للأغراض المحلية فقط، ويجب الحصول على<lb/>موافقة هذا المجلس المحلي على فرض رسوم جديدة.<lb/>وفي كل قانون يسن للعمل والعمال، تُراعى مشيئة جمعية العمال المحلية،<lb/>وبيان جمعية الأمم الخاص بالعمال، ويجوز استخدام العمال الفرنسويين وسواهم<lb/>بلا قيد ما، ويجوز أن يكون العمال الفرنسيون الذين يستخدمون في العمل تابعين<lb/>لنقابات العمال الفرنسية، ولا يكون في بلاد السار خدمةً عسكريةً، وإنما تؤلف فيها<lb/>شرطة محلية لحفظ النظام، ويحفظ الأهالي ما لهم من المجالس المحلية وحرية<lb/>الأديان والمدارس واللغة، ولكن لا يقترعون إلا للمجالس المحلية، وتبقى لهم<lb/>جنسيتهم الحالية إلا حيث يريد الأفراد منهم تغييرها.<lb/>والأهالي الذين يرغبون في مغادرة بلاد السار يمنحون كل تسهيل في ما<lb/>يختص بأملاكهم، وتكون البلاد داخلةً في النظام الجمركي الفرنسي، ولا تجبى<lb/>ضريبة على ما يصدر من فحمها ومعادنها إلى ألمانية، ولا على المحاصيل<lb/>والمواد الألمانية التي يؤتي بها إلى الوادي، ولا تجبى رسوم الواردات على ما<lb/>يرسل من السار إلى ألمانية، ولا على ما يأتي من ألمانية إلى السار للمقطوعية<lb/>المحلية، وذلك لمدة خمس سنوات، ويجوز تداول النقود الفرنسية بلا قيد ولا<lb/>تحديد.<lb/>وبعد انقضاء خمس عشرة سنةً تستفتى قوى البلاد للوقوف على رغبة أهلها<lb/>وهل يفضلون استمرار النظام المنصوص عليه هنا تحت حماية جمعية الأمم، أو<lb/>يريدون الانضمام إلى فرنسة، أو الانضمام إلى ألمانية، ويكون الاقتراع حقًّا لجميع<lb/>من كان من السكان فوق العشرين من العمر إذا كانوا مقيمين في البلاد عند إمضاء<lb/>هذه المعاهدة، ومتى أفتى أهل البلاد وظهر رأيهم، فجمعية الأمم تحكم في<lb/>تابعيتها، فإذا أعيد قسم منها إلى ألمانية وجب على الحكومة الألمانية أن تشتري<lb/>المناجم الفرنسوية فيه بثمن يقدره الخبيرون، فإذا لم يدفع الثمن بعد ذلك بستة أشهر<lb/>فإن هذا القسم يصير ملكًا لفرنسة، وإذا ابتاعت ألمانية المناجم فجمعية الأمم<lb/>تعين مقدار الفحم الذي يرسل منها إلى فرنسة.<lb/>الإلزاس واللورين: بعدما تعترف ألمانية بالواجب الأدبي المفروض عليها،<lb/>وهو تلافي الضرر الذي ألحقته سنة 1871 بفرنسة وشعب الإلزاس واللورين، فإن<lb/>الأملاك التي أعطيت لألمانية بموجب معاهدة فرنكفورت ترد إلى فرنسة الآن،<lb/>وتكون حدودها كما كانت قبل سنة 1871، ويعتبر تاريخ ذلك من يوم توقيع الهدنة<lb/>وتكون هذه البلاد المردودة خالصةً من الديون العمومية، أما الرعوية فيها فتنظم<lb/>بنصوص مفصلة يميز فيها بين الذين يعادون حالاً إلى الرعوية الفرنسية الكاملة،<lb/>والذين يجب عليهم أن يطلبوا هذه الرعوية رسميًّا، والذين يفتح لهم باب التجنس<lb/>بالجنسية الفرنسية بعد ثلاث سنوات، والفريق الأخير يشمل السكان الألمان في<lb/>الإلزاس واللورين تمييزًا لهم عن الذين ينالون حقوق أهل البلاد كما عينت في<lb/>المعاهدة، وتنتقل ملكية جميع الحكومة، وأملاك عواهل (أمبراطرة) ألمانية<lb/>السابقين في الإلزاس واللورين إلى فرنسة من غير أن تدفع ثمنها، وتحل فرنسة<lb/>محل ألمانية في ملكيتها سكك الحديد والحقوق التي لها على امتيازات الترمواي،<lb/>وتنتقل ملكية كباري الرين إلى فرنسة، وعليها أن تعنى بصونها، وتظل<lb/>مصنوعات الإلزاس واللورين تدخل ألمانية من غير أن تدفع رسومًا لمدة خمس<lb/>سنوات بحيث لا يتجاوز المجموع السنوي مما يدخل منها كذلك المتوسط السنوي<lb/>في السنوات الثلاث السابقة للحرب، ويجوز استيراد مواد النسج من ألمانية إلى<lb/>الألزاس واللورين، وإعادة إصدارها معفاةً من الرسوم، وتجب المحافظة على<lb/>العقود الخاصة بالتيار الكهربائي من الضفة اليمنى للرين عشر سنوات، وتكون<lb/>إدارة مينائي (كال وستراسبرج) لمدة سبع سنوات ويجوز مدها إلى عشر<lb/>سنوات - في يد مدير فرنسي تعينه لجنة الرين المركزية وتراقب أعماله.<lb/>وتضمن حقوق الملكية في الميناءين، والمساواة في المعاملة في كل ما يتعلق<lb/>بالنقل لسفن الأمم وبضائعها، وتبقى العقود المبرمة بين أهل الألزاس واللورين<lb/>والألمان مرعيةً، إلا أن لفرنسة حقًّا في نقضها بحجة المصلحة العامة، وتبقى أحكام<lb/>المحاكم نافذةً في بعض القضايا، أما في غيرها فلا بد من مرجع قضائي يعيد النظر<lb/>فيها، وأحكام العقوبات السياسية التي صدرت في أثناء الحرب تعد ملغاةً، ويفرض<lb/>حق تسديد غرامات الحرب، كما هي الحالة في سائر بلدان الحلفاء.<lb/>وفي هذا الباب نصوص عامة في المعاهدة تتعلق بأحوال الألزاس واللورين<lb/>الخصوصية، وقد تركت بعض أمور التنفيذ إلى اتفاقات تعقد بين فرنسة وألمانية.<lb/>النمسة الجرمانية: تعترف ألمانية بالاستقلال التام للنمسة الجرمانية بلاد<lb/>التشك والسلوفاك - تعترف ألمانيا بالاستقلال التام لدولة التشك والسلوفاك وهذا<lb/>يشمل بلاد (الروذينيين) المستقلين جنوبي جبال كرباتية، وتقبل أن تكون حدود<lb/>هذه الدولة كما ستعين، أما الحدود التي تفصلها عن ألمانية فتتبع حد بوهيميا القديم<lb/>كما كان سنة 1914 , ويلي ذلك الشروط المعتادة الخاصة بنيل الرعوية وتغييرها.<lb/>بولندة: تتنازل ألمانية لبولندة عن الجانب الأكبر من (سيابزيا) العليا<lb/>و (بوزن) وولاية (بروسية) الغربية على الضفة اليسرى من نهر الفستولا ,<lb/>وبعد عقد الصلح بخمسة عشر يومًا تؤلف لجنة تحديد من سبعة أعضاء: خمسة<lb/>منهم ينوبون عن دول الحلفاء، والدول المشتركة معهم، وواحد لبولندة، وواحد<lb/>عن ألمانية؛ لتعيين الحدود، والنصوص الخصوصية اللازمة لحماية الأقليات<lb/>القومية أو الدينية توضع في معاهدة تالية تبرم بين الحلفاء وبولندة.<lb/>(المنار)<lb/>حذفنا من هنا حدود بروسية الشرقية ودنتزج والدنمرك.<lb/>هليجرلند: تدمر الاستحكامات والمباني العسكرية والموانئ في جزيرتي<lb/>(هليجرلند) وفي الكثيب، ويكون هدمها تحت مراقبة الحلفاء بواسطة عمال ألمان<lb/>وعلى نفقة ألمانية، ولا يجوز أن يعاد بناؤها، ولا يسمح بإنشاء استحكامات أو<lb/>مبانٍ أخرى مماثلة لها في المستقبل.<lb/>روسية: تعترف ألمانيا بالاستقلال التام لجميع البلدان التي كانت جزءًا من<lb/>إمبراطورية روسية السابقة، وتحترم هذا الاستقلال، وتقبل ألمانية نهائيًّا إلغاء<lb/>معاهدة برست لتوفسك , وجميع المعاهدات والاتفاقات المختلفة التي أبرمتها<lb/>ألمانية منذ الثورة في نوفمبر <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1917" change="#d3e146">1917</tei:date> مع جميع الحكومات أو الجماعات السياسية<lb/>في بلاد إمبراطورية روسية السابقة، ويحفظ الحلفاء لأنفسهم بالنيابة عن روسية<lb/>حق التعويض والترضي اللذين يطلبان من ألمانية عملاً بمبادئ المعاهدة الحالية.<lb/>(لها بقية)<lb/>(المنار)<lb/>في أوائل هذا الشهر وصل مندوبو الألمان للنظر في شروط الصلح في<lb/>باريس , وعددهم مع المساعدين والمترجمين مائة وخمسون نسمةً، واجتمعوا<lb/>بمندوبي الحلفاء بقصر (فرسايل) في 4 من الشهر، وفي 7 منه عقد الاجتماع<lb/>الرسمي الأول لمؤتمر الصلح فافتتحه الرئيس (كلمنصو) بخطبة وجيزة ذكر فيها<lb/>أن دول الحلفاء أُكرهت على الحرب، وأن ساعة الحساب الرهيبة دنت، قال: وهذه<lb/>شروط الصلح أقدمها لمندوبي الألمان، فإذا كان لهم اعتراض عليها فليقدموه مكتوبًا<lb/>في مدة خمسة عشر يومًا فقط، وناول كاتب سر المؤتمر كتاب معاهدة الصلح -<lb/>وهو مجلد ضخم فيه أكثر من ألف مادة - للكونت (بروخدورف هنتز) رئيس<lb/>مندوبي الألمان فتناوله وخطب خطبةً معتدلةً وهو قاعد، ثم ترجمت خطبته بالفرنسية<lb/>والإنكليزية، وأهم ما ذكره فيها الاعتراف بفشلهم في الحرب، أو خسارتهم لها، وبأن<lb/>تبعة الحرب ليست عليهم وحدهم، وأنه مستعد للاعتراف بما ارتكبته دولته في<lb/>الحرب، ويعيد ما قاله في مجلس النواب سنة 1914 في شأن الاعتداء على البلجيك،<lb/>وأن الألمان مستعدون للتعويض، ونوه برضاء الجميع ببناء شروط الصلح على<lb/>قواعد الرئيس (ولسون) ووجوب انضمام ألمانية وجميع الدول إلى جمعية الأمم،<lb/>وبأنهم سيفحصون شروط الصلح بحسن النية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) اختار بعض المترجمين كلمة (عصبة الأمم) على جمعية الأمم وهو أصح، ولكننا اعتمدنا في ترجمة المعاهدة وخطب ولسن السابقة على من اعتبزها جمعية.<lb/>(2) عبارة المقطم: الشعوب التي هي تابعة للسلطنة التركية والتي يُعترف باستقلالها إلخ، وعبارة الأهرام: الشعوب التي تماثل شعوب السلطنة التركية والتي يمكن الاعتراف مؤقتًا باستقلالها تكون تحت إرشاد ومساعدة الدول المنتدبة التي يجب أن يكون لهذه الشعوب صوت في انتخابها.<lb/>(3) ترجمه بعضهم (قبل مضي ستة أشهر) .</note>
            </div>
            <pb n="n21-p150" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3092.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد نبهان الحمصي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة<lb/>السيد عبد الحميد ابن السيد محمد شاكر<lb/>ابن السيد إبراهيم الزهراوي </head>[1]<lb/>
               <lb/>وُلد هذا الفقيد - رحمه الله تعالى - سنة ألف ومائتين وثمانٍ وثمانين للهجرة<lb/>الشريفة بمدينة حمص من أسرة كريمة، ينتهي نسبها إلى الإمام الحسين ابن السيدة<lb/>الطاهرة البتول فاطمة الزهراء - رضي الله عنها - ولما أتم السادسة من عمره<lb/>وضعه والده في المكتب فتعلم القراءة والكتابة والحساب واللغة التركية على يد شيخه<lb/>الشيخ مصطفى الترك، ثم نقله والده إلى المكتب الرشدي بحمص، فأتقن وبرع في<lb/>دروسه حتى أتمها، ففاق أقرانه وتقدم رفاقه وأترابه، وكان في خلال تحصيله موضع<lb/>الإعجاب بتؤدته وترويه وحسن خلقه وتحصيله، وبعد إكمال دروسه خرج من<lb/>المكتب المُومَى إليه حاملاً شهادة التحصيل، وعكف دائبًا على تحصيل العلوم<lb/>بأنواعها، فقرأ فنون العربية بأقسامها على بعض شيوخ بلده، والفقه الحنفي على<lb/>أستاذه الشيخ حسن الخوجة، والحديث والتفسير والعقائد على محدث زمانه الشيخ<lb/>عبد الساتر أفندي الأتاسبي , ومنه أخذ الإجازة بقراءة الحديث وروايته، وقرأ<lb/>الأصول والكلام والمعقول على الشيخ عبد الباقي الأفغاني نزيل حمص المتوفى فيها،<lb/>وكان رحمه الله تعالى يجهد نفسه على التحصيل ومطالعة الكتب المطولة في كل فن<lb/>حتى بلغ شأوًا قصر عنه أقرانه.<lb/>بعد أن أتم دروسه على أساتذته كما تقدم سافر إلى الآستانة سنة 1308 بقصد<lb/>السياحة، فأقام فيها برهةً وجيزةً، ثم سافر منها إلى مصر محط رحال العلماء،<lb/>فحل نزيلاً في دار نقيب الأشراف وقتئذ السيد توفيق البكري، وهناك اجتمع بكثير<lb/>من الفضلاء والأدباء، وجرت بينه وبينهم مطارحات شعرية على البداهة فكان<lb/>محل إعجاب الجميع، ثم رجع إلى وطنه حمص عن طريق بيروت فالشام.<lb/>بعد مكثه في بلده بضعة شهور أصدر جريدةً سماها (المنير) كان ينشر في<lb/>كل عدد منها مقالات في الإمامة وشروطها، وينتقد أعمال الحكومة الجائرة منبهًا<lb/>لها على سوء العاقبة إن دام هذا الجور والعسف [2] ، وكان يطبعها على مادة<lb/>غروية على حسابه ويرسلها مجانًا إلى البلدان بواسطة البريد، لذلك اتصلت<lb/>أبحاثها بمسامع الحكومة، فكانت تصدر التلغرافات الرمزية إلى المراكز بمنع هذه<lb/>الجريدة كغيرها مما ينبه الأذهان وينشط الكسلان حسب العادة المألوفة في ذاك<lb/>الزمان.<lb/>وفي سنة 1313 سافر ثانية إلى الآستانة بقصد التجارة، فاتخذ مخزنًا هناك<lb/>في محل يسمى (سلطان أوطه لر) ولما كان مخلوقًا للعلم والحكمة والإصلاح لا<lb/>للتجارة، ثقلت عليه أعمال التجارة فتركها وعكف على مطالعة الفنون والعلوم في دور<lb/>الكتب العمومية، وقلما خلت منها واحدة من مراجعته لأكثر كتبها.<lb/>في غضون تلك الأيام طلبه صاحب جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">المعلومات</tei:title>) طاهر بك؛ ليكون<lb/>محررًا لجريدته (المعلومات العربية) فباشر العمل بكل همة ونشاط، فكان يكتب فيها<lb/>المقالات الأدبية والإصلاحية التي لم يكن يتجرأ أحد في البلاد العثمانية على نشر مثلها<lb/>مع شدة المراقبة على الجرائد في ذلك الحين [3] ، ثم أخذ تحت المراقبة من قِبل<lb/>السلطان عبد الحميد؛ لأنه زار سفارة إنكلترة هو وإسماعيل كمال بك الألباني الشهير<lb/>مع آخرين مظهرين ارتياحهم لانتصاره على البوير، فساء السلطان أن ألف وفد<lb/>سياسي في الآستانة لعمل نفذه ولم يعلم هو به إلا بعد وقوعه، ثم عين إسماعيل كمال<lb/>واليًا لطرابلس الغرب بقصد إبعاده عن الآستانة إلى حيث لا يستطيع عملاً سياسيًّا،<lb/>بل حيث يسهل الانتقام منه، فلم يقبل، فاسترضته الحكومة حينئذ فلم ينخدع، فلما<lb/>أعيتهم الحيل فيه صرفوا النظر عنه، وعُين المترجَم في ذلك الوقت قاضيًا لأحد<lb/>الألوية فلم يقبل أيضًا، وكان القصد من هذا التعيين كالأول خشية أن تسري كهربائية<lb/>أفكاره المتنورة إلى غيره.<lb/>وبعد أن أوقف تحت المراقبة أربعة أشهر، أرسل إلى دمشق الشام (مأمور<lb/>إقامة) تحت المراقبة براتب خمسمائة قرش كل شهر.<lb/>وفي خلال إقامته بدمشق كتب رسالةً في الإمامة، بين شروطها التي ذكرها<lb/>الفقهاء والمتكلمون، ورسالةً في الفقه والتصوف نقد فيها بعض المسائل فيهما،<lb/>وبَحَثَ في الاجتهاد شأن من سبقه في مثل هذا النقد والبحث، فلما اطلع على هذه<lb/>الرسالة بعض المعاصرين الجامدين، أغروا العامة به زاعمين أنه مخالف للدين،<lb/>فضج الناس وقتئذ عن غير روية؛ لأنهم أتباع كل ناعق، وكان الوقت عصر جمعة<lb/>من أيام رمضان [4] ، وحشدت العامة من كل فج، فكادوا أن يوقعوا بالمترجَم شرًّا<lb/>لولا أن تداركته العناية الإلهية، وذلك مما يدل على شجاعته وإخلاص يقينه بربه<lb/>حيث كان غريبًا وحيدًا عن عشيرته في بلد غير بلده، وقد أثار بعض المتصفين<lb/>بصفة العلم هذه الفتنة باسم الانتصار للدين، والله يعلم المفسد من المصلح.<lb/>شاع الخبر فبلغ الوالي يومئذ، وهو ناظم باشا، فخشي أن ينالوا منه نيلاً،<lb/>فحسمًا للفتنة وتخليصًا لصاحب الترجمة من شرهم، وتسكينًا لحميتهم استجلبه<lb/>محافظةً على حياته وأوقفه (أي: حبسه حبسًا سياسيًّا لا يخل بكرامته) ليقف على<lb/>حقيقة الأمر، ثم إنه أحضر أولئك المحرضين، وجمعه بهم في مجلس خاص للمباحثة<lb/>في موضوع الرسالة، وطلب منهم إثبات ما زعموه من أنها مخالفة للدين، فما قامت<lb/>لهم حجة مقنعة على دعواهم، بل كانت حجته هي الدامغة.<lb/>عندما يئسوا من الوصول إليه بالأذى من هذا الطريق، أوحوا إلى الوالي ما<lb/>لفقوه من الإيحاءات السياسية بحقه حتى ألجأوا الوالي لمراجعة الآستانة في أمره،<lb/>فجاء الأمر بطلبه إليها، فأرسل محفوظًا عن طريق بيروت (وكانت مدة إقامته<lb/>بدمشق سنةً وستة أشهر) فبقي في الآستانة تحت الحفظ ستة أشهر، ثم أرسل<lb/>محفوظًا إلى وطنه حمص (مأمور إقامة) بالراتب المذكور، وكانت إعادته عن<lb/>طريق ميناء الإسكندرونة فحلب فحماه فحمص.<lb/>قضى مدةً عند أهله، فضاق صدره، ففر هاربًا إلى مصر - معهد الحرية -<lb/>عن طريق طرابلس الشام سنة 1320، وبعد وصوله ببرهة وجيزة رغب إليه<lb/>صاحب جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المؤيد</tei:title> أن يكون محررًا فيها، فاستلم الوظيفة وكتب ما كتب فيها من<lb/>المقالات المفيدة، ثم ألف بعض كبراء القطر المصري حزبًا سموه حزب الأمة،<lb/>وأنشأوا جريدةً له سموها (الجريدة) فدعوه إلى التحرير والتنقيح فيها، فلبى طلبهم<lb/>وداوم على عمله حتى حصل الانقلاب العثماني وأُعلن الدستور، فطلبه إخوانه<lb/>بحمص ليكون نائبًا عنهم في مجلس النواب (المبعوثين) فأجابهم حبًّا بخدمة الأمة<lb/>والوطن، فانتخب هو وخالد أفندي البرازي مبعوثين من لواء حماة، فذهب إلى<lb/>الآستانة فكان صوته في المجلس من أعلى الأصوات وأقواها في إقامة الحجة<lb/>وإيضاح المحجة.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) جاءتنا هذه الترجمة لفقيدنا العزيز من أخلص خلانه وخلاننا الأستاذ الشيخ أحمد نبهان الحمصي , وهي ترجمة تاريخية وجيزة ليس فيها شرح لعمل ولا مبالغة في وصف فنشرناها لتضم إلى ما كتبناه في رثائة وترجمته من قبل، وإن كان بعضها تكرارًا لما تقدم.<lb/>(2) كانت تلك الجريدة السرية مؤيدةً لدعوة جمعية الاتحاد والترقي الأولى التي كان أحد أعضائها.<lb/>(3) في أثناء تلك المدة أنشأنا المنار بمصر، ونشرنا في آخر عدد من سنته الأولى أصولاً للإصلاح كانت نشرت في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المعلومات</tei:title>، وناقشناها فيها فكان ذلك أول تلاقٍ بين أفكارنا وأفكار ذلك الصديق من حيث لا ندري ولا يدري؛ لأن ما نشر في (المعلومات) بقلمه لم يكن معزوًّا إليه ولأن المنار كان ممنوعًا من البلاد العثمانية.<lb/>(4) كان تأليب بعض الجاحدين المفسدين العوام في دمشق على الفقيد في مثل ذلك الوقت من ذلك الشهر مثل تأليبهم إياهم علينا فيها بعد ذلك ببضع سنين، فكان ذلك مما يذكر الفقيد من التناسب والموافقات بيننا، وهذه الرسالة هي التي أشار إليها الأستاذ الإمام في مقالات الإسلام والنصرانية (راجع ص 169، <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0170" change="#d3e146">170</tei:date> من مجلد المنار التاسع عشر) .</note>
            </div>
            <pb n="n21-p153" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3093.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الشيخ محمد كامل الرافعي<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>في أواخر العام الماضي فجعت طرابلس الشام، وهي غارقة مع سائر البلاد<lb/>السورية في طوفان مصائبها بوفاة أفضل علمائها وأعلم فضلائها، مَثَل الفضيلة<lb/>والإخلاص الأعلى في هذا العصر، وذكرى السلف الصالح في ذلك المصر،<lb/>أصدق أصدقائنا وأخلص أوليائنا الشيخ محمد كامل ابن الشيخ عبد الغني الرافعي<lb/>الطرابلسي الشهير.<lb/>ولد الفقيد في طرابلس الشام سنة 1272 أو 1270 , ولما بلغ سن التمييز<lb/>أقرئ القرآن الكريم وتعلم مبادئ الخط والحساب في أحد مكاتب الصبيان، ثم دخل<lb/>المكتب الرشدي العثماني، أي: المدرسة الابتدائية الرسمية للحكومة، فتعلم فيها<lb/>مبادئ اللغة التركية وما يدرس بها من مبادئ الفنون الرياضية وغيرها، ومنه النحو<lb/>والصرف للغتين العربية والتركية، وعلم الحال وهو عبارة عن العقائد والعبادات<lb/>الدينية والآداب، ثم تلقى العلوم العربية والدينية على أعلم علماء العصر الذين بذت<lb/>طرابلس بهم كل مصر: والده والشيخ محمود نشابه والشيخ حسن الجسر، فقد كان<lb/>وجود هؤلاء في طرابلس مصدقًا لقول المتنبي:<lb/>أكارم حسد الأرض السماء بهم <gap resp="#org_MS"/> وقصرت كل مصر عن طرابلس<lb/>
               <lb/>ولما كانت الرحلة في طلب العلم مزيد كمال في التعليم - كما قال الحكيم ابن<lb/>خلدون - لما فيها من حفز الهمة والانقطاع إليه بمفارقة الأهل والأحبة، وكان<lb/>حب عشيرة الرافعية للأزهر وتعلقهم به يفوق ما يعرف من ذلك عند غيرهم من<lb/>أهل طرابلس وغيرها من البلاد الإسلامية؛ لأن الرافعي الذي يرحل من طرابلس<lb/>إلى مصر لا يشعر كغيره بمفارقة وطن ولا بغربة عن الأهل والسكن، لأن أكثر<lb/>عشيرته يقيمون في مصر، فهو في الهجرة المؤقتة إليها يجمع بين فوائد الغربة وأنس<lb/>القرابة والقربة - رحل الفقيد إلى مصر في سنة 1297 وجاور في الأزهر سنين لم<lb/>أقف على عددها، وكان أشهر شيوخه فيه، كبير الرافعية وأفقه فقهاء الحنفية: الشيخ<lb/>عبد القادر الرافعي، والشيخ محمد الشربيني الشافعي الشهير الذي أدركنا الناس أخيرًا<lb/>يضعونه في الذروة من علماء الأزهر في كل علم وفن يدرس فيه، وفي المحافظة<lb/>على أخلاق علماء الدين، والشيخ عبد الهادي الإبياري الشافعي الشهير بالجمع بين<lb/>العلوم الدينية والتفنن في أدبيات اللغة العربية، والشيخ أحمد الرفاعي المالكي الشهير<lb/>الذي كان خير مزية له أنه كان آخر من قرأ جميع كتب السنة الستة في الأزهر.<lb/>وهؤلاء الشيوخ الكبار لم يكونوا يفوقون شيوخه الثلاثة في طرابلس في علم<lb/>من العلوم ولا فن من الفنون، ولا في أخلاق الدين وفضائله إلا أن يكون ما<lb/>اشتهر عن الشيخ عبد القادر الرافعي من سعة الاطلاع والتحقيق في فقه الحنفية.<lb/>وإننا نقدم على ترجمة الفقيد تعريفًا وجيزًا بشيوخه الثلاثة في طرابلس؛ لأننا<lb/>رأينا لكل منهم أثرًا واضحًا في سيرته العلمية والعملية والأدبية.<lb/>***<lb/>الشيخ محمود نشابه<lb/>أما الشيخ محمود نشابه فقد أقام في الأزهر زهاء ثلاثين سنةً، طالبًا<lb/>ومدرسًا وأتقن جميع ما يدرس فيه حتى علم الجبر والمقابلة الذي هُجر بعد عهده، ثم<lb/>قضى بقية عمره المبارك في طرابلس في تدريس تلك العلوم، فتخرج به كثيرون،<lb/>وكان شيخ الشافعية والحنفية جميعًا، وقلما أتقن أحد فقه المذهبين مثله، وقد أدركته<lb/>في أوائل الطلب وقرأت عليه الأربعين النووية، وأجازني بها قبل الشروع في طلب<lb/>العلوم، ثم كنت أحضر درسه لشرح البخاري في الجامع الكبير وأقرأ عليه صحيح<lb/>مسلم وشرح المنهج بداره، وحضرت عليه طائفة من شرح التحرير، وهو في فقه<lb/>الشافعية كالمنهج، وما عرفت قيمته وتفوقه على جميع من لقيت من علماء الإسلام في<lb/>علومه إلا بقراءة صحيح مسلم عليه، فإنني كنت أقرأ عليه المتن فيضبط لي الرواية<lb/>أصح الضبط من غير مراجعة ولا نظر في شرح، وأسأله عن كل ما يشكل علي من<lb/>مسائل الرواية والدراية، فيجيبني عنها أصح جواب، وكنت أراجع بعض تلك<lb/>المسائل بعد الدرس في شرح مسلم وغيره، ولا أذكر أنني عثرت له على خطأ في<lb/>شيء منها، وكان إذا راجعه بعض تلاميذه أو غيرهم في غلط وقع فيه، يقبله بدون<lb/>أدنى امتعاض لِما تحلَّى به من الإنصاف والتواضع وغيرهما من الأخلاق المحمدية.<lb/>أعطاني شرحه للبيقونية في مصطلح الحديث بخطه، فرأيته استعمل في فاتحته لفظ<lb/>الفالح بمعنى المفلح، فراجعته فيه فأمرني أن أصلحه وأصلح كل خطأ من قبيله،<lb/>ورأيته ارتاح لذلك وسُر به.<lb/>وكانت معيشته معيشة الزهاد لا يبالي بزينة الدنيا ولا زخرفها، ولا يحفل<lb/>بحكامها وكبرائها، كان في طرابلس متصرف من أهل العلم، اسمه عارف باشا،<lb/>وكان يزوره علماؤها إلا الشيخ، فذهب المتصرف لزيارته في داره فرده عن<lb/>الباب ولم يأذن له بالدخول.<lb/>خرجت مرةً معه للرياضة في ضواحي البلد فما كدنا نحاذي دار الحكومة بجوار<lb/>تل الرمل حتى تعب الشيخ، فالتفت إلي وقال: يا سيد رشيد أعندك كِبر؟ قلت:<lb/>أرجو أن لا يكون عندي كِبر، قال: إذًا اقعد معي على الأرض هنا لنستريح، فقعدنا<lb/>بجانب الطريق.<lb/>وقد رثيته بقصيدة، أذكر منها هذه الأبيات للدلالة على ما كان له من المكانة<lb/>في نفسي وقتئذ مع القول بأن هذه المكانة لم تتغير إلى اليوم:<lb/>شيخ الشيوخ إمام العصر أوحده <gap resp="#org_MS"/> ووارث المصطفى فينا ونائبه<lb/>فلك الطريقة أو در الحقيقة في <gap resp="#org_MS"/> يم الشريعة راسيه وراسبه<lb/>ومرجع الكل في حمل النصوص وفي <gap resp="#org_MS"/> حل العويص إذا أعيت مصاعبه<lb/>رب الحقائق مكشاف الدقائق محـ ـمود الخلائق مَن جلَّت مواهبه<lb/>من حلقت هامة الأفلاك همته <gap resp="#org_MS"/> وزاحمت منكب الجوزا مناكبه<lb/>من لا تُحدّ بتعريفٍ معارفه <gap resp="#org_MS"/> وليس تحصى بتنقيب مناقبه<lb/>من كان عن خشية الله منكسرًا <gap resp="#org_MS"/> ولان عن رفعة للناس جانبه<lb/>من أحيت السنة الغرا مآثره <gap resp="#org_MS"/> وأفنت البدعة السودا قواضبه<lb/>وما قواضبه إلا يراعته <gap resp="#org_MS"/> والكتب كم ألفت منها كتائبه<lb/>ومنها:<lb/>خطب أصاب فؤاد الشرق فانفطرت <gap resp="#org_MS"/> مرارة الكون وارتاعت مغاربه<lb/>قد مزق الإفك العلمي أطلسه <gap resp="#org_MS"/> ومن مكوكبه انقضت كواكبه<lb/>ومنهج العلم أمسى اليوم مسلكه <gap resp="#org_MS"/> وعرًا تجوب مجاهيلاً جوائبه<lb/>وصدر (شرح البخاري) ضاق فيه وكم <gap resp="#org_MS"/> قامت على (مسلم) تبكي نوادبه<lb/>لئن بكى تابعو النعمان مذهبه <gap resp="#org_MS"/> فالدين من بعده ضاقت مذاهبه<lb/>هذا (ابن إدريس) بعد الشيخ قد درست <gap resp="#org_MS"/> دروس مذهبه وارتاع طالبه<lb/>ومنها:<lb/>لله مثوًى ببطن الأرض مد به <gap resp="#org_MS"/> بحر تفيض بلا جزر ثوائبه [1]<lb/>مثوى حوى منه ذا فضل لقد حسدت <gap resp="#org_MS"/> ترابه من أخي العليا ترائبه<lb/>مثوى لقد حفظ الثأر الأثير على <gap resp="#org_MS"/> ثراه إذا ظفرت فيه رغائبه<lb/>لئن دفنَّا به شخص الكمال ضحى <gap resp="#org_MS"/> فالروح طارت إلى عدن نجائبه<lb/>***<lb/>الشيخ عبد الغني الرافعي<lb/>وأما والد الفقيد الشيخ عبد الغني الرافعي فقد حصل العلوم والفنون الدينية<lb/>واللغوية في طرابلس ودمشق الشام , وأشهر شيوخه في طرابلس الشيخ نجيب<lb/>الزعبي الجيلاني، ولا أعرف شيوخه في دمشق، ومن المعروف المشهور أنه كان<lb/>فيها يومئذ نفر من أكبر علماء الإسلام في العالم، وكان الشيخ لوذعي الذكاء،<lb/>يُحصِّل في سنة ما لا يُحصِّله الأكثرون في سنين، وقد امتاز بين فقهاء عصره<lb/>بالجمع بين النبوغ في علوم الشرع والتصوف والأدب، فكان فقيهًا مدققًا، وصوفيًّا<lb/>مصفًّى، وأديبًا شاعرًا ناثرًا، وله في كل ذلك ذوق خاص. سلك طريق الصوفية<lb/>على الشيخ رشيد الميقاتي الشهير سلوكًا صحيحًا بالرياضة الشديدة ومداومة الذكر<lb/>حتى رأى من الأسرار والعجائب الروحية ما لا محل لذكر شيء منه في هذا التعريف<lb/>الاستطرادي، وكان عالي الهمة قوي العناية شديد المواظبة فيما يأخذ فيه من علم أو<lb/>عمل، على غير المعهود من أكثر مفرطي الذكاء أمثاله، سمعت منه أنه قرأ كتاب<lb/>(أدب الدنيا والدين) ثلاثين مرةً، وقرأ إحياء العلوم للغزالي مرارًا كثيرةً، لا أذكر<lb/>عنه عددها.<lb/>أدركناه في شيخوخته قوي الجسم والعقل والذاكرة، وكان جميل الصورة<lb/>كأن وجهه ورد يحيط به الياسمين من شيبته الناصعة، وكان يلبس أحسن الملابس<lb/>ويأكل أطيب المآكل، ويسكن دارًا مزينةً بالنقش والأثاث الجميل، وتزوج في<lb/>شيخوخته بكرًا رزق منها أولادًا، وكان يُرى في سن السبعين أنه لم يفقد من<lb/>مزايا الشباب شيئًا، ولم يشغله رخاء العيش عن اشتغال القلب واللسان بذكر الله<lb/>ومذاكرة العلم. وَليَ إفتاء طرابلس وهو أعلى منصب لرجال العلم في عرف الدولة<lb/>العثمانية، وولي القضاء لولاية اليمن، ولم يكن في مكانه من الرياسة والجاه يمتنع من<lb/>وضع يده بيد رجل فقير يلبس الأسمال البالية، ويمشي معه في السوق إذا كان له<lb/>مزيةً من علم أو صلاح؛ إذ كانت أخلاقه أخلاق كبار الصوفية، ومظهره مظهر كبار<lb/>رجال الدنيا، ولكنه ما كان ليجلس بجانب الطريق العام على التراب أمام دار الحكومة<lb/>كما فعل الشيخ محمود نشابه.<lb/>أذكر مما سمعت من أخبار تصوفه أنه سافر من بلده - وهو في مقام التوكل -<lb/>ولم يكن معه شيء من الدراهم، فيسر الله الأمر ورزقه من حيث لا يحتسب.<lb/>ومن أخبار أدبه أنه لما سافر إلى الآستانة، لقي في الباخرة بعض رجال العلم<lb/>والأدب، فلما عرف الرجل فضله قال له:<lb/>فيم اقتحامك لج البحر تركبه <gap resp="#org_MS"/> وأنت تكفيك منه جرعة الوشل<lb/>
               <lb/>فأجابه على الفور ببيت من هذه القصيدة (المعروفة بلامية العجم) :<lb/>أريد بسطة كف أستعين بها <gap resp="#org_MS"/> على قضاء حقوق للعلى قِبلي<lb/>
               <lb/>ولما لم يعرف له رجال الآستانة قيمته أراد التحول عنها إلى مصر، فأرسل<lb/>إلى الشيخ عبد الهادي نجا الإبياري رسالة برقية يتوسل بها إلى توفيق باشا عزيز<lb/>مصر في ذلك العهد، وهي هذان البيتان:<lb/>قالت لي النفس الأبية مذ رأت <gap resp="#org_MS"/> في الروم ضاع اسمي وضل رشادي<lb/>سر بي لدار الفضل مصر لعله <gap resp="#org_MS"/> يهديك للتوفيق عبد الهادي<lb/>
               <lb/>وأذكر مما رأيت من إنصافه وتواضعه أنه كان عندما يزورنا في القلمون<lb/>يعهد إلي أن أقرأ عليه شيئًا من إحياء العلوم؛ لأنني كنت مولعًا بمطالعته من قبل<lb/>الشروع في طلب العلم، فانتهيت في القراءة مرةً إلى فصل في الحاكايات التي<lb/>يذكرها أبو حامد الغزالي - رحمه الله تعالى - في بعض الأبواب، كحكايات<lb/>المتوكلين والأسخياء، فاستوقفني الشيخ وقال: إنني مستغرب لحشو المصنف -<lb/>قدس سره - هذه الحكايات في هذا الكتاب، وكله علم وتحقيق لولا هذه الحكايات!<lb/>قلت: إنني أرى هذه الحكايات من أهم مقاصد الكتاب، فإنه كتاب تربية، وإنما تتم<lb/>التربية بالتأسي والقدوة، فالترغيب في السخاء بالآثار المروية والحِكم المعقولة لا<lb/>يبلغ تأثيره وحده ما يبلغه ما نرى في هذا الكتاب وغيره، من ذكر حكايات الأجواد<lb/>من السلف، وإنما كمال التربية في الجمع بين الترغيب بالقول والقدوة بالفعل، فقال<lb/>لي: أعيذك بالواحد * من شر كل حاسد * إنني أقرأ هذا الكتاب من قبل أن تُخلَق،<lb/>وقد قرأته مرارًا وأنا أفكر في هذه المسألة وأنتقدها على المؤلف، ولم يخطر في بالي<lb/>هذا الغرض الواضح الذي لا شك أنه كان يرمي إليه، رضي الله عنه. ولم يكتف<lb/>الشيخ - قدس الله روحه - بهذا الثناء بل كان يذكر هذا الجواب في كل مجلس من<lb/>مجالسه العلمية والأدبية عقبه، ويقول لمجالسيه وأكثرهم من تلاميذه ومريديه: إنني<lb/>كنت مستشكلاً هذه المسألة منذ عشرات من السنين، وقد حلها لي هذا الغلام النابغ<lb/>النابه على البداهة، أو ما هذا معناه بالاختصار.<lb/>وقد استفاد من إقامته في اليمن فوائد عظيمةً، منها أن مذاكراته ومناظراته<lb/>لعلماء الزيدية - مع ما علمت من إنصافه - قوى في نفسه ملكة الاستقلال في فهم<lb/>الدين وفقه الحديث، عرف سيرة الإمام الشوكاني فاقتنى كتابه (نيل الأوطال وشرح<lb/>منتقى الأخبار) ولما عاد إلى طرابلس كان يقرأه درسًا للنابغين المنتبهين من طلاب<lb/>العلم، كنجله الشيخ محمد كامل المترجَم، وقد حضرت بعض هذه الدروس، ولكنني<lb/>كنت مبتدئًا لا أفهم شيئًا من الاصطلاحات الأصولية والحديثية فيه، وإنما كان يسمح<lb/>لي بحضورها ما كان لي من الكرامة الشخصية عند الشيخ وأهل بيته بموادتهم مع<lb/>والدي وأهل بيتنا، ومن أعجب ما سمعناه منه عن أهل اليمن أنه لم يتفق له في مدة<lb/>توليه القضاء فيهم أن سمع من أحد منهم شهادة زور أو كذبًا على الحاكم أو الخصوم،<lb/>بل كانوا يقولون له: أتحكم بالشرع يا عبد الغني؟ فيقول: نعم، فيصْدُقونه في شرح<lb/>منازعاتهم.<lb/>توفي حاجًّا بمكة , فرثيته بقصيدة.<lb/>مطلعها:<lb/>طوبى لمن بجوار الله قد نزلا <gap resp="#org_MS"/> وقد أعد له جناته نزلا<lb/>ويا هنيئًا لمن أسقاه سيده <gap resp="#org_MS"/> في معهد القرب من كأس الشهود طلا<lb/>ومنها:<lb/>نعم لقد مات علم لدين الله وانكسفت <gap resp="#org_MS"/> شمس الرشاد، وبدر الهُدى قد أفلا<lb/>نعم لقد قبضت روح التصوف ولا <gap resp="#org_MS"/> نصاف منا وجيد الفقه قد عطلا<lb/>نعم قد اخترم التبيين واحتكم التلو <gap resp="#org_MS"/> ين واصطلم التمكن مرتحلا<lb/>ومنها:<lb/>لئن بكاه بنا علم اليقين فقد <gap resp="#org_MS"/> قرت به عينه مذ كأسها نهلا<lb/>وإن غدا فيه كل الفضل مجتمعًا <gap resp="#org_MS"/> فقد تفرق في أبنائه النبلا<lb/>فللمعارف والإرشاد كالمهم <gap resp="#org_MS"/> من حالف العلم فيه الهدى والعملا<lb/>وفي البلاغة كم (عبد الحميد) سما <gap resp="#org_MS"/> وللتحدي بها آي البيان تلا<lb/>***<lb/>المقارنة بين الشيخين<lb/>أختم هذا التعريف المختصر بالشيخين اللذين انتهت إليهما الرياسة العلمية في<lb/>وطننا بمقابلة وجيزة بينهما، فأقول: إن الشيخ نشابه كان أوسع من الشيخ الرافعي<lb/>اطلاعًا ومعرفةً لما عدا التصوف والأدب من العلوم المعقولة والمنقولة، وكان<lb/>واقفًا عليها تمام الوقوف بفهم تام لكل ما قرأه من الكتب في الأزهر وغيره كتفسير<lb/>البيضاوي وغيره، وشروح كتب السنة وكتب الأصول والفقه وفنون العربية إلخ،<lb/>ولكنه كان مقلدًا في المسائل وأدلتها غالبًا، قلما يفكر في استعمال فهمه في انتقاد<lb/>المعتمد في تلك الكتب، فكان لهذه العلوم والفنون كحُفاظ الحديث غير المستنبطين،<lb/>ويا لها من مزية قلما تجد الآن أحدًا من رجالها، وكانت عبادته كعبادة السلف، وهي<lb/>النوافل المأثورة وكثرة تلاوة القرآن، وأما الشيخ الرافعي فكان - على ما امتاز به من<lb/>علوم الأخلاق والتصوف والأدب - فقيه النفس مستقل الفكر، إذا ظهر له رجحان<lb/>مذهب الزيدية مثلاً على مذهب الحنفية الذي نشأ عليه تحصيلاً وعملاً وإفتاءً<lb/>وقضاءً - لا يمتنع من القول بترجيحه.<lb/>وقد كان بين الشيخين شيء من تغاير المعاصرة في سن الشباب لانتهاء<lb/>الرياسة العلمية إليهما، ولكن علو أخلاقهما وقف بهما دون التنافس الذي يجر عادةً<lb/>إلى التحاسد والطعن، ومما وقع بينهما من المناظرة أن الشيخ عبد الغني - رحمه<lb/>الله - استخرج من قوله تعالى: {سُبْحَانَكَ لاَ عِلْمَ لَنَا إِلاَّ مَا عَلَّمْتَنَا} (البقرة:<lb/>32) مئة سؤال، وجاء مجلس الشيخ محمود نشابه إذ كان يقرأ تفسير هذه الآية في<lb/>البيضاوي درسًا، وشرع يلقي عليه سؤالاً بعد سؤال، وهو يجيبه غير مكترث<lb/>ولا شاعر بأنه مناظر مختبر، فلما كثرت الأسئلة تنبه، فأطبق الكتاب ووضع<lb/>يديه على صدره، والتفت إلى السائل وقال: أتريد أن تسأل يا عبد الغني؟ اسأل<lb/>هيه، اسأل هيه، فما زال السائل حتى فرغ مما عنده، ولم يعجز المسئول، ولا<lb/>توقف في سؤال من تلك الأسئلة.<lb/>***<lb/>الشيخ حسين الجسر<lb/>وأما الشيخ حسين الجسر فقد حصل العلوم في طرابلس، وأكبر شيوخه فيها<lb/>الشيخ محمود نشابه، وجاور في الأزهر بضع سنين، ومن أشهر شيوخه فيه الشيخ<lb/>المرصفي الشهير، وقد امتاز بين علماء الدين بالنظر في العلوم والفنون التي<lb/>يسمونها العصرية، وبقراءة الجرائد السياسية والمجلات العلمية، فكان لذلك<lb/>يرغب في جعل طلاب العلوم الدينية جامعين بينها وبين الإلمام بتلك العلوم والفنون،<lb/>فسعى لحمل بعض الأغنياء على إنشاء مدرسة دينية نظامية تعلم فيها بعض<lb/>الرياضيات والطبيعيات على الطريقة الأوربية، واللغتان التركية والفرنسية،<lb/>فأنشئت (المدرسة الوطنية) وكان هو مديرها، وقد دخل كاتب هذه السطور في القسم<lb/>الداخلي منها سنة 1329 أو 1330 , فكان ذلك أول العهد بطلبه للعلم بعد أن تعلم<lb/>القراءة والخط في مكتب الصبيان بالقلمون، وطالع بعض كتب الأدب والتاريخ<lb/>والتصوف منفردًا، ولكن لم يطل عمر المدرسة، فإن الحكومة التركية لم تقبل جعلها<lb/>من المدارس الدينية التي يعفى طلابها من الخدمة العسكرية، وأصر مديرها - الشيخ<lb/>رحمه الله تعالى - على إقفالها إن لم تعترف بها، فأقفلت وطلب للتدريس في المدرسة<lb/>السلطانية ببيروت , فأقام فيها مدةً قصيرةً ثم عاد إلى طرابلس وواظب على التدريس<lb/>لطلاب العلوم الدينية في المدرسة الرجبية وفي داره، وواظبنا على حضور تلك<lb/>الدروس حتى تخرجنا بها وأخذنا الإجازة بالتدريس والتعليم منه سنة 1315 رحمه<lb/>الله تعالى، وجزاه عنا خيرًا.<lb/>وكانت طريقته في التدريس أن يوجه كل همه إلى حل المسائل بسهولة<lb/>وعبارة سهلة يفهمها الطالب، ولم ندرك زمن تلقي المترجم عنه، ولكننا سمعنا منه<lb/>أنه قرأ كتاب امتحان الأذكياء، وأن<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> الشيخ محمد كامل الرافعي </head>كان يقول: إننا<lb/>عندما نسمع العبارة من الأستاذ نفهمها ونرى أنها ظاهرة، فإذا أردنا بيانها بعد الدرس<lb/>تعذر ذلك علينا ورأيناها مغلقةً.<lb/>ولشيخنا الجسر مؤلفات مطبوعة مشهورة أشهرها (الرسالة الحميدية في حقيقة<lb/>الديانة الإسلامية، وحقيقة الشريعة المحمدية) التي بين فيها عقائد الإسلام وأركان<lb/>عباداته وأهم معاملاته الاجتماعية، مقرونةً بحكمها، وأدلتها، وذكر ما يرد عليها من<lb/>الشبهات العصرية وأجوبتها، وقد كافأه السلطان عبد الحميد بنسبة الرسالة إليه برتبة<lb/>علمية ووسام، فانتقد الناس ذلك عليه؛ لأنهم كانوا ينسبون إليه قصيدةً بائيةً فيها طعن<lb/>شديد على الحكومة، ولا سيما رتبها وأوسمتها، وطلبه السلطان إلى الآستانة ليكون<lb/>من شيوخ (يلدز) فأقام بضعة أشهر، ثم طلب الإذن له بالعودة إلى طرابلس معتذرًا<lb/>بأن هواء الآستانة لا يوافق صحته - وكان مصدورًا - فأذن له، وأخبرنا بأن العلة<lb/>الصحيحة للهرب من الآستانة هي المحافظة على الدين.<lb/>وكان - رحمه الله - على سعة اطلاعه وأخذه حظًّا من العلوم العصرية ووقوفه<lb/>على طريقتها الاستقلالية، شديد المحافظة على التقليد في جميع العلوم الدينية، وكنت<lb/>فتحت في درسه باب المناقشة في أدلة العقائد والمذاهب، فكان ينهاني عن ذلك، وكان<lb/>شديد المحافظة على شرفه وصيته، ولما طبعت الرسالة الحميدية أهداني نسخةً منها،<lb/>ثم سألني بعد أيام: هل قرأت الرسالة؟ قلت: قرأت بعضها، قال: إنه يعجبني<lb/>رأيك، فكيف رأيتها؟ قلت بعد الثناء عليها بالإجمال: إنني انتقدت منها شيئين<lb/>(أحدهما) : التعبير عن المسائل العلمية القطعية التي تعتقدون صحتها، ككروية<lb/>الأرض بما يدل على الشك أو الإنكار، فاعتذر عن هذا بمراعاة عقول العوام<lb/>والمتعصبين الذين يطعنون في دين من يقول بهذه المسائل، فقلت: إذا لم يتجرأ<lb/>أمثالك من الموثوق بعلمهم ودينهم على الجزم بهذه المسائل، فمن يجزم بها، ومتى<lb/>يكون ذلك؟ (والثاني) : عدم تقسيم الرسالة إلى أبواب وفصول يوضع لكل منها<lb/>عنوان يدل عليه على نحو ما هو مفصل في الفهرس؛ للتنشيط على المطالعة وسهولة<lb/>المراجعة، فقال: إن اتصال الكلام ببعض كالماء الجاري من حسن الإنشاء وأساليب<lb/>البلاغة، قلت: فلماذا جعل القرآن سورًا، وهو أبلغ الكلام وأفصحه؟<lb/>هذا وإنني لما أنشأت المنار انتقد علي - عفا الله عنه - الإنحاء على خرافات<lb/>أهل الطريق، والشدة والاستقلال في مسائل أخرى في كتاب كتبه لي بعد أشهر<lb/>من صدور المنار، قال فيه: (ظهر المنار بأنوار غريبة إلا أن أشعته مؤلفة من<lb/>خيوط قوية كادت تذهب بالأبصار) ثم ذكر تلك المسائل في ورقة واحدة من ورق<lb/>المخاطبات العادية، فكتبت إليه جوابًا مفصلاً يدخل في بضع ورقات، بينت فيه ما<lb/>عندي من الحجة على صحة ما كتبته، وكونه نافعًا وضروريًّا، وقلت فيه ما<lb/>معناه: إنني أعرض هذا على مسامع أستاذي معترفًا بأنني لا أزال تلميذًا له، لكن<lb/>على ما عهد مني من عدم قبول شيء إلا بعد الاقتناع به، وإنني أنتظر ما يجيب به؛<lb/>لأقرره مذعنًا له إذا ظهر لي أنه الصواب، وإلا راجعته فيه كتابةً إلى أن ينجلي<lb/>لي الحق، فلم يرجع إلي قولاً في ذلك، وهو لم يكن ينتقد يومئذ إلا الأسلوب، وما<lb/>فيه من نشر عيوب المسلمين.<lb/>توفي - رحمه الله تعالى - وأنا بمصر، فطلبت من نجله الكبير الشيخ محمد<lb/>يمن أن يرسل إلي ما عنده من المواد؛ لأجل كتابة ترجمة حافلة له، وظللت أنتظر<lb/>زمنًا طويلاً فلم أظفر منه بشيء، ولم أكتب شيئًا لأنني لم أحب أن أكتب ترجمةً<lb/>بتراءَ، وما رثيته؛ لأنني تركت الشعر من قبل الهجرة إلى مصر، ولذلك لم أرثِ<lb/>شيخنا الأستاذ الإمام أيضًا، إلا أنني زدت في مقصورتي أبياتًا فيه، وفي السيد جمال<lb/>الدين، رحم الله الجميع وجزاهم عنا خيرًا، وسنذكر في النبذة التالية من الترجمة<lb/>تأثير كل من هؤلاء الشيوخ في المترجم، رحمه الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مياه المد الذي يعقب الجزر ففي البيت (الاحتراس) من أنواع البديع.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p163" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3094.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">باحثة البادية<lb/>تتمة ترجمتها<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>حقيقتها النفسية ومذهبها الإصلاحي<lb/>إن ما بيناه من خبر نشأتها وتربيتها، وما أشرنا إليه من آثارها القلمية هما<lb/>كالعلة والمعلول والمقدمات والنتيجة، في ظهور صورتها النفسية العقلية وسيرتها<lb/>العملية، فثبت عندنا أن باحثة البادية ذات رأي ثابت ومذهب كوّنه العلم والبحث في<lb/>تربية النساء المسلمات وتعليمهن وما يجب أن يقمن به من الإصلاح الاجتماعي في<lb/>العالم الإسلامي في هذا العصر، وإنها كانت داعية إصلاح منبعثةً بِغَيْرَةٍ نفسية إلى<lb/>نشر مذهبها، والحمل على اتباعه، ومناضلة المخالفين له.<lb/>قبل أن نبين حقيقة هذا المذهب نقول: إن هذه مَنقبة للمُترجَمة لم تسبقها<lb/>إليها امرأة في مصرها في عصرها، ولعلي لا أبالغ إذا قلت: في أمتها العربية كلها،<lb/>بل هذا مما يقل في الرجال بله النساء، وقد غفل عن معرفة هذا لها من رثوها<lb/>وأبَّنوها في الصحف، وفي حفلة التأبين التي نذكرها بعد؛ لأن مثل هذه الدقائق لا<lb/>يلتفت إليها الشعراء والخطباء، ولا أكثر كتاب الصحف.<lb/>كتب كثير من الرجال والنساء في المسائل التي كتبت فيها باحثة البادية في<lb/>هذا العصر، ولا نجزم بأن أحدًا منهم صاحب مذهب ثابت له حافز من نفسه للدعوة<lb/>إليه والدفاع عنه إلا قاسم بك أمين وباحثة البادية، لا أنكر أن من أولئك الكاتبين<lb/>من هم أوسع اطلاعًا وأفصح عبارةً من باحثة البادية، وأن منهم من له رأي ثابت<lb/>فيما كتب خطأً كان أو صوابًا، ولكنه مقلد فيه لغيره حتى في الاستدلال، ومزيتها<lb/>على أمثال هؤلاء أنها قد ارتقت إلى طبقة أهل الإصلاح وأصحاب المذاهب<lb/>الاجتماعية.<lb/>لما شبت حرب المناظرة والجدال في المسألة التي سموها تحرير المرأة،<lb/>وجعل أساس عقيدتها ما سموه السفور أو رفع الحجاب - كنا نرى مقالات كثيرةً<lb/>لمقلدة المحافظين على الحجاب، وأخرى لمقلدة التفرنج طلاب السفور، هؤلاء<lb/>متهوكون في فتنة التشبه بالإفرنج، ظانين أنهم في التشبه بهم في أهون الأمور<lb/>وألذها يكونون مثلهم حتى في غير ما تشبهوا بهم فيه، وأولئك متمسكون بكل ما<lb/>تعودوه ودرجوا عليه، ولا سيما إذا كان له شيء من صبغة الدين، خائفون أن<lb/>يكون في التحول عنه انحلال أمتهم بذهاب مقوماتها أو مشخصاتها، وإن لم<lb/>يكونوا على علم بأن للأمم مقومات ومشخصات تقوى بالاعتصام بها، وتنحل<lb/>بانحلالها، وأن ما يحافظون عليه وينافحون دونه منها؛ لأن ذلك الخوف وجداني<lb/>مبهم لا علمي مبين، فنرى جمهورهم يظن أن ما جرى عليه أكثر نساء المدن،<lb/>وبعض نساء القرى من وضع البراقع على أفواههن هو الحجاب الشرعي.<lb/>لم تكن باحثة البادية من هؤلاء ولا من أولئك، بل كان لها مذهب وسط<lb/>مبني على أصلين، أحدهما: وجوب التزام النساء جميع ما قرره الإسلام من عقيدة<lb/>وأمر ونهي، وثانيهما: اقتباس جميع ما تحتاج إليه المرأة المسلمة من الفنون والنظام<lb/>والأعمال؛ للقيام بما يناط بها عند ما تكون زوجًا لرجل وأُمًّا لولد ورئيسةً لمنزل، أو<lb/>منقطعةً لإتقان علم أو عمل على ما تقتضيه حالة العصر من مجاراة الأمم العزيزة<lb/>القوية في مضمار الارتقاء.<lb/>إن تسمية هذا المذهب وسطًا بين نزغات المتفرنجين ورغبات المحافظين<lb/>على القديم على علاته، يشعر بتفضيله، وناهيك بقاعدة: (خير الأمور أوساطها)<lb/>المسلَّمة عند الجمهور، وقد رويت حديثًا مرفوعًا، أخرجه السمعاني في ذيل تاريخ<lb/>بغداد عن علي - كرم الله وجهه - بسند مجهول، ولكن معناه يؤيد بقوله تعالى:<lb/>{وَكَذَلِكَ جَعَلْنَاكُمْ أُمَّةً وَسَطاً} (البقرة: 143) مع قوله في آية أخرى {كُنتُمْ خَيْرَ<lb/>أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ} (آل عمران: 110) وبما تقرر في علم الأخلاق من كون<lb/>الفضائل أوساطًا بين أطراف، هي الرذائل، كالجود بين طرفي البخل والإسراف.<lb/>ويمكن بيان ذلك في هذا المذهب بطريقة علمية مستمدة من سنة الله تعالى<lb/>في أجساد الناس وأنفسهم وعقولهم، ذلك بأن لله تعالى في تسلسل أفراد الناس<lb/>(وغيرهم من الأحياء) بعضهم من بعض، سنتين متقابلتين: سنة التباين،<lb/>وسنة التوافق والتوارث، فبمقتضى سنة التوافق يشبه الابن أباه، والفرع أصله،<lb/>في بعض صفاته الجسدية والنفسية، وبمقتضى سنة التباين يخالفه في بعض تلك<lb/>الصفات، فلا يوجد أحد يماثل أباه أو غيره من أصوله في كل شيء، أو يخالفه<lb/>ويباينه في كل شيء، ولولا هاتان السنتان لكان كل فرد من الأفراد التي يتولد<lb/>بعضها من بعض مباينًا لغيره، كأنه نوع من جنس لم يوجد منه غيره , أو لكان<lb/>جميع البشر كأبيهم الأول في كل شيء، بحيث يتعذر التفرقة بين اثنين منهم في<lb/>سن واحدة، فسبحان الخلاق العليم الحكيم.<lb/>ثم إن لله تعالى سنتين كهاتين السنتين في سيرة الناس العملية وحياتهم<lb/>الاجتماعية، وهما سنة المحافظة والتقليد، وسنة الاستقلال والتجديد، وحكمة الله<lb/>تعالى في جعل مقدار ارتقاء البشر في العلوم والأعمال على اجتماع هاتين السنتين،<lb/>كحكمته في جعل مدار وجود الأجناس والأنواع على تينك السنتين، ولو قلد كل<lb/>أحد مَن قَبله في كل ما وجدهم عليه، لكانت حياتهم العملية متماثلةً كحياة النحل<lb/>والنمل من الحشرات التي تعيش بالاجتماع والتعاون، ولو خالف كل أحد مَن قبله<lb/>في كل شيء واستقل بجعله جديدًا، لخرج الإنسان بذلك عن كونه عالمًا اجتماعيًّا<lb/>يرتقي بالتعاون وبناء الجديد على القديم مع التحسين فيه، ولما تكونت الأمم<lb/>والشعوب، ولا ارتقى علم ولا عمل ولا صناعة، فالأمم تتكون بما يشترك<lb/>أفرادها فيه من العلوم والأعمال التي تطبع في أنفسها ملكات وأخلاقًا وأذواقًا<lb/>خاصةً تكون من أقوى مقوماتها التي تفصلها من غيرها، ولا يتكون للأمة خلق<lb/>جديد في أقل من جيل، وقلما يكمل لها خلق أو ذوق خاص في الفنون والصناعات في<lb/>أقل من ثلاثة أجيال، كما يقول بعض علماء الاجتماع.<lb/>بعد هذا البيان التمهيدي لبيان قيمة مذهب باحثة البادية في مسألة تربية النساء<lb/>المسلمات في هذا العصر، أقول: إن أكثر الذين خاضوا في هذه المسألة يجهلون<lb/>هذه الأصول، فكان منهم من غلبت عليه سنة التقليد والمحافظة على القديم برمته،<lb/>وهو لا يدري أن الاقتصار عليه ضار على أنه محال، ومنهم من غلبت عليه سنة<lb/>حب التجديد لكل شيء وإبطال كل قديم، وهو لا يدري أنه مفسدة على أنه مطلب<lb/>لا ينال، وجهل الأكثرون من الفريقين أن التطورات الجديدة الطارئة على الأمة<lb/>التي تدعوها إلى تغيير شيء من ماضيها، وتحدث التعارض والتدافع بين<lb/>الفريقين المذكورين يجب أن يتروى في أمر تيارها، فلا يساعدها على جرفه<lb/>للماضي الذي صار من مقومات الأمة، ولا يقاوم بمحاولة منعه من أي تغيير في<lb/>شؤونها، وإن كان إزالة ضار واستبدال نافع به، لهذا نرى من المتفرنجين -<lb/>طلاب التجديد بغير علم صحيح ولا فطرة معتدلة - مَن يستعجلون في هدم عقائد<lb/>الدين وشعائره، وفي التصرف في اللغة تصرفًا يخرجها عن أصولها وقواعدها<lb/>وفي تغيير الأخلاق والآداب الاجتماعية بسفور النساء ومخالطتهن للرجال في<lb/>المجامع والملاهي والحانات والمراقص، وما الدافع لهم إلى هذا إلا ما يرون فيه من<lb/>اللذة والتمتع والتشبه بالإفرنج فيما يشكو منه حكماؤهم وفضلاؤهم.<lb/>كان قاسم بك أمين مستقلاًّ معتدلاً في فريق مقلدة التفرنج، وخصمه محمد<lb/>طلعت بك حرب مستقلاًّ معتدلاً في فريق مقلدة التدين والتعود، ثم ظهرت باحثة<lb/>البادية مستقلةً معتدلةً، تجاذبها الفريقان، كل منهما يعدها من حزبه فيما توافقه<lb/>فيه، غير مشدد عليها بالإنكار فيما تخالفه فيه، فبهذا التفصيل الوجيز تعرف قيمة<lb/>هذه المرأة المسلمة العربية المصرية الفاضلة، وأنها فوق قيمة من توصف بأنها كاتبة<lb/>ناثرة شاعرة، أو خطيبة ماهرة، فمزيتها في نساء قومها أنها مصلحة مستقلة معتدلة.<lb/>الاحتفال بتأبينها<lb/>تحدث بعض من حضر مأتم الباحثة من المفكرين في استحسان إقامة حفلة<lb/>تأبين لها، تكون مظهرًا لتكريم الرجال للنساء، وترغيبًا لهن في العلم النافع،<lb/>والسيرة الزوجية الصالحة، ثم تألفت لذلك لجنة برياسة شيخ الأدباء إسماعيل<lb/>صبري باشا، كان أول عملها أن عرضت على السير عدلي باشا يكن وزير<lb/>المعارف جعل حفلة التأبين تحت رئاسته، فقبل مرتاحًا، ولما كان الراغبون في<lb/>التأبين والرثاء كثيرين، اضطرت اللجنة إلى اختيار ثلاثة من الخطباء، وبضعة<lb/>من الشعراء الذين يحضرون الحفلة، واختارت من رسائل التأبين والرثاء كلمةً<lb/>وجيزةً بليغةً لصديقة الفقيدة نبوية موسى ناظرة مدرسة البنات الأميرية في<lb/>الإسكندرية، وقصيدة لأحمد أفندي الكاشف الشهير.<lb/>ثم اختارت أن يكون الاحتفال في قاعة الخطابة الكبرى من دار المدرسة<lb/>السعيدية التي كانت دار الجامعة المصرية، وضربت موعدًا لذلك الساعة الرابعة<lb/>من مساء يوم الجمعة ثاني ربيع الأول، ولم يكد يجيء الموعد حتى غصت تلك<lb/>القاعة الفسيحة بأهل العلم والأدب والوجاهة وطلاب الأزهر والمدارس التجهيزية<lb/>والعالية، وكان المنظِّم للمكان والمراقب لنظام الاحتفال علي بك حسني ناظر المدرسة<lb/>السعيدية وهو عريق في ذلك وأصيل، وقد اعتذر عن حضور الحفلة عدلي باشا<lb/>بانحراف ألمَّ بصحته، وحضرها وكيل نظارة المعارف الذي تولى المساعدة نيابةً عن<lb/>الوزير في جعلها في أحد معاهد الوزارة.<lb/>وكان أول الخطباء إبراهيم بك الهلباوي المحامي الشهير، وموضوع تأبينه<lb/>ترجمة الفقيدة، فذكر كل ما ينبغي ذكره في ذلك بفصاحته وطلاقته التي تشبه بالسيل<lb/>المدرار وتدفق الأنهار، وألم بما دار من الجدل والمناقشات في تعليم المرأة وحجابها،<lb/>وعد باحثة البادية حجةً على المنكرين، وقد اضطرب الحاضرون عند ذكر مسألة<lb/>الحجاب، وكاد بعضهم يقاطع الخطيب ويصرحون بأن الفقيدة حجة على طلاب<lb/>السفور؛ لأنها فاقت جميع المتعلمات في مصر , وهي محافظة على حجابها الشرعي،<lb/>وناصرة للقائلين به.<lb/>وتلاه الشيخ مصطفى عبد الرازق كاتب سر مجلس الأزهر والمعاهد الدينية<lb/>الأعلى، فتلا خطبةً فصيحة العبارة، موضوعها الغرض من إقامة هذا الحفل،<lb/>وهو تكريم النابغين المستحقين للتكريم من الرجال والنساء، لما في ذلك من حسن<lb/>الأسوة والترغيب في العلم والعمل النافع للأمة، وألمَّ بذكر النهضة الحديثة في<lb/>التعليم وتربية البنات، وما للشيخين الأستاذ الإمام محمد عبده والشيخ عبد الكريم<lb/>سلمان من الجهاد واليد البيضاء في ذلك، واستغرب من تقصير أصدقاء الشيخ<lb/>عبد الكريم الذين هم من كبراء الأمة فيما كان ينبغي من الاحتفال بتأبينه، وما<lb/>كان ينبغي لغيرهم أن يتقدم عليهم في الدعوة إلى ذلك، ونوه بما كان من نجاح<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">باحثة البادية </head>في العلم والدعوة إلى إصلاح حال المرأة، وما كان من صلاحها في<lb/>نفسها واشتهارها بعلو الآداب والتقوى الذي استحقت به مثل هذا الاحتفال.<lb/>وتلاه كاتب هذه السطور وكان موضوع خطابته: نبوغ باحثة البادية،<lb/>وانتظامها في سلك المصلحين، وآيات ذلك من مقالاتها وخطبها، وقد بدأت بذكر<lb/>أولياتها الذي تقدمت الإشارة إليه، وذكرت أن منها أن أول مكان خطبت فيه هو<lb/>هذه القاعة التي كان تأبينها فيها أول احتفال في مصر بتأبين امرأة، ثم ذكرت نحوًا<lb/>مما تقدم في الترجمة من أخبار نشأتها وتعليمها وتربيتها، واستنبطت منه أن<lb/>مدارس البنات الأميرية - وغير الأميرية بالأولى - لا يرجى أن تخرج مثلها؛ لأن<lb/>نبوغها كان بمجموع تلك الأسباب التي ذكرتها، لا بالمدرسة السَّنية التي تعلمت فيها،<lb/>وإلا لرأينا في كل سنة عددًا من المتخرجات مثلها، ذلك بأن التعليم عندنا تقليدي<lb/>آلي - نسبة إلى الآلة - يقُصد به إيجاد آلات للحكومة، وما يشبه مصالح الحكومة من<lb/>الأعمال الإدارية والزراعية والتعليمية وغيرها، وإنما يكثر النابغون في معاهد<lb/>التعليم الاستقلالي، وهي لم توجد عندنا بعد، لذلك كان كل من ظهر من نابغينا في<lb/>هذه العصور الأخيرة - كالسيد الأفغاني والأستاذ الإمام ورياض باشا - من<lb/>أصحاب الاستعداد الفطري، وما أتيح له من التوفيق والأسباب العارضة.<lb/>ثم بينت أن باحثة البادية لم تصل إلى درجة الطبقة العليا من كتاب العصر،<lb/>لا شعرائه ولا خطبائه ولا مصنفيه، بل كانت وسطًا في ذلك، وإنما مزيتها التي<lb/>استحقت بها التأبين هي استقلالها بالمذهب الإصلاحي النسائي الذي وجهت قلبها<lb/>وعقلها بالدعوة إليه، وأوجزت في بيان مذهبها الذي ذكرته في الترجمة آنفًا، وضاق<lb/>الوقت عما كنت عازمًا عليه من شرحه شرحًا علميًّا بالطريقة التي رأيت في الترجمة.<lb/>ثم أنشدت قصائد الرثاء، مبتدأةً بقصيدة شاعر العرب الشيخ عبد المحسن<lb/>الكاظمي مختتمةً بقصيدة شاعر النيل محمد حافظ بك إبراهيم، وبينهما قصائد<lb/>الأساتذة الشيخ أحمد الإسكندري والشيخ مهدي خليل والشيخ أحمد الزين ,<lb/>والشاعرين الشهيرين محمد أفندي الهلباوي وأحمد أفندي الكاشف، وبعد انتهاء<lb/>الساعة السادسة انفض الاجتماع، ويطبع كل ما قيل في الحفلة وما كتب في الصحف<lb/>عقب الوفاة وعقب التأبين مع ما أرسل إلى لجنة الاحتفال مما لم يتسع الوقت لقراءته،<lb/>ويجمع في كتاب خاص، فمن عنده شيء منه، فليرسله إلى إدارة مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title><lb/>بمصر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3095.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>