<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">33</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4310.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1352" change="#d3e146">1352</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1933" change="#d2e141" xml:lang="ar">ديسمبر - 1933م</date>
         <pb n="n33-p602" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4311.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">مزية هذه الطبعة على الأولى<lb/>
               <lb/>كان أول ما زدته لهذه الطبعة ما تراه بعد هذه الفاتحة، فصل خاص في<lb/>تعريف الوحي والنبوة والرسالة، و<head change="#d2e141" xml:lang="ar">عصمة الأنبياء</head> عند المسلمين، ووجه الحاجة إلى<lb/>الرسالة وهداية الوحي جعلته في أوله، وهو مكانه اللائق به، وأردت أن أكتب<lb/>فصولاً أخرى في بسط المسائل المطوية أو المجملة المختصرة في أثنائه، كأنباء<lb/>الغيب في القرآن، وبعض ما فيه من سنن الاجتماع والعمران، ومن المسائل<lb/>العلمية التي كانت مجهولة للبشر أو للعرب في ذلك الزمان، ومن مسائل صحة<lb/>الأبدان، وأن أجعل كل فصل منها في موضعه اللائق به من الكتاب، وأعززها<lb/>بفصل آخر في شهادات علماء الإفرنج الأحرار للإسلام، وللنبي عليه الصلاة<lb/>والسلام.<lb/>ثم بدا لي أن الزيادات الكثيرة في أثنائه تفسد على الذين يترجمونه عملهم،<lb/>وقد علمت قبل البدء بهذه الطبعة أن الترجمة الأوردية قد تمت أو كادت، فعزمت<lb/>على أن أجعل هذه الزيادات علاوات ملحقة بالكتاب. وأما الفصل الأول فقد كنت<lb/>أرسلته إلى بعض المشتغلين بالترجمة، ولكنني نقحته بعد ذلك وزدت فيه، وإعادة<lb/>ترجمته وحده أمر سهل، وزيادة هذه الفاتحة قبله أسهل.<lb/>وبدا لي أيضا في أكثر ما أزيده من إيضاح وتفصيل لبعض المسائل، أو<lb/>تفسير لبعض الغريب والمبهم أن أجعلها - كالإحالات التي في أثنائه أو التي تتجدد -<lb/>كلها حواشي له لا في صلبه، ليسهل إلحاقها بترجمتها قبل طبعها، وأن أرسل<lb/>نسخة من هذه الفاتحة والفصل الأول الذي يليها إلى كل من أذنت له بترجمته قبل<lb/>إتمام طبع الأصل العربي كله، لكي يتسنى لمن أتموا الترجمة أن يطبعوها بُعَيْد<lb/>طبع أصلها.<lb/>وما عسى أن يعرض لي في أثناء هذه الطبعة مما لم أذكره في هذه الفاتحة<lb/>فسأبينه في مقدمة التصدير، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p609" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4312.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عصمة الأنبياء</head>
               <lb/>
               <lb/>إذا كان إرسال الأنبياء إلى البشر لأجل هدايتهم إلى تزكية أنفسهم بما تصلح<lb/>به أحوالهم في دنياهم، ويستعدون به لحياة أعلى من هذه الحياة الدنيا في نشأة<lb/>أخرى، فلا يتم هذا الغرض ولا تتحقق هذه الحكمة إلا إذا كان هؤلاء الأنبياء أهلا<lb/>لأن يقتدى بهم في أعمالهم وسيرتهم، والتزام الشرائع والآداب التي يبلغونها عن<lb/>ربهم، ومن ثم قال علماؤنا بوجوب عصمة الأنبياء من المعاصي والرذائل، وبالغ<lb/>بعضهم فيها حتى قالوا بعصمتهم من الذنوب الصغائر كالكبائر قبل النبوة وبعدها،<lb/>وخص بعضهم العصمة من الصغائر بما كان باعثه الخسة والدناءة.<lb/>وأهل الكتاب لا يقولون بهذه العصمة، وكتبهم المقدسة ترمي بعض كبار<lb/>الأنبياء بكبائر الفواحش المنافية لحسن الأسوة، بل المجرئة على الشرور والمفاسد،<lb/>والنصارى منهم يجعلون معاصي الأنبياء دليلاً على عقيدتهم وهي أن المسيح<lb/>هو المعصوم وحده؛ لأنه رب وإله، ولأنه هو المخلص للناس من العقاب على<lb/>الخطيئة اللازبة اللازمة لكل ذرية آدم بالوراثة له، وأنه لا شفيع ولا مخلص لهم<lb/>غيره؛ لأن المخطئ لا يخلص المخطئين وهو منهم، وهذه العقيدة وثنية مخالفة<lb/>لدين الأنبياء وكتبهم وللعقل، ومطابقة للأديان الوثنية الهندية وغيرها.<lb/>بيد أن كتب العهدين القديم والجديد المقدسة عندهم المحرفة في اعتقادنا لا تشهد<lb/>لهم برمي جميع أنبيائها بالذنوب فضلا عن المعاصي التي هي أشد من الذنوب،<lb/>فإن يوحنا المعمدان (هو يحيى بن زكريا عليهما السلام) لم يوصم بخطيئة قط،<lb/>بل شهدت له أناجيلهم بما يدل على أنه كان أعظم من المسيح في عصمته، ففي<lb/>إنجيل لوقا (65: 1 أنه يكون عظيمًا أمام الرب، وخمرًا ومسكرًا لا يشرب،<lb/>ومن بطن أمه يمتلئ بروح القدس) .<lb/>وفيه (66 كانت يد الرب معه) وقال المسيح فيه: (متى 11: 11 الحق<lb/>أقول لكم: إنه لم يقم بين المولودين من النساء أعظم من يوحنا المعمدان) ثم قال<lb/>فيه: (18 جاء يوحنا لا يأكل ولا يشرب فيقولون فيه شيطان 19 وجاء ابن<lb/>الإنسان يأكل ويشرب فيقولون: هو ذا إنسان أكول وشريب خمر محب للعشارين<lb/>والخطاة) بل شهدت الأناجيل أن المسيح عليه السلام أهان أمه وإخوته ولم يسمح<lb/>لهم بلقائه، وقد استأذنوا عليه ليكلموه، وعلل ذلك بأنهم مخالفون لمشيئة أبيه كما<lb/>تراه في آخر الفصل الثاني عشر من إنجيل متى وآخر الثالث من مرقس بالمعنى.<lb/>وعبارة لوقا (20: 8 فأخبروه قائلين: أمك وإخوتك واقفون خارجًا يريدون أن<lb/>يروك 21 فأجاب وقال لهم: أمي وإخوتي هم الذين يسمعون كلمة الله ويعملون بها)<lb/>نعم إن اخوته لم يكونوا يؤمنون به كما هو مُصَرَّح به في موضع آخر: ولكن<lb/>هل كانت أمه كذلك؟ وهل يجازيها هذا الجزاء. والله تعالى يوصي بالإحسان<lb/>بالوالدين حتى المشركين، ويفضل أم السيد المسيح على نساء العالمين. وإهانة الأم<lb/>ذنب في جميع الشرائع والآداب، كما أن المبالغة في شرب الخمر ذنب حتى في<lb/>الشرائع التي لم تحرمها مطلقًا، وجاء في هذه الأناجيل أن الشيطان استولى عليه<lb/>أربعين يومًا يجربه ويدعوه إلى عبادته، كما تراه في أول الفصل الرابع من إنجيل<lb/>متى. وكذا في غيره من الأناجيل. ونحن نبرئه من كل ذلك.<lb/>وشهدت الأناجيل أيضًا بأن يوحنا كان يعمد الناس للتوبة ومغفرة الخطايا وأنه<lb/>عمد المسيح نفسه، وبأن أباه زكريا وأمه اليصابات: وكانا كلاهما بارين أمام الله<lb/>سالكين في جميع وصايا الرب وأحكامه بلا لوم لوقا (6: 1) وهذه شهادة<lb/>بالعصمة التامة.<lb/>وهنالك أنبياء آخرون شهدت لهم نبوات العهد القديم بالبر ولم ينسب إلى أحد<lb/>منهم أدنى خطيئة، وآدم عندما ارتكب الخطيئة لم يكن نبيًّا مرسلاً إلى أحد ولا كان<lb/>معه قوم يسيئون الاقتداء به، وكان قد نسي النهي عن الأكل من الشجرة، وإنما<lb/>كانت مثلا لاستعداد جنس البشر للمعصية كالطاعة، نسيانًا أو عمدًا، ولكون<lb/>المعصية تعالج بالتوبة فيغفرها الله تعالى، وقد كان ابناه قابيل وهابيل مثلا لكل من<lb/>الاستعدادين، وشهد الكتاب عندهم لهابيل بأنه كان بارًّا لم يرتكب خطيئة، وهو لم<lb/>يكن نبيًّا.<lb/>جاء القرآن وهو المهيمن على جميع الكتب الإلهية بما لخصناه من الحق في<lb/>مسألة آدم وشهد لمن قص علينا خبرهم من أنبياء الله ورسله أنهم كانوا من<lb/>الصالحين الذي يُقْتَدَى بهم في البر والتقوى، كقوله في سورتهم: {وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً<lb/>يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِمْ فِعْلَ الخَيْرَاتِ وَإِقَامَ الصَّلاةِ وَإِيتَاءَ الزَّكَاةِ وَكَانُوا لَنَا<lb/>عَابِدِينَ} (الأنبياء: 73) وقال فيهم بعد ذكر أشهرهم: {أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَى اللَّهُ<lb/>فَبِهُدَاهُمُ اقْتَدِهْ} (الأنعام: 90) .<lb/>وأما قوله لخاتمهم ومكمل هدايتهم: {إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحاً مُّبِيناً * لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ<lb/>مَا تَقَدَّمَ مِن ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ} (الفتح: 1-2) إلخ، وقوله: {وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ<lb/>وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ} (محمد: 19) فالذنب فيه جاء بأصل معناه اللغوي<lb/>المنقول من ذنب الدابة، وهو كل عمل له عاقبة منافية للمصلحة أو لما هو أولى<lb/>وأنفع، ويدخل فيه الاجتهاد في الرأي المباح شرعًا كإذن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>لمن استأذنه من المنافقين في التخلف عن غزوة تبوك وعاتبه الله عليه بقوله: {عَفَا<lb/>اللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الكَاذِبِينَ} (التوبة:43) [*]<lb/>وإنما العصمة للأنبياء من معصية الله بمخالفة وحيه إليهم؛ إذ لو عصوه لكان<lb/>أتباعهم مأمورين من الله بالمعصية؛ لأنه أمرهم باتباعهم، وقال في نبينا صلى<lb/>الله عليه وسلم: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ<lb/>الآخِرَ وَذَكَرَ اللَّهَ كَثِيراً} (الأحزاب: 21)<lb/>العقل والعلم البشري لا يغنيان عن هداية الرسل:<lb/>(فإن قيل) : إن الإيمان بالغيب ووجود الرب غريزي في الفطرة البشرية<lb/>كما حققتم، أو إلهام من إلهاماتها يلقى في روع أفرادها عند إدراكهم، وإن بعض<lb/>الحكماء المفكرين قد ارتقوا في معارفهم العقلية إلى حيث أقاموا البراهين على وجود<lb/>واجب الوجود وعلمه وحكمته، ووجوب تعظيمه وشكره وعبادته، وقد قرَّر بعضهم<lb/>بقاء النفس بعد الموت وخلودها في نعيم مقيم أو عذاب أليم، ووضعوا للناس أصول<lb/>الفضائل والتشريع والآداب التي تصلح بها الإنسانية وروابط الاجتماع.<lb/>(قلت) : نعم لكل ذلك أصل يثبته التاريخ الماضي، ويشهده العصر<lb/>الحاضر، ولكن بين هداية الأنبياء وحكمة الحكماء وعلومهم فروقًا في مصدر كل<lb/>منهما، وفي الثقة بصحته، وفي الإذعان لحقيقته، وفي تأثيره في أنفس جميع<lb/>طبقات المخاطبين.<lb/>فحكمة الحكماء وعلومهم آراء بشرية ناقصة وظنون، لا تبلغ من عالم الغيب<lb/>إلا أنه موجود مجهول، وهي عرضة للتخطئة والخلاف، ولا يفهمها إلا فئة<lb/>مخصوصة من الناس، وما كل من يفهمها يقبلها، ولا كل من يقبلها ويعتقد صحتها<lb/>يرجحها على هواه وشهواته؛ إذ لا سلطان لها على وجدان العالم بها، فلا يكون لها<lb/>تأثير الإيمان وإسلام الإذعان والتعبد؛ لأن النوع البشري بأبى طبعه وغريزته أن<lb/>يدين ويخضع خضوع التعبد لمن هو مثله في بشريته، وإن فاقه في علمه وحكمته<lb/>وإنما يدين لمن يعتقد أن له سلطانًا غيبيًّا عليه بما يملكه من القدرة على النفع<lb/>والضر بذاته، دون الأسباب الطبيعية المبذولة لجميع الناس بحسب سنن الكون<lb/>ونظامه.<lb/>وأضرب لهذا مثلاً أنه كان للفيلسوف الرئيس ابن سينا خادم متعلم معجب<lb/>بعلومه وفلسفته، وكان يعجب منه كيف يدين بملة محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>ويتبعه وهو في رأيه أعلم منه وأرقى، وكان يكاشفه بذلك فيعرض عنه أو يوبخه،<lb/>فاتفق أن كانا في مدينة أصفهان في ليلة شديدة البرد كثيرة الثلج، فأيقظ الرئيس<lb/>خادمه في وقت السحر وطلب منه ماء ليتوضأ به، فاعتذر بشدة البرد وبقاء الليل،<lb/>ثم أيقظه الرئيس في وقت أذان الصبح وطلب منه الماء فاعتذر بشدة البرد. حتى<lb/>إذا قال المؤذن: أشهد أن محمدًا رسول الله - قال الرئيس لخادمه اسمع، ماذا يقول<lb/>المؤذن؟ قال: إنه يقول: أشهد أن محمدًا رسول الله. قال الرئيس: الآن قد آن<lb/>لي أن أبين لك ضلالك القديم، إنك خادمي لا عمل لك غير خدمتي وإنك أشد الناس<lb/>إعجابًا بي وإجلالاً وتعظيمًا لي، حتى إنك على هذا كله تخالف أمري في أهون<lb/>خدمة أطلبها منك في داخل الدار معتذرًا بشدة البرد - وإن هذا المؤذن الفارسي<lb/>يخرج من بيته قبل الفجر ويصعد هذه المنارة، وهي أشد مكان في البلد بردًا، حتى<lb/>إذا لاح له الفجر أشاد في آذانه بذكر محمد العربي بعد مرور أربعة قرون ونيف<lb/>على بعثته إيمانًا وإذعانًا، وتعبدًا واحتسابًا. فتأمل هذا وتدبره في نفسك يظهر لك<lb/>الفرق بين سلطان النبوة على الناس وسلطان العلم والفلسفة.<lb/>فمن أعظم مزايا هداية الوحي الدينية على العلمية الكسبية هو أن جميع<lb/>طبقات المؤمنين بها يذعنون لها بالوازع النفسي التعبدي، فبذلك تكون عامة ثابتة لا<lb/>مجال للخلاف والتفرق فيها ما دام الفهم لها صحيحًا، والإيمان بها راسخًا، ولذلك<lb/>نرى الشعوب التي ساء فهمها للدين، وتزلزل إيمانها به أو زال، لا ينفعها من<lb/>دونه علوم العلماء، ولا حكمة الحكماء، وقد ارتقت العلوم والحكمة في هذا العصر،<lb/>وعم انتشارهما بما لم يعرف مثله في عصر آخر، وهم لا يذعنون في أنفسهم<lb/>لإرادة ملك أو أمير، ولا لرأي عالم نحرير، ولا فيلسوف شهير، ولا مشترع<lb/>خبير، بل صاروا إلى فوضى في الأخلاق والآداب والاجتماع، واستباحة الأموال<lb/>والأعراض وكذا الدماء، لم يعهد لها في البشر نظير، صارت بها الأمم والدول<lb/>عرضة لفتنة في الأرض وفساد كبير.<lb/>أكثر البشر يؤمنون بوجود الله وعلمه وحكمته، والمثقفون بالتعليم العصري<lb/>يؤمنون بوحدانيته، ولم يبق للشرك به تعالى بقية إلا في جهلة المتبعين لتقاليد<lb/>الأديان المنسوبة إلى الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، وما هي من أديانهم في شيء،<lb/>بل هي هادمة لأساسها الأعظم، وهو التوحيد المطلق، فكان فشو الشرك بعبادة<lb/>الأولياء والقديسين وما ترتب عليه واقترن به من الخرافات وفساد الأخلاق من أكبر<lb/>الشبهات على صحة هذه الأديان والمنفرات عن اتباعها، وصار أكثر البشر إما<lb/>مؤمنين بالأنبياء دائنين بالخرافات، وإما كافرين بهم منكرين أن الدين وحي من الله<lb/>تعالى، وتعين إرجاع الفريقين إلى هداية الدين الصحيح وما هو إلا دين الإسلام.<lb/>إن الدين الذي ينتمي إليه أكثر شعوب الحضارة في هذا العصر هو النصرانية،<lb/>وإنما سبب بقائه فيهم أن دولهم قد جعلته من نظام حياتهم الاجتماعية، فهو لم يبق<lb/>له سلطان روحي إلا في قلوب العوام الخرافيين، وقد جاءتنا الأنباء قبل طبع هذا<lb/>الفصل بأن الشعب الألماني وهو أرقى شعوب الأرض علمًا وفنًّا وحضارة قد ثار<lb/>على هذا الدين ثورة جديدة يريد بها هدم أساسه من كتب العهد القديم، وتنقيح تعاليم<lb/>العهد الجديد، وجعل ما يبقون منه وطنيًّا ألمانيًّا خاصًّا بالجنس الآري الهندي<lb/>الفارسي الأصل، والتبرؤ من كل ما هو سامي عنه، وما أنبياؤهم ورسلهم<lb/>ومسيحهم ومعبودهم إلا من الساميين، بل يريدون تقديس شهداء الحرب وعظماء<lb/>أسلافهم الألمانيين، وإن هذه إلا وثنية كوثنية اليابانيين تذكي سعير العداوة بينهم<lb/>وبين سائر الأوربيين.<lb/>فلا سبيل إلى إنقاذ البشر في هذا العصر إلا إثبات الوحي المحمدي الموحد<lb/>لإنسانيتهم، المزكي لأنفسهم، المكمل لفطرتهم، الذي فيه السعادة الدنيوية<lb/>والأخروية لهم في جملتهم، وقد بينا في هذا الكتاب أن محمدًا رسول الله وخاتم<lb/>النبيين، هو النبي المرسل إلى كافة الناس رحمة للعالمين، وأنه هو الذي أكمل الله<lb/>به الدين، وأزال العصبيات الجنسية والوطنية، لتوحيد الأخوة الإنسانية، فاتباعه<lb/>هو الترياق المجرب لهذه السموم الروحية الاجتماعية القاتلة، راجين أن يفتح الله<lb/>تعالى به أبواب الهدى لكل من يعقله ويتدبره من مستقلي الفكر، وطالبي معرفة<lb/>الحق، وإصلاح الخلق المعنيين بقول الله عز وجل: {قَدْ جَاءَكُم مِّنَ اللَّهِ نُورٌ<lb/>وَكِتَابٌ مُّبِينٌ * يَهْدِي بِهِ اللَّهُ مَنِ اتَّبَعَ رِضْوَانَهُ سُبُلَ السَّلامِ وَيُخْرِجُهُم مِّنَ الظُّلُمَاتِ<lb/>إِلَى النُّورِ بِإِذْنِهِ وَيَهْدِيهِمْ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (المائدة: 15-16) ا. هـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تراجع المسألة في تفسير هذه الآية من جزء التفسير العاشر ص (464) .</note>
            </div>
            <pb n="n33-p615" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4313.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج<lb/>من زوائد حواشي الطبعة الثانية لكتاب الوحي</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الكلام على عجائب المسيح عليه السلام (معجزاته) من العهد<lb/>الجديد أن المنكرين يتأولونها حتى عجيبة إحياء الموتى الثلاثة وأن دونها عجيبة<lb/>التينة وزدنا في الطبعة الثانية هاتين الحاشيتين:<lb/>(1) وقد نقل مثلها عن بعض صوفية المسلمين والهندوس، فإن كذبوا<lb/>النقول القديمة فمنها ما رواه من شاهده من أهل عصرنا كما ترى في الحاشية التالية<lb/>لهذه وهي:<lb/>(2) خلاصة عجيبة التينة أنه جاع وهو خارج من بيت عنيا إلى أورشليم<lb/>مع تلاميذه فرأى شجرة تين مورقة، فجاءها لعله يجد فيها شيئًا يأكله فلم يجد فيها<lb/>شيئًا؛ لأنه لم يكن وقت التين (فلعنها قائلاً لها: لا يأكل أحد منك ثمرًا بعد إلى<lb/>الأبد) ولما رجعوا من أورشليم رأوا التينة قد يبست فقال له بطرس: يا سيدي<lb/>انظر التينة التي لعنتها قد يبست إلخ مرقس 11: 11 - 14 فأجابهم بما خلاصته أن<lb/>هذا آية الإيمان وأن كل مؤمن يقول لأي شيء (كن) وهو يؤمن أنه يكون، فإنه<lb/>يكون ولو كان أمرًا للجبل أن يزول من مكانه.<lb/>وفي هذه العجيبة نظر من ثلاث جهات (الأولى) أن منكر الآيات يقول: إنه<lb/>يجوز أن تكون التينة يبست بسبب مادي في أثناء وجود المسيح وتلاميذه في<lb/>أورشليم.<lb/>(الثانية) أن الروحيين من فلاسفة الهندوس وغيرهم يقولون: إن كل من<lb/>كان روحانيًّا قوي الإرادة يكون له مثل هذا التأثير فهو من خواص النفس، وهذا<lb/>بمعنى قول المسيح لهم في تأثير الإيمان، وهو ينافي أن يكون بتأييد من الله خارق<lb/>للعادات الكسبية الدالة على أن من جرت على يده على الحق.<lb/>(الثالثة) أن الناس ينقلون مثل هذا في كل زمان، ومن ذلك ما نقلته جريدة<lb/>المقطم في عددها الذي صدر بتاريخ 4 من رمضان من عامنا هذا الموافق 21 من<lb/>ديسمبر سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1933" change="#d3e146">1933</tei:date> مترجمًا عن كتاب لطبيب اسمه ألكسندر كانن في بلدية لندن له<lb/>منصب معروف في مستشفى الأمراض النفسية أنه ألف كتابًا في الشهر الماضي<lb/>اسمه (العالم غير المنظور) تكلم فيه عن التنويم المغناطيسي والسحر الأسود<lb/>وغيرهما من (علوم الغيب) ذكر فيه رحلته إلى الهند والتبت وما رأى فيها من<lb/>المناظر المدهشة (ومنها شجرة تين تذبل بأمر رجل وجثة فقدت الحياة مدة سبع<lb/>سنوات تعاد إليها الحياة)<lb/>ثم نقل عن هذا الكتاب في تفصيل عجيبتَيْ إماتة التينة وإحياء الإنسان الميت<lb/>نبأ قاض إنكليزي اسمه مكردي أنذره بأنه سيقتل قبل مرور سبع سنين برصاص<lb/>بندقة تطلق عليه بأمره وكان الأمر كذلك، وأن المؤلف سمع هذا الخبر من (اللاما)<lb/>أي كاهن التبت الأكبر، ثم قال المقطم ما نصه بعد العنوان:<lb/>إماتة الصوفي الهندي للتينة<lb/>كالمسيح<lb/>(ويتكلم الطبيب في كتابه عن صديقه (البروفسور<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>) ويقول عنه: إنه<lb/>يزور سريره كل ليلة وعمره مائة سنة، ولكن منظره منظر رجل ابن أربعين. وقد<lb/>صحبه مرة إلى شجرة تين فخاطبها صاحبها من بعد قائلا: لقد أحسنت وقاومت<lb/>عواصف الحياة وسليت نفسي وشفيتها. وقد آن وقت رحيلك عن عالم الغرور<lb/>والعدم هذا، فموتي الآن ولا تعودي إلى الحياة مرة أخرى. قال الطبيب: فذبلت<lb/>التينة حالاً وسمح لي بفحصها أنا وغيري لنتأكد موتها.<lb/>وقص حكاية الرجل الذي أعيدت حياته إليه فقال:<lb/>إحياء اللاما كاهن التبت للميت<lb/>(كان اللاما الكبير على عرشه فدخل عليه جوق من الرهبان يحملون المشاعل<lb/>فجلسوا في حلقة واسعة وهم يتمتمون أغنية. فصلى اللاما وفي تلك الدقيقة دخل<lb/>ثمانية يحملون تابوتًا من حجر فأنزلوه ورفعوا غطاءه فرأينا شخصًا منظره منظر<lb/>ميت. فسمح لي بفحصه فلم أشعر بنبضه ولا بخفقان قلبه وكان باردًا كالحجر<lb/>وعيناه عينا رجل انقضى عليه يوم كامل وهو ميت ووضعت مرآة على فمه وأنفه<lb/>فلم يظهر عليها أثر تنفسه. ثم لفظ اللاما كلمات فرأينا الميت يفتح عينيه، ثم جلس<lb/>في تابوته فساعده راهبان على الوقوف والمشي فدنا من اللاما وانحنى وعاد إلى<lb/>نعشه وهو لا يزحزح بصره عن (أعظم الحكماء) ثم لم تمض دقائق قليلة حتى<lb/>عاد ولا حياة فيه. فلم أدر أكان ميتًا حقيقة أم في غيبوبة. فقرأ اللاما أفكاري فقال<lb/>لي: إن الرجل كان ميتًا مدة سبع سنوات أخرى. وإن عمره مئات من السنين وقد<lb/>يحيا إلى الأبد إذا صح أن نعد هذا حياة) .<lb/>(يقول محمد رشيد) : وفي هذا الكتاب عجائب أخرى ذكر بعضها في<lb/>المقطم وأن المجلس البلدي عزله من وظيفته عقابًا له عليه. وأنا قد سمعت في<lb/>صغري حكاية مشهورة عند أهل بلدنا عن رجل معتقد اسمه الشيخ محمد العصافيري<lb/>أنه نظر إلى شجرة تين، وقال: مسكينة مسكينة تموت، فلم تلبث أن عراها<lb/>الذبول حتى يبست.<lb/>وجملة القول أن حكايات العجائب كثيرة في كل زمان وسيأتي تحقيق القول<lb/>فيها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p617" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4314.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نصيحة إسلامية خاصة عامة</head> [*]<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من محمد رشيد رضا منشئ منار الإسلام، ومفسر القرآن الحكيم بالبيان الذي<lb/>يفهمه الخواص والعوام، والمعارف التي يحتاج إليها جميع الناس في هذا الزمان،<lb/>ويظهر به إعجازه العلمي وتقوم به حجته على العالمين، بإثبات نبوة محمد خاتم<lb/>النبيين، وعموم بعثته وبقائها إلى يوم الدين.<lb/>إلى إخوانه مسلمي إندونيسية الكرام السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أما بعد فقد سألني ولدكم النجيب الأستاذ محمد فريد معروف أن أحمله إليكم<lb/>نصيحة يبلغكم إياها بلسانه وقلمه، وهو عائد إليكم بعد طلبه للعلم في مصر وقد نال<lb/>شهادتيْ العالمية والتخصص من الجامع الأزهر، واتخذ لنفسه كناشة يحفظ فيها<lb/>نصائح كثيرة بخطوط من يعرف من المشهورين بالعلم والرأي، وطالب النصيحة<lb/>لا يرد طلبه؛ لأن مرشد الخلق الأعظم، محمدًا صلى الله عليه وآله وسلم، قد قال:<lb/>(الدين النصيحة) والحديث مشهور، رواه مسلم في صحيحه وله تتمة، وإن<lb/>بذل النصائح سهل، ولعله يحمل إليكم منها جل ما تحتاجون إليه في أمور الدين<lb/>والدنيا، ولكن النصائح العامة الإجمالية للشعوب قلما تحملهم على العمل، بل قلما<lb/>تبين لهم طريقه المُعَبَّد، فالوصية بالتقوى أخصر الوصايا وأجمعها للمعاني في<lb/>مصالح الأفراد والبيوت (العائلات) والأمة والدولة والاجتماع البشري في الدين<lb/>والدنيا والمال والسياسة والحرب كما يعلم ذلك من استعمالها في القرآن الحكيم،<lb/>وإننا نسمعها مجملة في جميع خطب الجمعة ونظل على ما نحن عليه كأننا لم<lb/>نسمعها.<lb/>إن أخاكم هذا قد تصدى لنصيحة الناس من سن الصبا واستقام عليها من سن<lb/>الشباب إلى الشيخوخة، ويرجو أن يلقى ربه عليها، وقد ثبت عنده بالتجارب<lb/>الكثيرة أن النصيحة المؤثرة المفيدة للمستعد لها، وهي ما كانت إرشادًا إلى عمل<lb/>معين مستطاع، في مصلحة عامة أو خاصة مسلمة لا ريب فيها ولا نزاع، وإنني<lb/>أذكر لكم من هذا النوع قليلاً يهديكم إلى كثير بعد مقدمة وجيزة فأقول:<lb/>إنكم تعلمون أن الإسلام الذي مَنَّ الله تعالى علينا به ببعثة خاتم النبيين صلى<lb/>الله عليه وسلم دين هداية روحية عقلية، ورابطة إنسانية عامة، وحضارة جامعة<lb/>بين سيادة الدنيا وسعادة الآخرة، وأن سلفنا قد نالوا بها ما كانوا به سادة العالم<lb/>وأساتذة الأمم، ثم فقدنا جل الميراث الذي تركوه لنا من علم وعمل، وهدى وثروة<lb/>وملك، بإعراضنا عن النور الذي استضاءوا به، والروح الذي أحياهم الله به،<lb/>وهو الذي بينه لنا بمثل قوله: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَكُم بُرْهَانٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَأَنزَلْنَا<lb/>إِلَيْكُمْ نُوراً مُّبِيناً * فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَاعْتَصَمُوا بِهِ فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ مِّنْهُ<lb/>وَفَضْلٍ وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صِرَاطاً مُّسْتَقِيماً} (النساء: 174-175) وقوله: {فَالَّذِينَ<lb/>آمَنُوا بِهِ وَعَزَّرُوهُ وَنَصَرُوهُ وَاتَّبَعُوا النُّورَ الَّذِي أُنزِلَ مَعَهُ أُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (الأعراف: 157) .<lb/>وتعلمون الآن أننا قد ظللنا عدة قرون لا نشعر بما أصابنا، وقد بدأنا نستيقظ<lb/>فنرى أناسًا يدعوننا إلى ترك الإسلام، دين الله الحق الموافق للعقل والفطرة، إلى<lb/>دينهم الباطل ببداهة العقل، وآخرين يدعوننا باسم ديننا إلى اتباع نبي غير نبينا،<lb/>ووحي غير قرآننا، ونرى العاملين منا في خلاف وشقاق، لا عاقبة له إلا الخيبة<lb/>والخذلان (والعياذ بالله) .<lb/>فأنا أوصيكم الآن بوضع أساس متين ثابت للإصلاح الإسلامي العام،<lb/>والتجديد الذي تكونون بالبناء عليه ركنًا من أركان الحياة الإسلامية الصحيحة التي<lb/>يرجى أن تهتدي بها شعوب الحضارة العصرية كلها كما بينت ذلك بالبراهين<lb/>الساطعة في الكتاب الجديد الذي أصدرته في يوم ذِكْرَى المولد النبوي الشريف من<lb/>شهرنا هذا في عامنا هذا باسم:<lb/>الوحي المحمدي<lb/>ثبوت النبوة بالقرآن ودعوة شعوب الحضارة إلى الإسلام<lb/>دين الأخوة الإنسانية والسلام<lb/>وإني أهدي جمعياتكم الإسلامية وصحفكم نسخًا منه لنرى رأيها في المساعدة<lb/>على تتميم نشره باللغات المختلفة، أسوة بسائر الجماعات والمؤتمرات الإسلامية.<lb/>وأما الأساس الذي أقترحه عليكم للإصلاح الإسلامي فإني أذكره هنا بالإيجاز<lb/>مستعدًّا لبيانه التفصيلي بعد قبوله والشروع فيه وهو:<lb/>
               <lb/>اقتراح صاحب المنار على الجمعيات الإسلامية<lb/>في<lb/>إندونيسية وغيرها<lb/>تأليف جماعة من رؤساء الجمعيات الإسلامية على اختلاف أنواعها والعاملين<lb/>من أعضائها، ومن علماء الدين العارفين بحال الزمان وأهله ومعارفه في الجملة<lb/>وغيرهم من الزعماء وعقلاء الأغنياء.<lb/>باسم جماعة الوحدة الإسلامية<lb/>عنوانها<lb/>أركان النجاح لكل مشروع عام: الإخلاص والتقوى والثبات والنظام<lb/>تنظر هذه الجماعة في جميع المصالح الإسلامية العامة في الأمة وتقرر ما<lb/>يجب عليها عمله فيها، وتسعى لتنفيذه من طرقه المشروعة، وأول ما يجب عليها<lb/>البدء به ما يأتي:<lb/>(الأول) تكوين رأس مال ثابت لهذه المصالح، لا يقوم عمل ويثبت إلا<lb/>بالمال، وأوسع أبواب هذا المال عند المسلمين الصدقات من زكاة محدودة مفروضة،<lb/>وصدقات مندوبة، ويجب وضع نظام دقيق لجمعها في هذا الزمان يبنى على<lb/>قواعد الشرع وأحكامه في النصاب والحول والمقدار والمستحقين للزكاة، والتشاور<lb/>في سهام الغارمين والمؤلفة قلوبهم وفي سبيل الله وابن السبيل، ويراجع الواضعون<lb/>لهذا النظام ما كتبناه في تفسير آية الصدقات من الجزء العاشر من تفسير المنار،<lb/>ويجب أن يكون النظام مبينًا لما تطمئن به قلوب الناس وتثق أتم الثقة بأن الأموال<lb/>تحفظ وتصرف في مصارفها الشرعية.<lb/>(الثاني) النظر في توحيد التربية الإسلامية والتعليم الديني والمدني في<lb/>البلاد من نواحيه كلها - النظام والعلوم والمناهج والكتب والمعلمين.<lb/>(الثالث) النظر فيما ينشر بين المسلمين من دعوتهم إلى الإلحاد والإباحة،<lb/>أو تبديل دينهم أو الابتداع فيه، وشره ما يعد كفرًا وارتدادًا عنه بإجماع سلف الأمة<lb/>وأئمتها وفقهائها كالإيمان بنبي بعد محمد رسول الله وخاتم النبيين، ووحي بعد<lb/>الوحي الذي أنزل عليه، ويليه كل بدعة مخالفة لإجماع المسلمين وما كانوا عليه في<lb/>الصدر الأول من أمر الدين لا من أمور الدنيا، فهذه محل اجتهاد يرجع إلى<lb/>المصلحة والمنفعة وضدهما، والسعي لتنفيذ ما تقرره في ذلك.<lb/>(الرابع) النظر في وسائل تعميم لغة القرآن (1) لإحياء هدايته التي لا<lb/>تغني عنها، بل لا تغني غناءها جميع كتب الدين والأدب والحكمة و (2) لأجل<lb/>التمكن من نشر دعوته والدفاع عنه و (3) لإعادة الوحدة الإسلامية التي يعتصم<lb/>بها أربعمائة مليون مسلم الآن، وهي قوة يمكن بها توحيد الشرق كله من وجوه<lb/>كثيرة، وهذه اللغة مفروضة على المسلمين دينًا لما بيناه بالأدلة في المنار وفي<lb/>تفسيره، وقد جمع بعضه في رسالة خاصة. وأول من صرَّح من أئمة الأمصار<lb/>بوجوبها هو الإمام الشافعي رضي الله عنه في رسالته المشهورة ولم يخالفه فيها أحد.<lb/>وقد ألممنا بالمسألة في كتاب الوحي المحمدي، فراجعوا هذا وذاك.<lb/>(الخامس) أن تتولى هذه الجماعة أمر التواصل والتعاون مع الجماعات<lb/>الإسلامية الموافقة لها في شيء من أعمالها، والمؤتمرات الإسلامية التي تعقد آنًا<lb/>بعد آن في الأقطار الإسلامية، ولا سيما مؤتمر القدس الشريف.<lb/>(السادس) أن تعنى بإصلاح ذات البين في كل ما يقع من الشقاق بين<lb/>الجماعات الإسلامية أو الزعماء في البلاد مع موادة الجميع.<lb/>(السابع) أن تعنى بمسألة الدعاية والنشر لما تقرره وتسعى إليه، وإن<lb/>كاتب هذه النصيحة وإخوانه دعاة التجديد والإصلاح مستعدون لمساعدة هذه الجماعة<lb/>في كل ما تطلبه منهم {وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ} (وَالعصر: 3) {يَا<lb/>أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من أخيكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) أي سببها خاص وموضوعها عام لجميع المسلمين، وكنت عازمًا على ترك نشرها إلى أن ينشرها من حملها إلى إندونيسية، ولكن رأيت بعض إخوانه يخشى أن تصادر الحكومة الهولندية كناشته.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p621" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4315.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ثابت بن عبد الله الباقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انقلاب التركستان الشرقي</head>
               <lb/>
               <lb/>(رسالة للمنار بقلم أحد أركان الثورة المجاهد ابن صديقنا الأستاذ العالم<lb/>العامل الشيخ ثابت عبد الباقي أيده الله، وأرسل معها كتابًا خاصًّا لنا تأكيدًا لكتاب<lb/>قبله اقترح علينا فيه وضع قانون أساسي إسلامي لحكومتهم الجديدة وسنفعل إن شاء<lb/>الله تعالى) .<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>نحمده ونصلي على حبيبه المصطفى، إن الله يحق الحق ويبطل الباطل ولو<lb/>كره الكافرون<lb/>إلى الأستاذ العالم الجليل والفاضل النبيل رئيس العلماء الشيخ السيد محمد<lb/>رشيد رضا أمد الله بحياته لنا ولجميع المسلمين آمين.<lb/>أهدي من جواهر التحيات وزواهر التسليمات، ثم أخبر إلى عتبتكم العلية أن<lb/>وطننا المحترم قد كان أسيرًا مقيدًا بقيود الذل وأغلال الهوان منذ ثمان وخمسين سنة<lb/>في سجن ظلمة الكفار الأشرار، وكانت ظلمة الكافرين متصرفين في أهالي<lb/>التركستان الشرقي كتصرف المولى في مواليه، بل كانوا عندهم أذل من كل ذليل،<lb/>وأهون من كل مهين، كانوا مبذرين بذور صنوف المظالم، وفنون المفاسد على<lb/>أهالي التركستان الشرقي حتى لم يبق في أيديهم لأجل ظلم الكفار شيء يملكونه<lb/>بأنفسهم، كأنه كان كل أهالي التركستان الشرقي عبيدًا لهم، وأموالهم أموالا لهم<lb/>يتصرفون فيها كيف يشاءون، يغصبون أموالهم تارة، ويأخذون البأج [1] والخراج<lb/>فوق طاقتهم أخرى، ويضربون أعيان أهاليه فضلا عن الأصاغر إن تأخر مرامهم<lb/>تأخرًا قليلا، ويشجون رءوسهم بالضرب، ويشهرون الفقراء في الأسواق في<lb/>القرى والأمصار لأجل التأخير القليل فكيف إذا كان التأخير مديدًا، وحينئذ يأخذ<lb/>أحدهم الفقراء مغلولين ويحبسهم في السجن.<lb/>وزادت هذه المظالم في المدة المذكورة خصوصًا في زمن (جينك جانكجونك<lb/>الذي كان هو والي بلدة (أورومشي) وطغى طغيانًا عظيمًا حتى ظلم أهالي الوطن<lb/>بما لا يطيقونه أصلاً، فخرج من بين أهالي التركستان الشرقي بعد ما ذاقوا من<lb/>رءوس البلايا ولم يطيقوا إلى سمومها [2] رئيس الانقلاب البطل المقدام الحاج<lb/>الغازي محمد نياز من بلدة قمل سنة تسع وأربعين وثلاثمائة وألف، وجاهد الكفار<lb/>في سبيل الله بخلوص النية وبذل في سبيله الروح والمال والأقارب، لأجل إنقاذ<lb/>الوطن العزيز من أيدي الظالمين، وتخليص المسلمين المأمورين، وترويج الملة<lb/>الإسلامية، وإعلاء كلمة الله العليا حتى أنقذ أهالي بلدة قمل من يد الكفار في مدة<lb/>سنتين ونصف سنة، وقتل بنصرة الله ألوفًا من ظلمة الكفار وليس له في هذه المدة<lb/>معين إلا الله، وليس من طرق الفرقة التونكانية [3] أحد فضلا أن يكونوا معينين.<lb/>فلما فرغ الرئيس الغازي من مقاتلة الكفار الذين كانوا أعداء له ولجميع<lb/>المسلمين في بلدة قمل وفتحها بنصر الله جاء الخبر من طرف بلدة طرفان في<lb/>خامس عشر من رمضان سنة إحدى وخمسين وثلثمائة وألف أننا قد أهلكنا كفار<lb/>طرفان وأخذناها بأيدينا سالمة غانمة فتبارك بعضهم بعضًا، وإلى هذه المدة كانت<lb/>الفرقة التونكانية نائمين في دورهم، غير خارجين من قصورهم.<lb/>فلما شاع خبر غلبة الغازي المذكور على الكفار الكثيرة والحال أن ليس في يد<lb/>عساكره إلا المناجل والمعاول، وسيوف قليلة، وبنادق غير معتبرة خرج منهم<lb/>البعض ليرى هل الخبر صحيح أو لا؟ فبعد ما عاين حقيقة الحال رجع إلى كبيره<lb/>وأخبر الخبر فأرسل فريقًا من عساكره فجاءوا وانضموا إلى عساكر الرئيس الغازي<lb/>المذكور قائلين بأننا نعينكم في فتح البلاد وقتل الكفار، فأجاب الرئيس بقوله:<lb/>(خير) وكان عددهم ستة وثلاثين. وبعد ما خرجوا اجتمع عساكر الغازي المذكور<lb/>مع أهالي طرفان وساروا إلى بلدة قراشهر وفتحوها بنصر الله العظيم في السابع<lb/>والعشرين من رمضان من السنة المذكورة وأخذوا الغنائم.<lb/>ثم فتحوا بلدة كورلة في اليوم الأول من شوال، ودخلت بلدة بوكور أيضًا<lb/>تحت تصرف الغازي المذكور وكانت قد فتحت بسعي رجل عظيم من أهلها، وكان<lb/>هذا الرجل المتدين بعد فتحه البلدة قد جمع جميع الغنائم في مكان وانتظر إلى رئيس<lb/>يجيء من طرف قراشهر، وكان أمير أهالي قراشهر في تلك الأيام رجلاً من<lb/>التونكان كان أمَّره الغازي رجاء منه شفقة على أهلها، وبعد أيام جاء الأمير<lb/>المنتظر من التونكان ورأى الغنائم قد جمعت فأرسلها كلها إلى بيته في قراشهر لشدة<lb/>حرصه وعدم خوفه من الله ولم يفوض شيئًا منها إلى الغازي المذكور ثم قتل الفاتح<lb/>المذكور خوفًا من إخباره (أي إيصاله) خبر الغنائم إلى الغازي المذكور، قتله<lb/>بغير إثم وخان الله ورسوله والمؤمنين.<lb/>فلما سمع خبر الفتوحات أخذ يتحرك كل الناس المظلومين في كل البلاد<lb/>والقرى لمقاتلة الكفار وإنقاذ أنفسهم من يد الظلمة، ولكن انتظروا إلى مجيء رئيس<lb/>يرئسونه ويقاتلون وراءه الكفار.<lb/>وإلى هذه الأيام كانت الفرقة المذكورة المعدودة من التونكان قد تفرقت إلى<lb/>جهات شتى مثل بلاد قراشهر وطرفان وكورلة وغيرها وامتنعوا من الوقوف بين<lb/>يدي الغازي المذكور والخروج بإذنه فخرج بعضهم إلى طرف كشار، والحال أنه لا<lb/>يرضي الغازي المذكور خروجهم هذا، والغازي وإن لم يرض في الحقيقة لكنه لم<lb/>يتكلم لهم لأجل أنهم يقاتلون الكفار كيفما كان ويعدمون أعداءه ولم يشعر بما في<lb/>أنفسهم من الفسق والفساد والبغي على أهل كل بلدة دخلوها.<lb/>واجتمع من أهالي بلدة كشار إلى التونكانات الجائية رجال كثيرة وفتوحها في<lb/>الرابع والعشرين من شوال في سنة 1351 واتخذت العساكر التونكانية جميع الغنائم<lb/>لأنفسهم، وفعلوا ما فعلوا من الفسق والخيانة فيها، وكان سير الغازي المذكور بعد<lb/>فتح بلدة طرفان عساكر كثيرة إلى بلدة أورومشي وحاصرها محاصرة شديدة، وفي<lb/>أثناء المحاصرة فروا إلى أورومشي مع آلاف من جنده إلى طرف كوجونك وجلس<lb/>في مقامه واحد من أمرائه العسكرية، وأعلن الصلح فلم يجب الغازي له، بل شدد<lb/>المحاصرة.<lb/>ثم سير بعض عساكره إلى فتح بلاد موري جيطي كوجونك وكانت هذه البلاد<lb/>الثلاثة تحت تصرف الكفار، وكان أخرج أيضًا رئيس التونكان من عساكره إلى<lb/>فتح تلك البلاد فاجتمع الفريقان وجاهدوا الكفار أشد مجاهدة حتى فتحوها معًا بعد<lb/>خوضهم بحار الحرب، فلما جمعت الغنائم أخذت الفرقة التونكانية مجموع ما<lb/>غنموها من الكفار من الآلات الحربية والبنادق وغيرها من الخزائن وارتحلوا بها<lb/>في ليلة إلى رئيسهم، ولم يعطوا عساكر الغازي شيئًا من البنادق والغنائم، وخانوا<lb/>لله ولرسوله وللمؤمنين ولم يقسموه بحكم الكتاب والسنة، فبعد ما فعلوا ما هو خارج<lb/>من الشريعة قالوا لعساكر الغازي: نحن لا نخرج إلى غزاة أورومشي فالآن لا بد<lb/>عليكم أن تحاربوا أنتم فقط كفار أورومشي وتفتحوها بأنفسكم بالآلات التي في أيديكم،<lb/>قالوا هذا الكلام من غير استحياء.<lb/>هلموا يا إخواني المسلمين، هل هذا شعار الإسلام؟ أهو حكم الشريعة الغراء؟<lb/>أم هو طريق الإنسانية؟ أم هو الإنسانية؟ كلا ثم كلا!<lb/>فلما رأى الغازي ما جرى من خياناتهم في تلك البلاد الثلاثة وسمع ما فعلوه<lb/>من المظالم والبغي والفساد في البلاد التي فتحوها تيقن أنه لا يمكن الاتفاق معهم<lb/>وأن الرئيس الغازي وإن صبر على ما فعلوه لكن لا يمكنه اجتماع الكلم؛ لأنهم<lb/>منافقون خائنون سلكوا طريق الهوى ونبذوا كتاب الله وراءهم ظهريًّا. وإلا فكيف<lb/>يُجَوِّزُ مسلمٌ موحدٌ معاداةَ المسلمين ومداراة الكفار لا يجوزه قط أصلاً. وأيضًا الفرقة<lb/>التونكانية كلما دخلوا بحر الحرب انضموا على الفور إلى الخطا، واتخذوهم أبًّا<lb/>وأمًّا ورموا نحو المسلمين وجرعوا كؤوس المنايا إلى العساكر الإسلامية كما جرعوا<lb/>في بلدة ياركند من قبل، ويصبون الآن في بلدة كاشغر على أهاليها من صنوف<lb/>البلايا والمحن ما لم تره العيون ولم تسمعه الآذان، بأنهم يغصبون أموال<lb/>المسلمين ويقتلونهم ويحرقون بيوتهم ويخربون ديارهم.<lb/>هذه المفاسد التي ذكرتها هي واحد من ألف من المظالم التي جرت بيد<lb/>التونكانات من قبل، وفي الجريان الآن {وَاللَّهُ غَالِبٌ عَلَى أَمْرِهِ} (يوسف:<lb/>21) وهو على ما نقول وكيل، والسلام.<lb/>15 رجب 1352 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المحكمة الاستقلالية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الشيخ ثابت بن عبد الباقي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: البأج بالهمز الضريبة تؤخذ على الغنم أو المواشي والطريقة المستوية في العطاء وتقال بألف لينة وجمعها أبواج.<lb/>(2) كذا في الأصل ولعله سقط منه شيء ورئيس الانقلاب فاعل خرج.<lb/>(3) المنار: الفرقة التونكانية جماعة مسلمي الصين الأصليين لم يساعدوا إخوانهم مسلمي تركستان؛ لأنهم يرجحون الوطنية على الأخوة الإسلامية ويرجحون منافعهم الشخصية على الوطنية لفساد<lb/>أخلاقهم.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p625" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4316.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خسارة الأفغان والإسلام بفقد الملك الهمام<lb/>محمد نادر خان</head>
               <lb/>
               <lb/>الشعب الأفغاني من أعظم الشعوب الإسلامية استعدادًا لتجديد مجد الإسلام<lb/>وحضارته في الشرق لما هو ممتاز به من الشجاعة والبسالة والتدين وغريزة<lb/>الاستقلال ومقت التدخل الأجنبي، وخلو بلاده من الدخلاء الخونة صنائع الإفرنج<lb/>في الشرق، الذين يفسدون في الأرض ولا يصلحون بما ينفثونه فيها من سموم<lb/>الإلحاد والفسق باسم الحضارة والمدنية، ولكن دب إليهم دبيب هذه السموم من<lb/>عاصمة الدولة العثمانية أو مدارسها، ومن تقليد بعض شبان الأفغانيين لرجالها،<lb/>وافتتانهم بالتفرنج الذي أفضى إلى استواء أمان الله خان على عرش ملكها، ووجد<lb/>من البطانة والوزراء والأعوان ما جرأه على محاولة إفساد أعظم قوة وأشرف غريزة<lb/>في هذا الشعب العزيز الكريم، ألا وهي قوة التعصب في دينه المبين، هذه القوة<lb/>التي هو أحوج إليها في عهد الحضارة العصرية التي تمهدت الأسباب لدخولها<lb/>بجميع مفاسدها فيه، من كفر تعطيل بلشفي من جهة، وإلحاد إباحة من جهة، وما<lb/>في كل منهما من تهتك النساء، واستباحة الأعراض، والانغماس في الشهوات،<lb/>والتفاني في حب الزينة والبذخ، والسرف في الترف، وغير ذلك مما يفضي إلى<lb/>تدخل النفوذ الأجنبي من مالي فسياسي فعسكري، كما وقع في جميع ممالك الشرق<lb/>الأدنى والأوسط والأقصى، إلا اليابان التي انفردت دون غيرها باتباع الحكمة فيما<lb/>اقتبسته من أوربة من العلوم والفنون الخاصة بالثروة وينابيعها، والقوة الحربية<lb/>وآلاتها، مع المحافظة التامة على دينها وآدابها وتشريعها.<lb/>كان من قدر الله أن أسرف أمان الله خان في التفرنج ومفاسده إسرافًا لا يطيقه<lb/>مزاج هذا الشعب الديني والقومي، فثار عليه ثورة أخرجته من البلاد مهزومًا<lb/>مذءومًا مذمومًا مدحورًا، أمام زعيم للثورة من أحقر أهل البلاد وأرذلهم وأسفلهم،<lb/>ثم كان من لطفه تعالى به أن قيَّض له أفضل رجال بيت الإمارة والملك (محمد<lb/>نادر خان) فقضى على الثورة ونكَّل بالثائر الحقير الشرير، وطهَّر البلاد، وأمَّن<lb/>العباد، ونهض بها نهضة الآساد، فأجمع الشعب على مبايعته بالملك فسار بسياسته<lb/>سيرة عمرية في العدل والفضل والمجد والقوة، والقيام بشئون الدين والدولة، وفي<lb/>مقدمتها تنظيم القوة العسكرية، ونشر العلوم والمعارف الدينية والمدنية، وتفجير<lb/>ينابيع الثورة والنهوض بأعمال العمران العامة من تعبيد الطرق وبناء الجسور<lb/>والمدارس وغير ذلك.<lb/>لقد قويت آمال عقلاء المسلمين في دولة الأفغان وشعبها وبلادها في عهد<lb/>الملك نادر خان تغمده الله تعالى برحمته ولا سيما مسلمي الهند وإن كان بعض<lb/>الملاحدة من كتابها لا يزالون كغيرهم يحنون إلى أمان الله خان وتفرنجه ويفضلونه<lb/>بزعم أنه كان عدوًّا للإنكليز، وأن نادر خان كان مسالمًا لهم، وهذا الزعم يدل على<lb/>جهلهم بالسياسة وأنهم لا يزالون فيها كالأطفال أو العوام، فالدولة الأفغانية في طور<lb/>تأسيس وتكوين فالسياسة المثلى فيها مسالمة جميع الدول، ولا سيما جارتيها<lb/>القويتين الإنكليز في الهند وروسية.<lb/>علق قلبي حب الشعب الأفغاني منذ أشرق عليه نور الحكمة والإصلاح من<lb/>تلك الشمس العلوية المحمدية التي بزغت من بلاده بظهور السيد جمال الدين فيها،<lb/>ثم علق قلبي حب الملك محمد نادر خان بما وفقه الله تعالى له من تطهير تلك البلاد<lb/>من فساد أمان الله خان، وغذاه وزيره المفوض بمصر محمد صادق المجددي الذي<lb/>هو خير مثل له في الجمع بين الدين والعلم والعمل الصالح للدين والدنيا، وإن ما<lb/>حدث أخيرًا في تركستان الشرقية من تأسيس دولة إسلامية فيها قد أنبت في أرض<lb/>ذلك الحب الخصبة أملاً قويًّا باتحادها بدولة الأفغان، وقرب تجديد مجد الإسلام في<lb/>الشرق الأوسط والأقصى وبلغ من قوة أملي بسياسة هذا الملك أن كاشفت وزيره<lb/>الصادق المفوض هنا بعزمي على كتابة تقرير في إصلاح دولته هنا ليرفعه إلى<lb/>جلالته وضعت النقط الأساسية له، ولم نلبث أن فجأنا البرق بما فجعنا من نبأ<lb/>اغتياله ونشرناه في الجزء السادس على أن نعود إلى الكلام في هذه الفجيعة<lb/>والمسألة الأفغانية.<lb/>وقد رأيت أن أنشر هنا مقالة لعالم هندي كبير وأستاذ شهير نشرت في جريدة<lb/>التيمس الإنكليزية، وترجمت بالعربية لجريدة السياسة المصرية وهذه ترجمتها:<lb/>تراث نادر شاه<lb/>عن التيمس للسير سيد مسعود نائب عميد جامعة عليكرة الإسلامية بالهند<lb/>إن المأساة التي وقعت في كابل يوم 8 نوفمبر الماضي (ت 2 سنة 1933)<lb/>قد لفت البلاد برمتها في ثياب الحداد؛ لأن البلاد لم تفقد بقتل الملك نادر شاه ملكًا<lb/>صالحًا فحسب، بل فقدت أيضًا أكثر زعمائها استحقاقًا لثقتها، ولقد كانت لي مقابلة<lb/>مع الملك الراحل في كابل قبيل وفاته ببضعة أيام، فاعتبرته -إذ ذاك- أعظم الحكام<lb/>المسلمين في العالم الإسلامي اليوم.<lb/>ولقد تداول على أفغانستان ملوك كثيرون كان بعضهم مرهوبًا، وكان بعضهم<lb/>مرغوبًا ومحترمًا، ولكنني أرتاب في أن يكون أحدهم اجتمع له حب الكافة<lb/>واحترامهم كما اجتمعا للملك نادر شاه؛ إذ إنه ظهر على المرسح في وقت كانت تئن<lb/>فيه البلاد تحت طغيان المغتصب باجي سقا، وكان يتهددها خطر تفكك الوحدة<lb/>السياسية التي يتوقف عليها وجودها كمملكة مستقلة، فاستطاع أن يضع حدًّا<lb/>لمنافسات القبائل فيما بينها، وسارع إلى جمع جيش غير منظم ولا تام الأهبة أنزل<lb/>به المغتصب عن العرش، وهيأ ذمته أن تستعيد كرامتها التي فقدتها لما رأت عرش<lb/>أفغانستان يجلس عليه جاهل متعصب من أصل وضيع.<lb/>ولعل المشاق التي احتملها الملك نادر شاه خلال حملته على باجي سقا في<lb/>وقت كان فيه هو نفسه ضعيفًا واهن القوى، هذه المشاهد قد ملكت ألباب مواطنيه<lb/>المقاتلين، كذلك رفضه قبول العرش الذي عرض عليه ثلاث مرات جعل القوم<lb/>يتبينون أنهم اهتدوا أخيرًا إلى رجل كانت رغبته الوحيدة أن يكون نافعًا لبلاده القلقة.<lb/>وكان الملك نادر شاه خلال الحملة كلما رجاه شيوخ القبائل أو أتباعه الآخرون<lb/>في أن يعرب عن نفسه صراحة يجيب إجابة لا تتغير، وهو أن واجبهم الضروري<lb/>أمام الأمة أن يطردوا الغاصب ثم ينظروا في أن يولوا عليهم ملكًا من تختاره<lb/>الجمعية الوطنية بالإجماع. على أن الهزائم التي أوقعها به جيش باجي سقا ما<lb/>جعلته يومًا يفقد أمله؛ لأنه كان رجلاً مؤمنًا بالله يعلم أنه يقاتل في سبيل قضية هي<lb/>حق فهو لهذا سيفوز في النهاية.<lb/>وفي أثناء السنوات الأربع التي تولى فيها الملك في كابل وفق إلى إعادة<lb/>السلام والوحدة في إرجاء البلاد. وأذكر أنني حضرت حفلة كبيرة وقف يخطب فيها<lb/>أحد الزعماء فصرح بأن أفغانستان قد أصبحت الآن بفضل ملكها الكبير القلب بلادًا<lb/>متحدة فلم يعد فيها خلاف بين الشيوخ والشبان، والذي يدل على مبلغ نجاح نادر<lb/>شاه في نشر الأمن في ربوع البلاد أن موته لم يحدث اضطرابًا في البلاد خلافًا لما<lb/>هو معروف من قبل، بل أجمع الكل على اختيار ولده وهو شاب في التاسعة عشرة [1]<lb/>من عمره خلفًا له فبايعته كل القبائل ذات الخطر.<lb/>وتعود بي الذاكرة وأنا أكتب هذا إلى صلاة الجمعة التي أديتها مع الملك نادر<lb/>شاه يوم 27 أكتوبر الماضي في المسجد الجامع بكابل، وإن أنس لا أنسى نظرة<lb/>الإخلاص والإعجاب في عيون الجمهور وهم يشاهدون ملكهم يسير متمهلاً في<lb/>صحن المسجد؛ لأنني بصفتي شرقيًّا عرفت هذه النظرة الخاشعة من الإخلاص<lb/>وشعرت ألا شيء يمكن أن يكون أصدق منها، ولا تزال ترن في أذني صيحات<lb/>الهتاف بحياة الملك التي ملأت الجو عقب صلاة الجمعة، فلما التفت الملك ليودعني<lb/>كانت الدموع تترقرق في عينيه. وكان هذا آخر العهد بيننا، فإنه مع الأسف قد<lb/>عجلت به طلقات ذلك الشاب المفتون الذي لم يلحقه منه أذى.<lb/>وكان الملك قبل وفاته مشغولاً بأمرين يحصر فيهما اهتمامه وهما: (1)<lb/>كيف ينظم ديوان التعليم و (2) كيف ينمي الموارد المعدنية لمملكته - فيما يتعلق<lb/>بمسألة التعليم أعطى للأمة القصر العظيم الذي شيده الملك أمان الله خان في دار<lb/>الأمان ليكون جامعة حديثة، وقرر الملك نادر شاه أن يبدأ في جامعة كابل بافتتاح<lb/>الكليات التي تدرس المواضيع العلمية مثل الطب والهندسة والزراعة، وقد نظمت<lb/>فعلا كلية الطب، وكان رحمه الله لا يميل إلى تشجيع العلوم النظرية مثل الفلسفة؛<lb/>لأنه رأى ظروف البلاد تجعل من مثل هذه العلوم ترفًا، كذلك كان في نيته أن<lb/>يستغل شلالات الماء المهمة في أفغانستان لتوليد الكهرباء التي تستخدم في المصالح<lb/>الصناعية.<lb/>وكان الملك ينوي في سبيل ترقية الموارد المعدنية في مملكته أن يأمر بعمل<lb/>مساحة جيولوجية للبلاد، ثم ينظم شركات تعمل تحت إشراف خبراء يستخدمهم<lb/>وكان كذلك يفكر في إنشاء طرق معبدة تم منها في حياته فعلا الطريق المؤدي إلى<lb/>الحدود الروسية، وحينما قتل الملك في كابول كان رئيس وزارته ووزير خارجيته<lb/>بعيدين عن العاصمة يتعهدان هذا الطريق قبل افتتاحه للمرور وينتظر أن يكون معدًّا<lb/>في السنة القادمة الطريق الآخر الموصل من كابول إلى بشاوار ومتى تم تنقص<lb/>المسافة بين المدينتين ثلاثين ميلاً.<lb/>ومن حسن حظ أفغانستان أن الرجال القابضين على إدارتها الآن وهي في<lb/>مفترق الطرق هم رجال ذوو مقدرة مخلصون في مقاصدهم يثق فيهم الشعب لحبهم<lb/>لبلادهم، فالسردار محمد هاشم خان رئيس الوزرة وهو أخو الملك الراحل خبير<lb/>بالعلاقات مع الدول الأجنبية، وله كل المؤهلات اللازمة لرجل يشغل مثل مركزه<lb/>الممتاز، وهو بعد ذو شخصية جذابة بارع في اكتساب مودة زائره - كما أن<lb/>السردار فايز محمد خان وزير الخارجية رجل مطلع على الشؤون الأوربية، عليم<lb/>باللغات، جم النشاط، وعلمه بشؤون الدول الغربية يسير أبدًا مع الوقت، ومحدثه<lb/>يستفيد دائمًا من حديثه. وأما شاه محمد خان وهو أخو الملك الراحل ووزير الحربية<lb/>في الوزارة الحاضرة فإن في فطرته تواضع الأكفاء من رجال الجندية، كما أنه<lb/>كريم مصقول فيه صراحة.<lb/>وقد أتاح لي الحظ أن أجتمع بوزير آخر هو نواز الله خان وزير الأشغال<lb/>العامة وهو رجل ذو نشاط لا يخمد، لعب دورًا هامًّا في حملة نادر شاه على باجي<lb/>سقا وهذا الوزير ولد في بلاد الهند، وتربى في بلاد البنجاب وهو الإخلاص مجسمًا<lb/>وقلبه يخفق بحب بلاد أفغانستان التي نشأ فيها آباؤه الأولون.<lb/>كل هؤلاء الوزراء أعرفهم تمامًا وأشعر لهم ولمثلهم العليا بأسمى الاحترام<lb/>وهم يعملون باتفاق تام لعلمهم أن السكينة والأمن هما أهم ما تحتاج إليه بلادهم، أما<lb/>فيما يتعلق بالبلاد الأخرى فلن يكون تغيير في السياسة التي وضعها الملك الراحل.<lb/>فحكومة الأفغان تود أن تعيش في صفاء ومودة مع كل جيرانها، وكل من يقول<lb/>بضد هذا لا يقول صدقًا؛ لأن القابضين على السلطة يعلمون أن أهم واجب أمامهم في<lb/>الوقت الحاضر أن يُرَقُّوا المصادر الصناعية للبلاد، كما أنهم يعلمون أن هذا<lb/>الواجب إنما يمكن القيام به إذا شمل الهدوء والسلام أنحاء البلاد.<lb/>فالعمل الذي بدأ به الملك الراحل من إنشاء مستشفى تام المعدات لمعالجة<lb/>المسلولين بالمجان كان إيذانًا ببداية عصر يعنى فيه حكام أفغانستان بتحسين الحالة<lb/>الصحية للأمة.<lb/>ومن المؤسفات أن الملك نادر شاه لم يُتَح له أن يرى بناء مدينة كابل الجديد<lb/>التي فكر في إنشائها وفق تخطيط يلائم أحدث مبادئ الصحة العامة، على أن<lb/>الوزراء الحاليين يستمرون على إتمام هذا العمل موالين للابن الشاب كما كانوا<lb/>موالين لأبيه؛ ذلك أنهم رجال محنكون يعلمون ما لا يعلم غيرهم مبلغ الضرر الذي<lb/>يحيق بالبلاد إذا اضطرب الأمن الذي ثبت نادره شاه دعائمه فيها اهـ. بتصحيح<lb/>قليل للترجمة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي بالحساب الشمسي، وما روي من أنه بلغ الحادية والعشرين يراد به سنه بالسنين القمرية، فلا تعارض بين الروايتين.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p630" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4317.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دائرة المعارف الإسلامية<lb/>ترجمة سيدنا إبراهيم فيها</head>
               <lb/>
               <lb/>كنت وعدت بنشر ما في ترجمة سيدنا إبراهيم الخليل صلى الله عليه وسلم من<lb/>هذه الدائرة، والرد على ما فيه من الخطأ المخالف للقرآن العظيم، وما أخطأ به<lb/>الأستاذان الدجوي ووجدي في ردهما عليها. ثم رأيت كثيرًا من الكتاب كتبوا في<lb/>الموضوع ومنهم من رد عليهما في الجرائد والمجلات فاكتفيت بذلك في تنبيه<lb/>الجماهير، وإن كان ما اطلعت عليه مما نشر لم يُحِطْ بالمسألة من كل ناحية، ومن<lb/>غريب الجهل أن يعد بعض المسلمين ما في سفر التكوين من أسفار العهد القديم من<lb/>توراة موسى عليه السلام، ويرى أن أخباره أصول مسلمة يجب تأويل ما يخالفها<lb/>من آيات القرآن، والحق أن التوراة هي الشريعة التي أوحاها الله تعالى إلى موسى<lb/>عليه السلام وقد عرض لها التحريف، وإن سفر التكوين ليس منها، ولا يعرف<lb/>مؤلفه وقد ألف الأستاذ جبر ضومط من أساتذة الجامعة الأميركانية في عصرنا كتابًا<lb/>رجَّح فيه أن مؤلفه يوسف عليه السلام، وأغرب منه قول بعض المفسرين بإجماع<lb/>المؤرخين على أن اسم أبي إبراهيم صلى الله عليه وسلم تارح لا آزر، وزعم<lb/>بعضهم أن آزر عمه. وقد فصَّلنا هذه المسألة في تفسير المنار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p631" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4318.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العبرة بسيرة الملك فيصل</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>الفرق العظيم بين الشريف عبد الله والشريف فيصل في القضية العربية<lb/>يتجلى أكمل التجلي بما كان بين مبدأ كل منهما وما بعده من التباين، فالأول كان<lb/>السابق إلى التفكر فالكلام فالعمل في القضية وعداوة الترك، والثاني كان يرى أن<lb/>الخير لوالده ولبيته ولوطنه (الحجاز) بالذات، ولأمته بقاء الارتباط بالترك<lb/>ودولتهم، ثم كان كل منهما عاملاً في الثورة العربية التي تولى والدهما زعامتها،<lb/>ولكن عبد الله قاتل العرب بقتال النجديين في طربة فكان عمله هذا أول نكث لعهد<lb/>الجامعة العربية وحنث بيمينها انتهى بما علمه كل الناس من الشؤم والشر عليه<lb/>وعلى والده الذي عتله إليه، وفيصلا قاتل الترك أولاً ووادهم آخرًا وأبرم عهد<lb/>الاتفاق هو والملك ابن السعود واعترف بدولته الحجازية النجدية عملاً بعهد جمعية<lb/>الفتاة العربية التي كان المراد منها أن تكون أحد أركان الجامعة العربية، وظل<lb/>مرتبطًا بها وبحزبها إلى آخر أيام حياته حيث كانت هي المنفردة بالعمل في منطقتها،<lb/>على مشاقة ومشادة تعددت بينه وبينهم في دمشق بعد توليتهم إياه ملكًا عليها.<lb/>ومن مظاهر الفرق بينهما أن هؤلاء العاملين هم الذين سعوا لاستقدام الشريف<lb/>عبد الله إلى بقعة شرق الأردن بعد احتلال الجنرال غورو بجيشه الفرنسي لدمشق<lb/>وخروج فيصل منها؛ لأن هذه البقعة ظلت مستقلة غير تابعة لفلسطين ولا لسورية،<lb/>وأرادوا أن يجعلوها مراكز للعمل، ولم يلبث أن ناوأهم وجعلها بسعيه تابعة<lb/>للانتداب الإنكليزي في فلسطين، وجعل نفوذ الإنكليز وحقوق ملكهم فيها أقوى مما<lb/>هي في كل الممتلكات والمستعمرات البريطانية، وكذا الجزائر الإنكليزية نفسها،<lb/>وألحق بها بمساعدة أخيه الشريف علي الذي سمي ملكًا للحجاز وهو محصور في<lb/>جدة، منطقة العقبة ومعان الحجازية التي هي أمنع المواقع البحرية البرية في بلاد<lb/>العرب كلها.<lb/>وأما فيصل فجعل ملكًا على العراق في ظل الانتداب البريطاني، وقد فتح<lb/>الإنكليز العراق بالسيف والنار، فآل الأمر بسعيه وحسن سياسته إلى استقلاله التام،<lb/>فما أعظم الفرق بين الشقيقين في النسب، المشاقين في الرأي والعقل والخلق<lb/>والعمل.<lb/>لقائي الأول لفيصل:<lb/>أتيح لي في أوائل سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1338" change="#d3e146">1338</tei:date> هـ الموافق لخريف سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1919" change="#d3e146">1919</tei:date> م أن أغادر<lb/>مصر وهي في عنفوان ثورتها الوطنية إلى سورية وهي مضطربة فيما ابتليت به<lb/>من احتلال فرنسة لسواحلها وإنكلترة لداخلها، ووجود حكومة عربية عسكرية في<lb/>دمشق وما ألحق بها، مرتبطة بالاحتلال الإنكليزي فيها، وما أعطيت جواز السفر<lb/>لهذه الزيارة إلا بعد سعي طويل لدى السلطة العسكرية البريطانية هنا وأخذ العهود<lb/>والمواثيق الخطية عليَّ بأمور منها ألا أخطب خطبًا ولا أعقد اجتماعات سياسة فيها.<lb/>وبينما كنت في بيروت جاءت الأخبار من أوربة بأن الأمير فيصلا سيجيء<lb/>من أوربة قريبًا فعقد وجهاء بيروت الاجتماع بعد الاجتماع للاتفاق على ما يعملون<lb/>لاستقباله والحفاوة به وكنت أُدْعَى إلى كل ذلك وأحضره. وقد اضطررت في أثناء<lb/>ذلك إلى السفر إلى طرابلس لعمل خاص بوقف مسجدنا ومالي فيه من الحق المالي<lb/>فسافرت قبل الظهر من يوم السبت 19 من ربيع الآخر الموافق 10 من يناير سنة<lb/>1920 وأنبأتنا البرقيات الخاصة يوم الثلاثاء 13 من ينار بأن الأمير يصل إلى<lb/>بيروت صباح غد، فعدت إلى بيروت مساء ذلك اليوم والمطر الشديد متصل مع<lb/>جماعة من الوجهاء في مقدمتهم أوجه الزعماء، سليل الإفتاء، سماحة عبد الحميد<lb/>أفندي كرامي مفتي طرابلس الشام، الذي أخرجته السلطة الفرنسية بعد ذلك من<lb/>منصبه عقابًا له على وطنيته، والتاجر الوطني الغيور عارف أفندي النعماني، وقد<lb/>ارتطمت بنا سيارته في الوحل مرارًا، أذكر هذا ولا أنساه على كثرة ما أنسى<lb/>الأمور العادية، وإن كانت شاقة أو سارة ولا أكتب ما أذكره منها، وقد قطعنا<lb/>المسافة في ست ساعات وكانت تقطع في ثلاث؛ لأن مطاط عجلاتها تقطع وأصلح<lb/>أربع مرات.<lb/>وصل الأمير فيصل إلى بيروت في ضحوة يوم الأربعاء على بارجة فرنسية<lb/>يصحبه ضابط فرنسي يلازمه، واستقبله على رصيف مرفأ بيروت رئيس أركان<lb/>الحرب للجنرال غورو المندوب السامي لفرنسة مع ضباطه وفصيلة من العسكر<lb/>الفرنسي والجزائري، وقابلته وفود الوطنيين يتقدمهم أعضاء لجنة الاحتفال<lb/>البيروتية، وقابلته أنا مع وفد طرابلس في دار الاعتماد العربية وكان يشغلها من<lb/>قبل حكومة سورية العربية الضابط الشهير يوسف بك العظمة الذي استحكمت المودة<lb/>بيني وبينه مدة مكثي في بيروت.<lb/>وعدت إلى دار الاعتماد في اليوم التالي (الخميس) لأجل أن أقابل الأمير<lb/>مقابلة خاصة فعلمت أنه ذهب إلى زيارة الجنرال غورو، فقلت ليوسف بك العظمة<lb/>رحمه الله: إنني لست من الرجال الذين يرغبون في التشريفات والظهور وإنما أنا<lb/>رجل بحث وعلم وعمل فأرجو أن تأخذ لي موعدًا من الأمير بلقاء خاص، فعهد إليَّ<lb/>بأن أعود الساعة الحادية عشرة فعدت وعاد فقابل بعض الوفود المنتظرة ثم خلوت<lb/>به فأثنى أجمل الثناء، وأظهر الارتياح التام لهذا اللقاء الذي قال: إنه كان يتمناه،<lb/>وكاشفني بما جاء لأجله وبأنه سيعود إلى أوربة عاجلاً بالتفويض الذي يحمله من<lb/>البلاد ودعاني إلى الغداء معه فتغديت وتغدى معنا الضابطان الفرنسيان (كوس<lb/>وتولا) اللذان لم يفارقاه مدة إقامته في الشام أميرًا فملكًا مبايعًا إلى أن فارقها بعد<lb/>احتلال غورو لدمشق.<lb/>ودارت بيني وبينه محاورة طويلة فيما جاء من أوربة لأجله، ثم ذهب إلى<lb/>دمشق على أن يعود إلى بيروت بعد أسبوع كما قدر.<lb/>ثم عاد إلى بيروت في 13 من جمادى الأولى - 3 من فبراير (شباط)<lb/>فزرته في اليوم التالي وخلوت به ساعة كاملة قبل الظهر، وكان المرحوم يوسف<lb/>بك العظمة بلغه عني ما ذكرته من قبل، وهو أنني لم أجئ لما يجيء له غيري<lb/>من المظاهر وما يسمونه مقابلات التشريف بل للبحث في المصلحة العربية. وكان<lb/>أول ما بدأته به أنني أريد معرفة خطته في العمل لهذه الأمة، فإذا اتفقنا في الرأي<lb/>عاونته واشتغلت معه على قدر ضعفي، وإلا كنت مضطرًا إلى مقاومته، وإن لم<lb/>أكن أميرًا فإنني ناهضت السياسة الحميدية ولم أكن أميرًا، ثم ناهضت السياسة<lb/>الاتحادية التركية وهي أدهى وأمر، وأشد وأضر، ولم أكن أميرًا، فشكر لي هذه<lb/>الصراحة ودعاني إلى الذهاب معه إلى دمشق، فاعتذرت بأن لي عملاً خاصًّا في<lb/>بيروت وطرابلس لا بد لي من إتمامه. ووعدته بأن ألحق به بعده، فألح عليَّ بأن<lb/>أذهب معه بحجة أن خدمة الوطن مقدمة على كل شيء، فقلت لا تنافي ولا تعارض<lb/>بين الأمرين، وإنني سألحق بك بعد يوم أو يومين: قال أتعدني بذلك؟ قلت: نعم.<lb/>ثم دار الحديث بيننا بالحرية التامة، وكان ذا شغب فدعاني إلى العشاء معه<lb/>في ذلك اليوم لأجل أن نخلو ونتم الحديث في الليل، فأجبت، وخلوت به إلى<lb/>الساعة 10 والدقيقة 10 مساء، وكان مما قاله أن أخاه عبد الله لم يخبره بما دار<lb/>بينه وبيني في قصر عابدين بمصر لأنه كان يعلم أن سياسته تركية بمعنى أنه كان<lb/>يرى أن الأولى للعرب دوام الاتفاق مع الترك والارتباط بهم، ولكنه تحول عن هذه<lb/>السياسة لما جاء الشام قبل الحرب وبعدها ورأى قومه كلهم على خلاف هذا الرأي<lb/>على حد قول الشاعر:<lb/>وهل أنا إلا من غزية إن غوت <gap resp="#org_MS"/> غويت وإن ترشد غزية أرشد<lb/>ثم قال: إن عبد الله كان يريد تنفيذ مسألة اتفاق أمراء الجزيرة الذي اقترحته<lb/>عليه (أي بمقتضى قاعدة جمعية الجماعة العربية) حتى مع ابن السعود عدوهم<lb/>ولكنه هو كان معارضًا له في ذلك؛ لاعتقاده أن ابن السعود يريد الاستيلاء على<lb/>الحجاز، لا يصده عن ذلك عهد ولا اتفاق، وذكر ملخص عداوة ابن السعود لشرفاء<lb/>مكة: فقلت له: لو أطلعكم الشريف عبد الله على تفصيل اقتراحي لاكتفى معارضتكم،<lb/>فإنه لا يكل تنفيذ الاتفاق الحلفي إلى وفاء كل أمير واختياره بل يجعله عاجزًا عن<lb/>الغدر.<lb/>ثم بينت له موضوع الحلف وملخص نظامه، وضرورة عقده، وضرر عداوة<lb/>شرفاء الحجاز لابن السعود؛ لأن عرب الحجاز أضعف العرب وأشدهم احتياجًا إلى<lb/>الاتفاق الذي غايته جعل أمراء الحجاز رأس العرب؛ لأن مجلس الحلف العام لا<lb/>يكون إلا في مكة، وسيكون أميرها هو الرئيس له بالطبع.<lb/>فقال حينئذ: إنه مستعد لإقناع والده بذلك وضامن له، إذا وجد من ينفذه<lb/>ويضمن إرضاء ابن سعود بالحدود العادلة التي تحددها لجنة على الحياد. وذكر أن<lb/>الإنكليز يهددونهم بابن سعود، وههنا تكلمنا في علاقتهم بالإنكليز الآن وفي زمن<lb/>الحرب فإذا هو لا يزال يرجو وفاءهم بما عاهدوه عليه (هكذا كتبت في مذكرتي<lb/>عقب الجلسة أي عاهدوه هو) وخروجهم من فلسطين والعراق لتأسيس دول عربية<lb/>متحدة ورضاهم بالمنافع الاقتصادية التي لا تنافي الاستقلال على أن كلامه متناقض<lb/>فإنه اعترف قبل ذلك بأنه كان مغشوشًا بالإنكليز، وأن والده هو الذي غشه، وأنه<lb/>قد عرف بعد الاختبار كيد الإنكليز للعرب وللإسلام - أو قال عدوانهم - وأن والده<lb/>أيضًا قد رجع عن رأيه في إخلاصهم. وسأذكر في النبذة التالية ما دار بيننا في<lb/>دمشق) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p635" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4319.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمتان<lb/>في الشيخ محمد عبده والسيد محمد رشيد رضا</head>
               <lb/>لأمير البيان الأمير شكيب أرسلان<lb/>(في الجزء الأول من كتاب حاضر العالم الإسلامي)<lb/>
               <lb/>الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده<lb/>أستاذنا فريد عصره، ووحيد مصره، حجة الإسلام الشيخ محمد عبده، أكرم<lb/>الله مثواه، تعرف إليه كاتب هذه الحواشي في عهد الطلب، أيام كان هو منفيًّا في<lb/>بيروت على إثر الحادثة العرابية وذلك سنة 1886، ولازمته وأخذت عنه<lb/>واستفدت منه بقدر ما وسع فتور خاطري، واستفضت من بحر حكمته ما أمكن أن<lb/>يناله قصور عارضي، ووجدت فيه الضالة التي كنت أنشدها، والبغية التي كنت<lb/>أبحث عنها ولا أجدها، ورأيت في فهمه العقيدة الإسلامية الشكل الوحيد الذي يرجى<lb/>أن ينهض بالإسلام بعد أن آل إلى هذه الحال، وأن يقيل عثاره بعد أن ظن ضعفاء<lb/>العقول أن عثرته لا تقال. وما زلت بعد أن عاد إلى وطنه مصر إلى أن أدركته<lb/>الوفاة رحمه الله أجاذبه حبل المكاتبة، وأقف على رأيه في أكثر الأمور جزئيها<lb/>وكليها، وأستطلع منه طلع الأحوال، وهو يبث ما لا يبثه إلى غيري من سوانج<lb/>فكره، وذوات صدره، وبينما كان بعض حساده يتهمونه بمماشاة الدولة المحتلة<lb/>ومواثقة اللورد كرومر كان يكتب إليَّ قائلاً: (الأحوال هي مما يتعاظم له الألم،<lb/>ويعجز عن وصفه القلم) فكنت أعلم أنه ما أراد إلا تخفيف الداء، وتقريب أجل<lb/>البلاء، وتمهيد طريق الجلاء، وما زال شأنه يعلو، وحقيقته تظهر وجوهره ينجلي<lb/>بالحك، وعقيدة فضله تتمحص من الشك، إلى أن اتفق الناس على كونه أحد أفذاذ<lb/>الشرق الذين قلما جاد بهم الدهر، وواسطة عقد المصلحين المجددين في هذا العصر،<lb/>وظهر أن طريقته الإسلامية العصرية ستزداد مع توالي الأيام انتشارًا، وتكون<lb/>هي طريقة المستقبل ومعول الآتي.<lb/>ولقد كان جامعًا بين العلم والعمل، فلا تجد ما يساوي فضله وبلاغته وثقوب<lb/>أفكاره، وقوة ملكته في الفلسفة، سوى علو مباديه، وبعد همته، وغزارة مروءته،<lb/>وطهارة أخلاقه، وهيهات أن يأتي الزمان بمثله.<lb/>ومن حسناته الكبرى، وأياديه التي ملأ بها طباق العالم الإسلامي برًّا، أخذه<lb/>بيد الأستاذ العلامة السيد محمد رشيد رضا في نشر مجلة (<tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title>) التي هي لسان<lb/>حال ذلك المصلح العظيم وترجمان أفكاره. فهي - والحق يقال - أحسن مجلة<lb/>ظهرت في باب الإصلاح الديني وتطهير الإسلام من شوائب البدع، وأعادته سيرته<lb/>الأولى في عهد السلف. وتأليفه مع المدنية الحاضرة. كما أن الأستاذ السيد رشيدًا<lb/>المشار إليه هو الأولى بأن يخلف الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده في مشروعه.<lb/>الأستاذ الأكبر السيد محمد رشيد رضا<lb/>ويطول العهد بعدُ بالأستاذ الأكبر السيد رشيد فسح الله في أجله حتى يقوم في<lb/>العالم الإسلامي من يسد مسده، في الإحاطة والرجاحة، وسعة الفكر، وسعة<lb/>الرواية معًا، والجمع بين المعقول والمنقول، والفتيا الصحيحة الطالعة كفلق الصبح<lb/>في النوازل العصرية، والتطبيق بين الشرع والأوضاع المحدثة، مما لا شك أن<lb/>الأستاذ الأكبر فيه نسيج وحده، انتهت إليه الرئاسة، لا يدانيه فيه مدان، مع<lb/>الرسوخ العظيم في اللغة والطبع الريان من العربية، والقلم السيال بالفوائد في مثل<lb/>نسق الفرائد، والخبرة بطبائع العمران، وأحوال المجتمع الإنساني، ومناهج<lb/>المدنية وأساليبها، وأنواع الثقافات وضروبها، إلى المنطق السديد الذي لم يقارع به<lb/>خصمًا مهما علا كعبه إلا أفحمه وألزمه، ولا نازل قرنًا كان يستطيل على الأقران<lb/>إلا رماه بسكاته وألجمه.<lb/>وأجدر بمجموعة (المنار) أن تكون (المعلمة الإسلامية الكبرى) التي لا<lb/>يستغني مسلم في هذا العصر عن اقتنائها، كما أن التفسير الذي وفقه الله به لكشف<lb/>أسرار كتابه العزيز هو من آياته الباهرة التي خلدت اسمه في هذه الأمة، وقرنته<lb/>بكبار الأئمة، وله من المواقف الشريفة في النضال الديني عن الإسلام، والمراماة<lb/>عن عقيدته الصافية، ومن الكتب الجدلية في رد شبهات أعدائه من أبناء الملل<lb/>الأخرى، ومن الملاحدة والمعطلة، ما لا يقدر أحد في عصرنا هذا أن يدرك فيه<lb/>شأوه، ولا يستطيع جهبذ من جهابذة الإسلام أن يبلغ فيه مُدَّه ولا نصيفه، إنه<lb/>الرجل الذي لو دعا كل مسلم بإطالة حياته حبًّا بخدمة الإسلام والمسلمين لكان بذلك<lb/>جديرًا.<lb/>وليس في كلامنا هذا شيء من الإطراء ولا ثمة ما يدعونا إليه، وإنما أمرنا<lb/>بأن لا نبخس الناس أشياءهم، وهو أمر إلهي صريح، كما أننا لسنا ممن يرى<lb/>المعاصرة حجابًا عن تقدير الفضائل قدرها، بل نرى أن المنصف يجب أن يزن<lb/>أقدار الناس في الحياة وبعد الممات بميزان واحد، وإن كان من ضرائب البشرية أن<lb/>تقسو على الأحياء، وأن تحنو على الأموات، وأن لا تعطي الإنسان حقه غير<lb/>منقوص إلا إذا فات.<lb/>ولقد حرر السيد رشيد تاريخ أستاذنا الإمام الشيخ محمد عبده رحمه الله في<lb/>مجلدين كبيرين يزيدان على ألفي صفحة وسيعززهما بمجلد ثالث [1] فيكون من<lb/>الفضول أن نقول: إنه لا تاريخ للشيخ محمد عبده غير هذا التاريخ وهو الذي فيه<lb/>ترجمة حاله بتفاصيلها، وحياته من المهد إلى اللحد، مع ذكر منازعه بدقائقها،<lb/>وعقائده بحقائقها، ومنشآته بنصوصها، وأخبار الحوادث التي خاضها، والمسائل<lb/>التي راضها.<lb/>وقد دخل في هذا الكتاب تاريخ السيد جمال الدين الأفغاني، وسير أعلام<lb/>آخرين، وتلخيص الحوادث العرابية في مصر وروايات كثيرة عن الخديو السابق،<lb/>ووثائق تاريخية لا توجد في كتاب آخر، ومباحث عقلية وشرعية وسياسية وأدبية<lb/>ولغوية لا يعثر القارئ على مثلها في غير هذا الكتاب. وللفقير إليه تعالى راقم هذه<lb/>الأسطر في الجزء الأول من هذا السفر الجليل فصل عن حياة الأستاذ الإمام أيام<lb/>كان في بيروت وكنا متصلين به وهو نحو من 14 صفحة، ولهذا الفصل تتمة وعد<lb/>الأستاذ الرشيد بنشرها في الجزء الذي لم يظهر بعد.<lb/>ولما كان الأستاذ السيد رشيد من كبار المحدثين، وله في هذا الفن من الطول<lb/>ما ليس خافيًا عن أحد، فقد امتزج خلق التمحيص بدمه ولحمه، وأصبح لا ينشرح<lb/>صدره إلى الخبر إلا إذا وثق بأسانيده، وآمن بأمانة رجاله، وقد يسوق الرواية من<lb/>جملة طرق إلى أن يثلج بها الصدر، ويطمئن لها الفكر، وهذه طريقة السلف عندنا<lb/>لا يروون شيئًا لا من الأحاديث النبوية وأخبار الصحابة فحسب، بل لا يروون<lb/>شيئًا من الأشعار والآداب، وسير البشر والحكايات، إلا عَنْعَنُوه مسلسلاً، وربما<lb/>أشاروا إلى درجة رجاله، فَقَوُّوا ولَيَّنُوا كما لا يخفى على مَن طالع كتبهم، وكانت<lb/>له ألفة بطريقتهم. وهذه الطريقة هي اليوم طريقة الأوربيين أيضًا لا يروون خبرًا<lb/>ولا ينقلون جملة ولا أثرًا إلا وضعوا في الحاشية مأخذها والكتاب الذي أخذوها عنه<lb/>مع ذكر الصفحة، ومع ذكر طبعة الكتاب وتعيين المطبعة أحيانًا، وكل ذلك توثيقًا<lb/>للنقل، ونصحًا بالتبليغ، وتمهيدًا للحكم الصحيح، الذي لا يتهيأ للقارئ إلا بعد<lb/>مقدمات صحيحة، وبينات رجيحة.<lb/>ومن نفائس تآليفه السِّفْر الذي أخرجه مؤخرًا تحت عنوان (نداء إلى الجنس<lb/>اللطيف) فيه بيان حقوق النساء في الإسلام وتحقيق مسائل اجتماعية تدور أكثر من<lb/>كل المسائل في هذا العصر مثل تعدد الزوجات والتسري والحجاب والسفور والطلاق<lb/>وما يتعلق بأزواج النبي صلى الله عليه وسلم من الأحكام والحكم، وتكريم النساء،<lb/>وبر الوالدين وتربية البنات، وغير ذلك قد جاء الأستاذ في هذا الكتاب بالآيات<lb/>البينات على حكمة الشرع الإسلامي وغفلة المعترضين عليه جهلاً أو تجاهلاً،<lb/>ولا يسعني إلا توصية الخلق بمطالعة هذا الكتاب؛ إذ ذاك أحسن ما يمكن وصفه به<lb/>(إن الجواد عينه فراره) ولكني أورد شذرة واحدة من هذا الكتاب من قبيل<lb/>التمثيل ليقيس القارئ عليه. اهـ نقل الأمير عبارة عن الكلام في التسري وحكم<lb/>الاسترقاق، وقد سبق لقراء المنار الاطلاع على الموضوع كله في كتاب الوحي<lb/>المحمدي بما هو أوسع مما في نداء الجنس اللطيف. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الصواب أن الذي صدر من هذا التاريخ ثلاثة أجزاء الأول في الترجمة التي وصفها أمير البيان<lb/>هنا، والثاني في منشآت الأستاذ الإمام القلمية بأنواعها أشار إليها الأمير بكلمة واحدة، والثالث في أهم ما قيل فيه من التأبين والمراثي والتعازي التي نشر أكثرها في الجرائد والمجلات، وسيكون الرابع في آثار قلم أستاذنا علمية وأدبية، ومكاتبات بعض العلماء والأدباء والكبراء له، ومختارات مما مدحه بها الشعراء وغير ذلك إن شاء الله تعالى.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p639" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4320.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هذا رجل إلهي</head>
               <lb/>هذه الكلمة قالها شاب وثني هندي في صديقنا العلامة ثناء الله صاحب<lb/>المصنفات والمناظرات للوثنيين والنصارى والمبتدعين، وأشهرها مناظراته لغلام<lb/>أحمد القادياني ومباهلتهما التي تبين أن القادياني دجال كذاب، وقد نشرت إحدى<lb/>الجرائد الهندية الإسلامية فيه الحكاية التالية، وجعلت الكلمة عنوانًا لها، وهذه<lb/>ترجمتها:<lb/>مولانا الشيخ ثناء الله من علماء الحديث والكلام والفقه في (أمرتسر) بالهند<lb/>له مجلة ومؤلفات في الدفاع عن الإسلام وهو مع هذا مناظر كبير، فصيح اللسان،<lb/>قوي الحجة، بليغ العبارة، يدعى لمناظرة الطاعنين على الإسلام من الهند<lb/>وخصوصًا جماعات (إرياسماج) وكذلك له مواقف محمودة مع مضللي النصارى<lb/>وكذا الأحمدية القاديانية جماعة مرزا أحمد القادياني، وقد تباهل هو مع القادياني<lb/>نفسه على أن الكذاب منهما في دعوته يموت قبل الآخر، فمات القادياني في الكنيف<lb/>شر ميتة، ولا زال ثناء الله حيًّا قائمًا على المبطلين يناظرهم ويكسر شوكتهم.<lb/>دعي مرة لمناظرة مع الهندوك وركب القطار وركب معه شاب هندوكي<lb/>فتعارفا تعارف مسافرين فقط، وكان الشيخ ثناء الله يلهج لسانه بذكر الله عند كل<lb/>مناسبة فإذا شرب بدأ باسم الله، وإذا انتهى من شرابه حمد الله، وإذا عطس حمد<lb/>الله، وإذا شمته المشمت أجابه: يهديكم الله ويصلح بالكم، وإذا سلم عليه أجابه:<lb/>وعليكم السلام ورحمة الله إلخ وكان الشاب الهندوكي يصغي إليه ويسأله عن ترجمة<lb/>كل ما سمع منه فيترجمه له إلى أن نزلا في المحطة فكانت السيارة تنتظر الشيخ<lb/>ثناء الله ولم يكن في انتظار الهندوكي أحد، فدعاه الشيخ، وأركبه سيارته معه،<lb/>ولما استقلها قال: {سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ * وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا<lb/>لَمُنقَلِبُونَ} (الزخرف: 13-14) فسأله الشاب عنها فترجمها له، فتأثر بها حتى<lb/>تغلغلت في سويداء نفسه.<lb/>انعقد مجلس المناظرة - ولمجالس المناظرة في الهند شأن يعرفه من حضرها<lb/>من عدل محكمين، ومدير لحفظ النظام، ووجيه سخي يقوم بنفقات الحاضرين<lb/>جميعًا من طعام وشراب، وحاجة الراحة نومًا وقيلولة وما يلزم ذلك شتاء وصيفًا<lb/>وربيعًا كل من حضر من مناظر ومستمع ومدعو وغير مدعو.<lb/>ولما انعقد مجلس المناظرة وتقدم الشيخ ثناء الله إلى منصة الخطابة، ظهر<lb/>إلى مقابلته لمناظرته الشاب الهندي الذي رافقه بالأمس وسمع من ذكره الله ما أدهشه،<lb/>أقبل الشاب الهندوكي إلى الشيخ المسلم مصافحًا، وأعلن على رءوس الأشهاد من<lb/>مسلمين وهندوكيين ومسيحيين وناظمين ورجال الإدارة وحفظ النظام، هذه الحقيقة<lb/>التي عرفها بنفسه بقوله: (هذا رجل إلهي يذكر الله كثيرًا ومناظرته جرم في<lb/>اعتقادي، إنما يناظره رجل مثله، وأنا أناظر رجلا من طبقتي، إني أذكر الله<lb/>ولكني لا ألحق شأو هذا الرجل فارفضت الجلسة والناس يلهجون بفضل الله على<lb/>الشيخ وإنصاف ذلك الشاب ولا غرو فقد قال تعالى: {يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ<lb/>وَالَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ دَرَجَاتٍ} (المجادلة: 11) (وقال) : {وَلَذِكْرُ اللَّهِ أَكْبَرُ} (العنكبوت: 45) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p640" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4321.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آيات الله في الآفاق<lb/>أو طريق القرآن في العقائد</head>
               <lb/>
               <lb/>مطبوع أصح طبع، على أجود ورق، في مطبعة المنار بمصر سنة 1352<lb/>هـ صفحاته 262<lb/>كتاب إصلاحي جديد جليل، مؤلفه الأستاذ الفاضل، العالم العامل، الشيخ<lb/>محمد أحمد العدوي، صاحب (كتاب مفتاح الخطابة والوعظ) ورسائل أخرى في<lb/>هداية الكتاب والسنة، أحد علماء الأزهر الذين شرفهم الله باضطهاد العلماء<lb/>الجامدين الخرافيين لهم وبمنعهم من التدريس في الأزهر لإيثارهم هدى الله على ما<lb/>يخالفه من تقاليد المتفقهين، ونظريات المتكلمين، وخرافات القبوريين.<lb/>جمع في هذا الكتاب المتين من آيات كتاب الله تعالى في عقائد الدين في<lb/>أبوابها من الإلهيات والنبوة والرسالة والبعث والجزاء، وقد فسر هذه الآيات تفسيرًا<lb/>وجيزًا بقدر الضرورة في الغالب، ومن غير الغالب إسهابه في حكم الله في أنواع<lb/>خلقه، وجعل ثمن النسخة منه عشرة قروش فقط على كون جميع الآيات فيه قد<lb/>طبعت مشكولة، وهو يطلب من مكتبة المنار بمصر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4322.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>