<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128">33</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4265.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>المحرم - 1352هـ</head>
            <lb/>مايو - 1933م
<pb
             n="n33-p161"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4266.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الوطنية والقومية والعصبية والإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>(س1-6) من صاحب الإمضاء:<lb/>صاحب الفضيلة والعالم العلامة الشيخ رشيد رضا أطال الله عمره.<lb/>تحية وسلامًا. وبعد، فإن في بلادي إندونيسيا الآن حركة استقلالية قوية<lb/>وكفاحًا مستمرًّا بين الإندونيسيين والمستعمرين، ولسوء الحظ ظهر في وسط هذا<lb/>الجهاد، وفي خلال هذه المعمعة والنضال فريق من علماء الدين، والحاملين لواء<lb/>الحق، يحرمون الوطنية، ويحاربون الوطنيين باسم الدين الإسلامي وتعاليمه<lb/>ويرمونهم بالمروق، ويغرون العداوة بين العامة والزعماء والقادة حتى أصبحوا بين<lb/>نارين نار المستعمرين، ونار علماء الدين، وهذا بلا شك بلاء عظيم.<lb/>أعلم تطور الحركة الوطنية في مصر، وأعلم أن رجال الدين فيها كانوا في<lb/>طليعة المجاهدين، والحاملين لواء الوطنية، وما كانوا يومًا ما من ألد أعدائها، نعم<lb/>أذكر رجال الأزهر، علماءها وطلابها الذين يقودون المظاهرة تلو المظاهرة،<lb/>ويسقطون في الميدان والشوارع، فلأجل هذا كله توجهت إلى مقامكم الكريم<lb/>لاستجلاء هذه الأمور والاستفهام عن الأسئلة الآتية، فإذا تكرمتم بالجواب فقد أسديتم<lb/>للأمة الإندونيسية نعمًا عظيمة، وبينتم لها طرق الهدى، وسبل الحق، وهذه<lb/>الأسئلة هي ما يأتي:<lb/>(1) أصحيح أن هناك أحاديث تحرم الفكرة الوطنية القومية؟<lb/>(2) هل قوله: (لا عصبية في الإسلام) وقوله: (ليس منا من دعا بدعاء<lb/>الجاهلية) حديثان صريحان في تحريم الوطنية؟<lb/>(3) هل هناك فاصل بين العصبية والوطنية؟ وهل الوطنية داخلة في<lb/>معنى العصبية؟ ما هي العصبية عند العرب؟<lb/>(4) ما وجهة نظر الإسلام نحو الفكرة الوطنية، وهل هي تعارض الوحدة<lb/>الإسلامية؟ وما المقصود بالوحدة الإسلامية؟<lb/>(5) المعروف أن الشيخ محمد عبده الفيلسوف العظيم أبو الوطنية<lb/>والوطنيين؛ لأن في بيته في حلوان نشأ سعد واجتمع رجالات مصر، وما رأيكم<lb/>في هذا باعتباركم ناشر مذهبه وناشر تاريخ حياته!<lb/>(6) ما نوع الوطنية التي يجب أن يتحلى بها الشاب المسلم؟<lb/>هذه هي الأسئلة التي أرجو أن تتكرموا بالجواب عنها ويستحسن الجواب<lb/>على صورة مقالة متسلسلة، ولكم مني بالنيابة عن الأمة الإندونيسية جزيل الشكر<lb/>والسلام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نصر الدين طه الإندونيسي<lb/>(جواب المنار) هذه الأسئلة في موضوع مسألة واحدة ذات شعب، وقد<lb/>قدمناها على غيرها؛ لأنها أهم من كل ما لدينا من الأسئلة، فنجيب عنها جوابًا<lb/>واحدًا مجملاً مختصرًا؛ لأن ما بعد هذه الورقة من هذا الجزء قد طبع فنقول: إن<lb/>العصبية عند العرب نسبة إلى العَصَبَة بالتحريك، وهم قوم الرجل الذين يتعصبون<lb/>له، أي يحمونه ويحامون عنه وينصرونه ظالمًا كان أو مظلومًا، وأصل العصبة<lb/>أقارب الرجل الذين يرثونه ثم توسعوا فيها، وهي مأخوذة من العصب، وهو شجر<lb/>اللبلاب الذي يلتوي على الشجر ونحوه.<lb/>ومن المعلوم من الإسلام بالضرورة أنه يحرم تعصب الظلم للأقارب وللقوم<lb/>والموطن ويحرم العداوة والشقاق بين المسلمين بتعصب كل فريق لقومه أهل بلده أو<lb/>إقليمه على إخوانهم في الدين وغيرهم إلا أهل الحرب، وقد بيَّن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم بقوله: (العصبية أن يعين الرجل قومه على الظلم) رواه الإمام أحمد، ومن<lb/>المعلوم من الإسلام بالضرورة أيضًا أنه يفرض على أهله عداوة من يعتدي عليهم من<lb/>الأجانب وقتالهم فقد صرَّح جميع الفقهاء بأن الجهاد يكون فرضًا عَيْنِيًّا إذا اعتدى العدو<lb/>على المسلمين أو استولى على بعض بلادهم، وهذا دفع للظلم، فمن الجهل الفاضح<lb/>أن يُحَرَّم عليهم، ويُسْتَدَلَّ على تحريمه بعصبية الجاهلية المنهي عنها في بعض<lb/>الأحاديث كالذي كان بين الأوس والخزرج من الأنصار رضي الله عنهم، هذا مجمل<lb/>الجواب عن الأسئلة الثلاثة الأولى.<lb/>وأما فكرة الوطنية العصرية فهي عبارة عن اتحاد أهل الوطن المختلفي<lb/>الأديان وتعاونهم على الدفاع عن وطنهم المشترك وحفظ استقلاله، أو إعادته إن فقد،<lb/>وعلى عمرانه، فهي لا تظهر في جزائر إندونيسية كظهورها في مصر، ونظر<lb/>الإسلام فيها أنه يوجب على المسلمين الدفاع عمن يدخل في حكمهم من غيرهم<lb/>ومساواته بهم في الأحكام الشرعية العادلة، فكيف لا يجيز اشتراكهم معهم في الدفاع<lb/>عن البلاد وحفظ استقلالها والعناية بعمرانها؟ وقد رفع الصحابة رضي الله عنهم<lb/>الجزية عمن شاركهم من أهل الذمة في الحرب في خلافة عمر رضي الله عنه، كما<lb/>بيَّنَّاه بالشواهد في الجزء العاشر من تفسير المنار.<lb/>وأما نوع الوطنية التي يجب أن يتحلى بها الشاب المسلم فهو أن يكون أسوة<lb/>حسنة لأهل وطنه على اختلاف مللهم ونِحَلِهِم ومشاركًا لهم في كل عمل مشروع<lb/>لاستقلاله وترقيته بالعلم والفضيلة والقوة والثروة على قاعدة الشرع الإسلامي في<lb/>تقديم الأقرب فالأقرب في الحقوق والواجبات، وأن لا يغفل في خدمته لوطنه وقومه<lb/>عن كون الإسلام قد كرَّمَه ورفع قدره بجعله أخًا لمئات الملايين من المسلمين في<lb/>العالم فهو عضو لجسم أكبر من قومه، ووطنه الشخصي جزء من وطنه الملي وإنه<lb/>يجب عليه أن يتحرى جعل ترقي الجزء وسيلة لترقي الكل.<lb/>وأما الوحدة الإسلامية فهي تتحقق ببضع روابط بيَّنَّاها في كتابنا (الوحي<lb/>المحمدي) وفي تفسيرنا ومنارنا، فراجعوها وراجعوا في الجزء الأول من تاريخ<lb/>الأستاذ الإمام (ص917) رأيه في الوطنية والدين، وفي الجزء الثاني منه مقالاته<lb/>في الجنسية وفي التعصب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p193"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4267.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مقدمتنا لتصدير كتاب<lb/>نقض مطاعن في القرآن الكريم</head>
               <lb/>للأستاذ الفاضل الشيخ محمد عرفة<lb/>وكيل كلية الشريعة بالأزهر والمدرس فيها<lb/>
               <lb/>{إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالذِّكْرِ لَمَّا جَاءَهُمْ وَإِنَّهُ لَكِتَابٌ عَزِيزٌ * لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ<lb/>بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 41-42) ، {قُلْ هُوَ<lb/>لِلَّذِينَ آمَنُوا هُدًى وَشِفَاءٌ وَالَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ فِي آذَانِهِمْ وَقْرٌ وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى أُوْلَئِكَ<lb/>يُنَادَوْنَ مِن مَّكَانٍ بَعِيدٍ} (فصلت: 44) .<lb/>إن من أكبر مصائب الأمة الإسلامية أن يبلغ بها الهوان في أكبر أمصارها<lb/>وأشهرها بالعلم، وأرجاها للحياة، أن تعلم أفرادًا من نابتتها من العلم ما ترجو أن<lb/>يكونوا به جندًا لها ينصرها على من يهاجمها من الأعداء في دينها وشرفها وأدبها،<lb/>فينقلبوا أنصارًا لأعدائها، ويهاجموها في أمنع معاقلها وحصونها، ويحاولوا هدم ما<lb/>لم تكن لولاه شيئًا مذكورًا، وإنما به كانت أمة عزيزة شديدة القوى، مرجوة الندى،<lb/>مرهوبة الشذا، ذات هداية عليا، وتشريع عادل، وحضارة زاهية به دانت لها<lb/>الأمم الكثيرة، وبه نالت الإمامة والملك، ثم يوجد من حكامها ووزرائها من يكرمهم<lb/>ويأتمنهم على تربية نشئها، وتعليمه بلغتها، ما هو شر من تعليم المجاهرين<lb/>بعداوتها، الذين يدعونها إلى الخروج عن دينها، ليتم لهم إخضاعها لسلطان أجنبي،<lb/>بغير منازع وجداني.<lb/>كان أجرأ هؤلاء العَقَقَة [1] كاتب بدأ تعليمه في الأزهر في الجامعة المصرية<lb/>في أول العهد بإنشائها، وصحب في هذا العهد من لقح ذهنه بالإلحاد، ثم أرسلته<lb/>الجامعة إلى فرنسة ليدرس أدب اللغات فيها، فغذت فرنسة ذلك اللقاح بما ظهر أثره<lb/>في العمل؛ إذ عاد إليها فجُعِلَ من أساتيذها ثم عميدًا لكلية الآداب فيها، وهو أستاذه<lb/>الأول في أفكاره، والمُرْكِس له في تياره.<lb/>حذق في صناعة الكتابة، فكان فيها ذا رشاقة خلابة، ألف كتبًا وأنشأ مقالات<lb/>دس في بعضها سموم الإلحاد، وفي بعض آخر مخدرات الإباحة والإغراء<lb/>بالشهوات، فنهد للرد عليه فريق من العلماء والأدباء، حتى ضج في الشكوى منه<lb/>مجلس النواب في عهد رياسة سعد باشا زغلول فأوشك أن ينتقم منه، ورفع أمره<lb/>إلى القضاء فكاد يقضي عليه، بَيْدَ أن أنصاره الأقوياء من كبار الوزراء آزروه<lb/>وظاهروه حتى أنقذوه. ثم قدر الله تعالى أن تخرجه وزارة المعارف من الجامعة في<lb/>العام الماضي في إثر حملة شديدة جديدة في مجلس النواب، أظهرت للأمة من<lb/>جنايته على طلبة كلية الآداب فيها ما يرى القراء نقضه في هذا الكتاب.<lb/>سُرَّ جميع أهل الغيرة على الدين بإخراجه من الجامعة، وإنه ليسرهم أن<lb/>يسمعوا اليوم من الأزهر الشريف صوتًا جهوريًّا في نقض ما أذاعه مجلس النواب<lb/>من طعن هذا الكاتب على القرآن العظيم، صوت عالم أزهري، وأديب عصري،<lb/>وكاتب مجيد غير سياسي، ينقض هذه المطاعن الأخيرة، وأن يصدر نقضه لها<lb/>عن دار المنار، التي أُسِّسَتْ من أول يوم لخدمة الإسلام، فكلانا بريء من سياسة<lb/>الأحزاب فلا نحن من أحزاب الحكومة ولا من أحزاب المعارضين لها، ولا من<lb/>خصومهم ولا من خصومها، وإنما ننصر ديننا، ابتغاء مرضاة ربنا، فيما يجب<lb/>علينا لأمتنا ودولتنا.<lb/>ونتمنى لو يصرح هذا الطاعن بأن جميع ما صدر عنه من الطعن على القرآن<lb/>قولاً في الدرس، وكتابة في الطرح، كان باطلاً، وأنه رجع عنه وتاب منه. وأنه<lb/>يؤمن بأن القرآن كلام الله كله حق {لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ} (فصلت: 42) فإن ما نقل عنه من أنه قال: إنه يؤمن بالله ورسله لا يكفي في<lb/>صحة توبته مما ذكر، على أن هذه المطاعن التي ألقاها في دروسه كانت بعد تلك<lb/>الكلمة التي كان سببها تحقيق النيابة العامة معه في مطاعن كتابه (في الشعر<lb/>الجاهلي) .<lb/>اختار الأستاذ صاحب هذا النقض للمطاعن الأخيرة أن يطبعه في مطبعة دار<lb/>المنار لأنها أحق به، وأجدر بنشره، بل رغب إليَّ أن أشركه في أجره، بالوقوف<lb/>على تصحيحه، وبما يَعِنُّ لي من تعليق عليه، وبمقدمة تصدير له، فأقرن كلمه<lb/>الطيب بكلمي، وأعزز قلمه البليغ بقلمي، وإنها لرُغْبَى محبوبة للمؤمن بالطبع،<lb/>ومظاهرة على الحق واجبة في الشرع، وتعاون على البر والتقوى، أمرنا الكتاب<lb/>العزيز بها، وهو قد وفَّى النقض للمطاعن الجديدة حقه، وقَفَّى عليه بما كان من رد<lb/>له على ما قبلها من خطيئاته، فأدى الواجب في جزئيات المطاعن الخاصة، وزاد<lb/>عليه، وليس عليَّ إلا أن أقول كلمة وجيزة في النازلة وأهلها من الوجهة العامة.<lb/>النابتة العصرية من الكُتَّاب:<lb/>نبغ في الربع الثاني من هذا القرن الهجري نابتة من كُتَّاب الأدب والسياسة<lb/>والتاريخ، اقتفوا أثر الإفرنج في الأساليب، وما يسمونه النقد التحليلي في الكتابة،<lb/>ومزج الكلام بالنظريات الحديثة والمسائل العلمية، فكان لما يكتبون رواج ووقع<lb/>حسن عند جميع المتعلمين على المناهج الحديثة، وأصاب بعضهم به شهرة بما<lb/>تنشره لهم الجرائد التي يؤيدون سياستها، وما تقرظه من مصنفاتهم، ناعتة إياهم<lb/>بأجمل النعوت، والألقاب المحببة إلى النفوس، وناهيك بدعوى تجديد حضارة<lb/>الأمة، وقيادتها إلى حيث تساوي أمم الإفرنج في عظمتها، وتمتعها بزينة الدنيا<lb/>وطيباتها.<lb/>وإن لبعض هؤلاء الكُتَّاب مصنفات حرة مستقلة، وهم الذين يخدمون العلم<lb/>والتاريخ والأدب بباعث حب التحقيق، وإن لبعضٍ آخر أهواء سياسية وإلحادية،<lb/>لمنافع لهم شخصية، على ما بيَّنَّاه في المنار بالتفصيل، أشرنا إليه آنفًا بالإجمال،<lb/>وهو موضوع كلامنا هذا، وشره وأضره الطعن على القرآن الحكيم.<lb/>إذا كان يوجد في الأوربيين من يتمحل الطعن على الإسلام، ولا يتنزه عن<lb/>التسامي إلى انتقاد القرآن، فلهم على ذلك باعثان: باعث ديني وباعث سياسي.<lb/>وذلك بأنهم رأوا أن الإسلام قد غلب النصرانية على أمرها في الشرق، وكاد<lb/>يغلبها في الغرب أيضًا، بعد اعتزاز دولها، واستبحار ثروة كنائسها وإحكام نظمها،<lb/>فلم يجدوا وسيلة لصد تياره عن بلادهم، وسلبه لملكهم وتعريبه لشعوبهم إلا<lb/>بمحاربته بالافتراء عليه والطعن فيه، وبقتال أهله بالسلاح، ثم بالسياسة، فأحكموا<lb/>نظام الحربين بعد التمهيد لهما بتربية الشعوب النصرانية على بُغْض المسلمين،<lb/>وتلقينهم في البيوت والمدارس أن الإسلام هو العدو الأكبر للمسيحية، وما هو إلا<lb/>أخو المسيحية وصديقها، والمُدَافع عن حقها، والمتمم لإصلاحها، والمبرئ لنبيها<lb/>عليه الصلاة والسلام من طعن المفترين وشطط الغالين.<lb/>ويوجد منهم قوم آخرون لا يدينون بدين، وقد رأوا من معجزات القرآن ومن<lb/>أنزل عليه القرآن في العلم وهداية البشر وإصلاح شئونهم ما يلجئهم إلى الإيمان<lb/>والإذعان؛ إذ لم يجدوا لهذه المعجزات تأويلًا ينظمونها به في سمط السنن الكونية،<lb/>فتكلفوا التأويل لها؛ لإبطال كونها من خوارق العادات والآيات الإلهية، فهذه أسباب<lb/>طعن الإفرنج ومريديهم وتلاميذهم من النصارى والملاحدة.<lb/>وأما المسلم فلا يعقل أن يبعثه شيء على الطعن في كتاب الله وفي هدي<lb/>رسوله، صلوات الله وسلامه عليه وآله، وهو برهان الكفر والردة، وكبرى<lb/>الجنايات القاتلة لهذه الأمة، فإن خفي عليه برهان شيء من عقائده، أو صحة شيء<lb/>من آياته، وجب عليه أحد أمرين: إما الجد في طلب العلم بالبحث عما جهل<lb/>والسؤال عنه، وإما تفويض الأمر في ذلك إلى الله تعالى.<lb/>بيد أن في المسلمين الجغرافيين زنادقة منافقين، وإن منهم ملاحدة شاكِّينَ،<lb/>وإن من زنادقتهم غاوين مشككين، يستخدمهم شرار أعداء الإسلام الدينيين<lb/>والسياسيين، وإن منهم من يزدلف إليهم بالتشبه بهم، وبدعوى (التنور) وحرية<lb/>الفكر والفلسفة، وإن من النابتة والعامة من ينخدع بشبهات هؤلاء وأولئك، وتغره<lb/>دعايتهم بما يزينها من خلابة القول، ووهم التجديد العصري، والانسلاخ من تقاليد<lb/>القديم الذي يصفونه بالخلق البالي، وإن كان كالفلك لا تخلق جدته، وكالشمس<lb/>والقمر لا تبلى محاسنه، ولا ينطفئ نوره، وهو القرآن الحكيم.<lb/>وإن لهذا التجديد دعاة من ملاحدتنا يوهمون الدهماء في بلاد الإسلام العربية<lb/>والأعجمية أن الإفرنج ما صاروا أقوى منا وأرقى ثروة وحضارة، وتمتعًا باللذات<lb/>والشهوات، إلا بالانسلاخ من الدين، فأول ما يجب علينا أن نفعله إذا أردنا أن<lb/>نكون مثلهم أن نتجرد أولاً من ديننا، فنكون إباحيين عبادًا لشهواتنا، ثم نطلب<lb/>علومهم وفنونهم فنكون مثلهم، وهذا غش وخداع بالكذب والبهتان، فهم أشد من<lb/>شعوب الشرق كلها إحكامًا لربطتهم الدينية وعناية بتعليم الدين ونشره، وبذل<lb/>الملايين في سبيله [2] .<lb/>ولكن لهؤلاء الدعاة للإلحاد والإباحة شبهات من فلسفة الإفرنج وأصول النقد<lb/>عندهم يروجون بخلابتها الطعن على القرآن بما يفترون عليه، فنحن نشير إليها<lb/>أولا ونُقَفِّي عليها ببطلان بناء نقدهم على قواعدها، فإذا هي وأهلها كمن قال الله<lb/>تعالى فيهم: {قَدْ مَكَرَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَأَتَى اللَّهُ بُنْيَانَهُم مِّنَ القَوَاعِدِ فَخَرَّ عَلَيْهِمُ<lb/>السَّقْفُ مِن فَوْقِهِمْ وَأَتَاهُمُ العَذَابُ مِنْ حَيْثُ لاَ يَشْعُرُونَ} (النحل: 26)<lb/>قواعد النقد العصري<lb/>من أصول النقد العلمي الفلسفي للكلام الذي يسمونه النقد التحليلي أن يعرف<lb/>أولا تاريخ صاحبه في مزاجه وتربيته الدينية والأدبية، وقومه وعشرائه، ووطنه<lb/>وحكومته، وأخلاقه ومعيشته، وأهله وولده، وعوارض حياته، وأطوارها<lb/>الاجتماعية والسياسية والشهواتية وغيرها، فمن المعلوم بالطبع والعقل أن كل ما<lb/>يعرض لإدراك الإنسان ووجدانه يكون له أثر في كلام صاحبه.<lb/>فلو كان الإنسان مفطورًا على الصدق وألا يقول إلا ما يعتقد، وألا يكتم شيئًا<lb/>مما يعتقد، وعلى التوفيق بين اعتقاده وما يعارضه من شعوره ووجدانه، من حب<lb/>وبغض، وخوف وطمع، لكان طريق النقد التحليلي للكلام مُعَبَّدًا مستقيمًا قَلَّمَا يضل<lb/>سالكه أو يعثر.<lb/>ولكن الإنسان خلق قادرًا على الصدق والكذب، وعرف من سيرة أفراده أنهم<lb/>يتبعون أهواءهم ومنافعهم، في كلامهم فيرجحون بها الكذب على الصدق، أو إخفاء<lb/>الحق على إظهاره، إما لجلب منفعة أو لدفع مضرة، إلا من كان له عقيدة دينية أو<lb/>حكمة عالية تعصمه من الكذب الصريح ولو بالتأول، وقليل ما هم. ولذلك قال<lb/>بعض الأذكياء: إنما وظيفة اللسان في الإنسان إخفاء الحقيقة عن الناس، ولا ريب<lb/>في أن الشعراء وكُتَّاب السياسة المكتسبين بشعرهم هم أبرع الناس في الكذب والإفك،<lb/>وإبراز الباطل في صورة الحق، والرذيلة في ثوب الفضيلة، والعكس. فهذه<lb/>مَدْحَضَةٌ من مداحض النقد التحليلي في الناقدين والمنتقدين، تتيح لصاحب البصيرة<lb/>أن يظهر خطأ هؤلاء الكتاب عندنا في كثير مما قالوه ويقولونه في تراجم شعراء<lb/>العربية ونقد رجال السياسة.<lb/>ومن هذه المداحض بعض ما يضعونه من الأصول والقواعد الواهية لطبائع<lb/>الأمم وأحوالها الاجتماعية ويرجعون إليها في نقدهم، كالذي كانت الشعوبية تقوله<lb/>في ذم العرب، ومنه بعض ما قاله الحكيم ابن خلدون بسريان دعايتهم في رأيه على<lb/>استقلاله فيه، وبنى عليه زعمه أن أكثر حملة العلم في الإسلام من العجم، دع ما<lb/>تخرص به بعض علماء الإفرنج من المستشرقين وغيرهم في هذا الباب، وهو ما<lb/>يعتمد عليه مقلدتهم منا في نقدهم التحليلي، تراهم يعرفون بداوة العرب ويجهلون<lb/>حضارتها القديمة في جزيرتها، ولا سيما السعيدة منها، وفعل جواليها في الحضارات<lb/>الكلدانية في العراق والفينيقية في سورية والمصرية في مصر.<lb/>ومن فروع الأغلاط الراجعة إلى هذه الأصول التي أخذها كثيرون بالتسليم<lb/>فجعلوها من القضايا البرهانية، قول بعض السابقين: إن سبب وضع علماء<lb/>الأعاجم لأكثر معاجم اللغة العربية ولكتب فلسفتها من النحو والبلاغة هو شعورهم<lb/>بالحاجة إليها لفهم هذه اللغة التي كان يفهمها أهلها بالسليقة.<lb/>وهذا قول باطل فمن ثم كان تعليله باطلاً، فإن الواضع لأول معجم للغة هو<lb/>الخليل بن أحمد وهو عربي، وأكثر واضعي سائر المعاجم من العرب كالفيروزآبادي<lb/>وهو قرشي صديقي، وابن سيده وهو عربي أندلسي، وابن منظور وهو عربي<lb/>أنصاري خزرجي، ولا تتسع هذه المقدمة للتمثيل لسائر العلوم اللغوية الشرعية.<lb/>ومن فروعها ما جرى عليه الدكتور طه حسين في محاضراته الأخيرة في<lb/>شعر أبي تمام والبحتري وابن الرومي، فقد تمحل فيما حاوله تبعًا لغيره من إثبات<lb/>نسب أعجمي لبعض هؤلاء الشعراء وغيرهم، وتمييز شاعريتهم عن غيرها من<lb/>شاعرية أقرانهم، بتأثير الوراثة الأعجمية في عقولهم ومخيلاتهم، في إثبات<lb/>الأنساب الأعجمية لبعض هؤلاء الشعراء نظر تاريخي ظاهر، وأضعف دلائله<lb/>الأسماء والألقاب، والنسبة إلى البلاد، ولكن النظر في إثبات الوراثة الأعجمية في<lb/>شعرهم أقوى وأظهر، فقد أتى على جيل الروم قرون كثيرة لم ينبغ فيها فيلسوف<lb/>ولا شاعر يقرن بشعراء العرب في جاهليتهم فضلاً عن شعراء حضارتهم، على أن<lb/>ملكة الشعر لم تكن شائعة منتشرة في الروم كالعرب فيرثها أكثر من كان من سلائلهم،<lb/>وإن بعدت من عهد علمهم وحضارتهم.<lb/>إذا تمهد هذا أقول:<lb/>نقد كُتَّاب الإفرنج للقرآن والنبي صلى الله عليه وسلم ومقلدهم المسلم:<lb/>إن كُتَّاب الإفرنج من دعاة النصرانية والملاحدة قد وضعوا القرآن المجيد<lb/>الحكيم والنبي الأمي الصادق الأمين على مشرحة النقد التحليلي، وأعملوا فيهما<lb/>مُدَاهم ومباضعهم، وآلات التحليل عندهم، اتِّباعًا لقواعدهم وأصولهم التي أشرنا<lb/>إليها، فكان عاقبة ذلك أن آمن من كان سليم الفطرة منهم غير جامد على الأفكار<lb/>المادية بنبوة محمد ورسالته، وكون القرآن كلام الله تعالى ووحيه إليه صلى الله<lb/>عليه وسلم، وتمحل بعضهم من التعليل والتأويل للمعجزات والآيات العلمية ما رآه<lb/>أقرب للجمع بين المعتاد والمعهود في استعداد البشر العقلي والروحي وسنن<lb/>الاجتماع، وما ثبت في تاريخ محمد صلى الله عليه وسلم مما هو من خوارق<lb/>العادات، مع اجتناب المبالغة في ذم ولا مدح كموسيو مونتيه [3] ومنهم من عرضه<lb/>في قالب المدح بمثل ما شرحه كارليل في كتابه (حياة محمد) عليه الصلاة والسلام.<lb/>وأصر الفريق الثالث على افتراء الكذب والبهتان، وأعني بهذا الفريق دعاة<lb/>الكنيسة، وأعوانهم من رجال السياسة.<lb/>فأما رجال هؤلاء الطعانون المفترون، فالباعث لهم على عملهم خدمة ملتهم<lb/>ودولهم، وجهاد أقوى عدوٍّ لتعاليم كنائسهم وعظمتها على قاعدتهم المشهورة عنهم<lb/>بلفظ (الغاية تبرر الواسطة) يعنون أن الجريمة التي تكون وسيلة إلى مقصد حسن<lb/>- كالكذب - تكون بهذه النية من أعمال البر الشريفة، وهم مأجورون عليه من<lb/>جمعيات كنائسهم في الدنيا، والمؤمن منهم بكنيسته وقاعدتها المذكورة يرجو على<lb/>عمله ثواب الآخرة ودخول الملكوت.<lb/>وأما أولئك الناقدون من علمائهم المستقلي العقل مادحهم وقادحهم فإنهم رأوا<lb/>أنفسهم تجاه أعظم حادث في تاريخ البشر: رجل أمي ظهر في قوم أميين مشركين<lb/>من أبعد الشعوب عن الحضارة، وهداية الديانة، والتشريع والفتح وسياسة الشعوب،<lb/>جاءهم بكتاب فاق جميع كتب الأنبياء والحكماء في عبارته وهدايته، فجمع به<lb/>وعليه كلمتهم المتفرقة، وألف بين قلوبهم على ما كان من إحنة وضغن، وهذَّب<lb/>طباعهم على كبر السن ففتحوا العالم وصاروا أئمة أمم الحضارة وسادتها وملوكها،<lb/>كتاب معجز بأسلوبه ونظمه وعلمه، ونبي ذو معجزات في نفسه وأخلاقه وأعماله<lb/>وأمته، لا جرم أن هذا الحادث التاريخي الأعظم يحتاج إلى فهم ونقد وتعظيم وإكبار.<lb/>مع تكلف إدماجه في المعتاد من كبار العقول وأعلياء الهمم من الناس.<lb/>وأما مدرس الأدب المسلم في الجامعة المصرية التي أسستها الأمة المصرية<lb/>المسلمة بأموال أغنيائها وأوقافها، وكفلتها الدولة المصرية الإسلامية، فما الباعث<lb/>له على الطعن في نبيه الكريم، وكتاب ربه العلي العظيم، وجعل الطعن عليهما<lb/>درسًا في الأدب يلقح به أذهان طلبة كلية الآداب مصرِّحًا فيه (بأن الباحث الناقد<lb/>والمفكر الجريء لا يفرق بين القرآن وبين أي كتاب أدبي آخر) والمفروض أنه<lb/>مؤمن بأن القرآن كلام الله ووحيه، فلا يدخل في عموم تلك القواعد الموضوعة<lb/>لنقد كلام البشر؟<lb/>هل يستطيع مسلم جريء أو متهور ألا يفرق بين كتاب الله وبين أي كتاب<lb/>أدبي آخر، وإن كان ككتاب ألف ليلة وليلة، أو جريدة العجائب مثلا؟<lb/>أم هل يستطيع كافر بالله وكتابه ورسوله وقد أوتي حظًّا من بلاغة اللغة أو<lb/>نصيبًا من أدب النفس وعلم الأخلاق، أو خَلاقًا من علم الاجتماع وفلسفة التاريخ،<lb/>ألا يفرق بين القرآن العظيم الحكيم، وبين أيّ كتاب آخر؟<lb/>أم هل يُصَدَّق مَن يدعي عدم التفرقة في قوله، وقد اقتصر في نقده على<lb/>الطعن، وأسرف فيه حتى أربى على أولئك الأعداء الطعانين بما لا يعقل أنه يعتقده،<lb/>وهو ما يرى القارئ بيانه في هذا النقض؟<lb/>ألا إن من وراء المعقول أن يكون هذا من النقد النزيه، الذي يعبرون عنه<lb/>بالبريء فما سببه إذًا وما الداعي إليه؟<lb/>الفرق بين السور المكية والمدنية<lb/>من هذه المطاعن ما سببه الجهل بالمكي والمدني من السور، ومنها ما منشؤه<lb/>الجهل بما يدرك منها بالسمع والبصر كالذي زعمه في قصر الآيات في القسم المكي،<lb/>وطولها في القسم المدني، وهو ما ذكره علماؤنا ولم يبينوا سببه، ونحن نبينه هنا<lb/>بالإيجاز فنقول:<lb/>إن طول الآيات وقصرها مَنُوط بموضوعها، ولا دخل فيه لمكان نزولها،<lb/>فالآيات أو السور التي يراد بها الوعظ والزجر يحسن فيها أن تكون أقصر من آيات<lb/>الأحكام، وهي تكثر في القسم المكي؛ لأنه هو المناسب لحال المخاطبين، من<lb/>المشركين المعاندين، كما تكثر الأحكام التفصيلية في السور المدنية؛ لأن الخطاب<lb/>بها للمؤمنين المكلفين، على أن الآيات الطويلة التي قال: (إن الآية الواحدة منها<lb/>تزيد على عدة سور بتمامها من القسم المكي) قليلة جدًّا، بل لا تظهر تمام الظهور<lb/>إلا في آية الأحكام المالية من الدَّيْن والرَّهْن وكتابتها والاستشهاد عليها من سورة<lb/>البقرة، فهي أطول آية في القرآن تبلغ في المصاحف المطبوعة اثني عشر سطرًا،<lb/>وهي تزيد على عدة سور من صغار المفصل التي تتلى في الصلوات القصيرة<lb/>مكيها ومدنيها، فسورة النصر منها مدنية، وهي سطران فقط، وسورة الزلزلة<lb/>مدنية وهي أربعة أسطر، ومثلها سورة العاديات والمعوذتين، وكذا العصر في قول<lb/>وهي سطر واحد.<lb/>وآيات الأحكام التي قلما تبلغ نصف تلك الآية الطولى قليلة جدًّا كآيتي<lb/>المواريث في سورة النساء ودونها الآية التي في آخرها، وآية الوضوء وآية<lb/>الوصية في السفر من سورة المائدة [4] وما عدا ذلك من آيات السور السبع الطول<lb/>والمئين معتدل بين الطول والقصر، ومنها المكي والمدني، وإنما تكثر الآيات<lb/>القصيرة في قسم المفصل من القرآن لحكمتين: (أولاهما) أن أكثره وعظ وزجر<lb/>وعبر، وسوره أكثرها مكي، وهو المناسب لمقتضى الحال في مكة وأهلها لما كان<lb/>عليه أكابر أهلها في جحودهم وعنادهم وطول باعهم في البلاغة، لا لانحطاط<lb/>بيئتهم وسذاجتهم كما زعم، فإنهم كانوا أرقى العرب ذكاء ونباهة وبلاغة [5] .<lb/>(وثانيتهما) أنه أكثر ما يُتْلَى في الصلوات فرضها ونفلها، طويلها<lb/>وقصيرها، فالمناسب أن تكون آياته قصيرة وسوره قصيرة أو متوسطة ليكون كل<lb/>ما يقرأ منها مستقلا بالفائدة المتدبرة، والطاعن يجهل كل هذا على ظهوره؛ لأن<lb/>درس التفسير وحكمة القرآن لم يكن مما يُعْنَى به.<lb/>ومن هذه المطاعن ما سببه الجهل بفنون البلاغة أو الغفلة عنها أو تقليد<lb/>الإفرنج، وهو ما عبر عنه بتقطع الفكرة واقتضاب المعاني، وقد سبقه إليه مستر<lb/>سايل وغيره، ولا يتسع هذا المقام لبيانه.<lb/>أخلاق النبي وأفعاله قبل الهجرة وبعدها:<lb/>تكلف النقاد من الإفرنج قبله أن يجدوا فرقًا بين السور المكية والمدنية وبين<lb/>أخلاق النبي وأحواله في مكة؛ إذ كان فقيرًا ضعيفًا، ثم في المدينة بعد أن صار<lb/>غنيًّا قويًّا، وما كان شرعه في البلدين إلا شرعًا في إبطال الباطل وإحقاق الحق،<lb/>وتقرير قواعد الإصلاح وإقامة ميزان العدل، وما كان في الحالين إلا مثلا في<lb/>الخلق والعلم (والشمس رَأَد الضحى كالشمس في الطَّفَل) وما كان مكي القرآن<lb/>ومدنيه إلا سواء في البلاغة المثلى على ما قيل في تعريفها من مطابقة الكلام<lb/>لمقتضى الحال، وعلى ما نقول من أنها عبارة عن بلوغ المتكلم به ما يريد من إصابة<lb/>موقع الإقناع من العقل، والوجدان في القلب.<lb/>{الر كِتَابٌ أُحْكِمَتْ آيَاتُهُ ثُمَّ فُصِّلَتْ مِن لَّدُنْ حَكِيمٍ خَبِيرٍ} (هود: 1) {اللَّهُ<lb/>نَزَّلَ أَحْسَنَ الحَدِيثِ كِتَاباً مُّتَشَابِهاً} (الزمر: 23)<lb/>فكان مقتضى الحال في مكة - وأهلها مشركون منكرون للبعث، مستكبرون<lb/>بما لهم من الثروة والرياسة في العرب، في الذروة من بلاغة اللسان، ولوذعية<lb/>الأذهان، وجرأة الجنان أن يخاطبوا بالنذر القارعة، والحجج الصادعة، بأبلغ<lb/>العبارات، وأفصح البينات، في الدعوة إلى التوحيد وأصول الدين، وقواعد<lb/>التشريع، وعقائل الفضائل، وهو ما ألممت ببيانه في مقدمة الطبعة الثانية للمجلد<lb/>الأول من المنار، التي كانت في سنة 1327هـ إذ قلت:<lb/>(قد اقتبسنا أسلوب الإجمال قبل التفصيل وقرع الأذهان بالخطابيات<lb/>الصادعة من القرآن الحكيم، فإن أكثر السور المكية، ولا سيما المنزلة في أوائل<lb/>البعثة قوارع تصخ الجنان، وتصدع الوجدان، وتفزع القلوب إلى استشعار الخوف،<lb/>وتَدُعُّ العقول إلى إطالة الفكر، في الخطبين الغائب والعتيد، والخطرين القريب<lb/>والبعيد، وهما عذاب الدنيا بالإبادة والاستئصال، أو الفتح الذاهب بالاستقلال<lb/>وعذاب الآخرة، وهو أشد وأقوى، وأنكى وأخزى، بكل من هذا وذاك، أنذرت<lb/>السور المكية أولئك المخاطبين إذا أصروا على شركهم، ولم يرجعوا بدعوة الإسلام<lb/>عن ضلالهم وإفكهم، ويأخذوا بتلك الأصول المجملة، التي هي الحنيفية السمحة<lb/>السهلة، وليست بالشيء الذي ينكره العقل، أو يستثقله الطبع، وإنما ذلك تقليد<lb/>الآباء والأجداد، بصرف الناس عن سبيل الهدى والرشاد.<lb/>(راجع تلك السور العزيزة ولا سيما قصار المفصل منها ك {الْحَاقَّةُ * مَا<lb/>الحَاقَّةُ *} (الحاقة: 1-3) ، و {الْقَارِعَةُ * مَا القَارِعَةُ} (القارعة: 1-2) ،<lb/>و {إِذَا وَقَعَتِ الوَاقِعَةُ} (الواقعة: 1) ، و {إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ} (التكوير: 1) ،<lb/>و {إِذَا السَّمَاءُ انفَطَرَتْ} (الانفطار: 1) ، و {إِذَا السَّمَاءُ انشَقَّتْ} (الانشقاق<lb/>: 1) ، و {وَالذَّارِيَاتِ ذَرْواً} (الذاريات: 1) ، و {وَالْمُرْسَلاتِ عُرْفاً} (المرسلات: 1) ، و {وَالنَّازِعَاتِ غَرْقاً} (النازعات: 1) .<lb/>تلك السور التي كانت بنذرها، وفهم القوم لبلاغتها وعِبَرها، تفزعهم من<lb/>سماع القرآن، حتى يفروا من الداعي صلى الله عليه وسلم من مكان إلى مكان:<lb/>{كَأَنَّهُمْ حُمُرٌ مُّسْتَنفِرَةٌ * فَرَّتْ مِن قَسْوَرَةٍ} (المدثر: 50-51) {أَلاَ إِنَّهُمْ يَثْنُونَ<lb/>صُدُورَهُمْ لِيَسْتَخْفُوا مِنْهُ أَلاَ حِينَ يَسْتَغْشُونَ ثِيَابَهُمْ يَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ} (هود: 5) ثم ارجع إلى السور المكية الطوال، فلا تجدها تخرج في الأوامر<lb/>والنواهي عن حد الإجمال، كقوله عز وجل: {وَقَضَى رَبُّكَ أَلاَّ تَعْبُدُوا إِلاَّ إِيَّاهُ<lb/>وَبِالْوَالِدَيْنِ إِحْسَاناً} (الإسراء: 23) إلى الآية 37 منها، وقوله بعد إباحة الزينة<lb/>وإنكار تحريمها وتحريم الطيبات من الرزق: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا<lb/>ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ<lb/>سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) .<lb/>***<lb/>قصص القرآن ومزاياها،<lb/>والتشريعان الإسلامي والإسرائيلي<lb/>هذا ومما امتازت به السور المكية قصص الرسل عليهم السلام مع أقوامهم وما<lb/>في معانيها من أصول دين الله العام، ومن بيان سننه تعالى في الأقوام، ومن العبر<lb/>والمواعظ في التهذيب، ونزاهتها من كل ما يُخِلُّ بالآداب، ومن سوء القدوة في<lb/>الأخلاق والأعمال، وهي تفضل بذلك كله قصص التوراة كما فصلناه في تفسير<lb/>المنار، وكذلك تفضلها وتفضل سائر كلام البشر بما في نظم عباراتها، واختلاف<lb/>أساليبها، من روعة البلاغة ودلائل الإعجاز الخاصة بها، وناهيك بإيرادها في<lb/>بعض السور بمنتهى الإيجاز والاقتصار على موضع العبرة، وفي بعضها بالإسهاب<lb/>والبسط المشتمل على كثير من أصول الهداية وسنن الاجتماع وأمهات الفضائل،<lb/>وفي بعض آخر بما هو وسط بينهما، مع اختلاف النظم والأسلوب والفواصل في<lb/>كل منها، بما يتجلى به الإعجاز أظهر التجلي من ناحية البيان، فوق الإعجاز من<lb/>ناحية الإخبار بالغيب، وتصحيح أغلاط التاريخ المأثور عند أهل الكتاب، وبيان<lb/>خلاصة دين الله (الإسلام) في العقائد والهداية التي جاء بها الأنبياء عليهم السلام،<lb/>ونزاهتهم عما وصمتهم به كتب اليهود من النقائص والآثام.<lb/>ولو أن هذه القصص جاءت في السور المدنية لقال المغرور بفلسفة نقده<lb/>التحليلي: إن محمدًا أخذ أكثرها من التوراة؛ لأن أهل مكة كانوا يجهلونها، بل<lb/>كانوا يجهلون هذا النوع القصصي في كلامهم تاريخيه ووضعيه جميعًا، وقد<lb/>عدوا هذا من عيوب الشعر العربي ونقصه عن شعر الأعاجم، ولكانت هذه الشبهة<lb/>على قوله هذا أدنى أن تشتبه على طلبة الجامعة المصرية والعوام، من شبهته على<lb/>وجود تشريع الأحكام الشخصية والمالية والزوجية في القسم المدني، فإن الفرق بين<lb/>التشريعين الإسلامي والإسرائيلي في هذين النوعين وفي غيرهما عظيم جدًّا، كما<lb/>أن سبب تفصيله في المدينة دون مكة واضح جدًّا، وهو أن التشريع العملي مرتبط<lb/>بسلطان الحكم التنفيذي، فلا تشريع لمن لا يملك حكم التنفيذ، فالإسلامي أرقى<lb/>وأعلى من الإسرائيلي من كل وجه، وناهيك بكونه تشريعًا عامًّا لجميع البشر في<lb/>جميع الأزمنة والأمكنة، ومن أسسه: المساواة في الحق والعدل بين جميع الشعوب<lb/>والقبائل، وجميع الأفراد فيهما، لا يميز فيه بين ملك وسوقة، ولا بين شريف<lb/>ووضيع، أو غني وفقير أو قوي وضعيف، والتشريع الإسرائيلي خاص بشعب<lb/>خاص مبني على تفضيله على جميع الشعوب بنسبه (لحكمة موقوتة بيناها في<lb/>مواضع من تفسير المنار) فلا يستطيع هذا الشعب نفسه تنفيذه في هذا العصر إن<lb/>عاد له الملك الذي يسعى له، بل هم قد تركوا معظم أحكامه من قبل أن يفقدوا الملك،<lb/>والقرآن يعيب عليهم تحريف كتابهم وجهلهم به، وعدم إقامته، وإيمانهم ببعضه<lb/>وكفرهم ببعض، والنبي صلى الله عليه وسلم نهى أصحابه عن النظر في كتبهم،<lb/>وأخبرهم أن نبيهم موسى عليه الصلاة والسلام لو كان حيًّا لما وسعه إلا اتباعه؛<lb/>لأنه خاتم النبيين الذي جاء بالدين الكامل والشرع العام لجميع البشر، كما بشَّر الله<lb/>به موسى في التوراة، وكما بشر به عيسى عليه الصلاة والسلام المصلح في<lb/>شريعته، زد على هذا نعيه عليهم فساد أخلاقهم ولا سيما الحسد، والبخل، وأكل<lb/>السحت، واستحلال أكل أموال الناس بالباطل، ووصفهم بأنهم لا يفقهون ولا<lb/>يعقلون.<lb/>ألا يستحيي من يعلم هذا من مؤمن بالقرآن ونبي القرآن، أو كافر حر الفكر،<lb/>أن يفضل السور المدنية على المكية بتأثير مجاورة اليهود - وهذا حكمه عليهم -<lb/>ويدعي استمداد المهاجرين من ثقافتهم وتشريعهم، وهم الذين أصلحوا جميع شعوب<lb/>البشر بهداية القرآن، والتأسي بأكمل الخلق على الإطلاق؟ ؟ وقد أجمع مؤرخو<lb/>الإفرنج وغيرهم على أن أظهر أسباب نجاح الإسلام في انتشاره السريع وفتوحه<lb/>الكثيرة الظافرة ما كان عليه أهل الملل كلها من فسوق وفساد، والدول كلها من ظلم<lb/>واستبداد.<lb/>هذا ما يتسع له المجال من الفرق بين السور المكية والمدنية بالإجمال، وقد<lb/>التزمنا في تفسير المنار أن نكتب في آخر تفسير كل سورة خلاصة كلية لما في<lb/>السورة من الأصول والقواعد العامة التي تشتمل عليها، ومنها الفرق بين المكي<lb/>والمدني بالتفصيل. فمن راجع خلاصة سورة الأعراف المكية في الجزء التاسع من<lb/>تفسير المنار يرى في باب توحيد الله إيمانًا وعبادة وتشريعًا 12 أصلاً، وفي باب<lb/>أصول التشريع 9 أصول، وفي باب آيات الله وسننه في الخلق والتكوين 14 أصلاً،<lb/>وفي باب سنن الله تعالى في الاجتماع والعمران 7 أصول.<lb/>ثم إذا راجع خلاصة سورة الأنفال المدنية في الجزء العاشر يجد في أولها<lb/>مقدمة في الفرق بين السور المكية والمدنية هذا نصها:<lb/>(ينبغي أن يتذكر القارئ أن جُلَّ السور المكية في أصول الإيمان الاعتقادية<lb/>من الإلهيات والوحي والرسالة والبعث والجزاء وغيرهما من عالم الغيب، وقصص<lb/>الرسل مع أقوامهم. ويلي ذلك فيها أصول التشريع الإجمالية العامة، والآداب<lb/>والفضائل الثابتة، كما بيناه في خلاصة كل من سورتي الأنعام والأعراف. ويتخلل<lb/>هذا وذاك مُحَاجَّة المشركين ودعوتهم إلى الإيمان بتلك الأصول، ودحض شبهاتهم،<lb/>وإبطال ضلالاتهم، وتشويه خرافاتهم.<lb/>وأما السور المدنية فتكثر فيها قواعد الشرع التفصيلية، وأحكام الفروع<lb/>العملية، بدلا من أصول العقائد الإيمانية. وقواعد التشريع العامة المجملة، كما<lb/>تكثر في بعضها محاجة أهل الكتاب، وبيان ما ضلوا فيه عن هداية كتبهم ورسلهم،<lb/>ودعوتهم إلى الإيمان بخاتم الرسل صلوات الله وسلامه عليه وعليهم أجمعين، وفي<lb/>بعضها بيان ضلالة المنافقين ومفاسدهم كما يرى القارئ للسور المدنية الطول<lb/>الأربع (جمع الطولى) المتقدمة، وكل من هذا وذاك يقابل ما في السور المكية من<lb/>بيان بطلان الشرك وغواية أهله.<lb/>في سورة البقرة تكثر محاجة اليهود، وفيها تذكير كثير بقصة موسى معهم،<lb/>وفي سورة آل عمران تكثر محاجة النصارى [6] وفي سورة المائدة تكثر محاجة<lb/>الفريقين، وفي سورة النساء تكثر الأحكام المتعلقة بالمنافقين، ويليها في فضائح<lb/>المنافقين سورة التوبة الآتية. وتكثر في هذه السور الثلاث أحكام القتال، كما تكثر<lb/>في هذه السورة (أي سورة الأنفال) اهـ.<lb/>ثم إذا راجع خلاصة سورة براءة (التوبة) المدنية يجد في أولها ما نصه:<lb/>(هذه السورة آخر السور المدنية الطول نزولاً فيقل فيها ذكر أصول الدين، وما<lb/>يناسبها من الحجج العقلية والسنن الكونية، وكذا أنواع العبادات البدنية. اهـ.<lb/>ثم إذا هو قرأ الأبواب والفصول التي لخصنا فيها ما في السورتين من<lb/>الأصول والقواعد يجد أكثرها في قواعد التشريع الخاص بالقتال والصلح والعهود،<lb/>وأحكام المشركين والمنافقين وأهل الكتاب في ذلك، وكذا القواعد والأصول المالية،<lb/>وكل ذي إدراك يفهم أن هذا كله لا يعقل أن يكون إلا في القسم المدني دون المكي.<lb/>الحروف المفردة في أوائل بعض السور<lb/>إن هذه المسألة ما كان ينبغي لمسلم أن يقلد دعاة النصرانية في تشكيك طلاب<lb/>العلم في القرآن بها وجعلها من مباحث النقد التحليلي في الأدب، (أي كما فعل طه<lb/>حسين) وقد فنَّد الأستاذ الناقض لمطاعنه رأيه فيه، وذكرنا فيما علقنا عليه في<lb/>حاشيته ما سبقه إليه بعض المستشرقين منه، ونذكر هنا المختار عندنا في هذه<lb/>المسألة، وهو ما كتبناه في تفسير {المص} (الأعراف: 1) من أول سورة<lb/>الأعراف في الجزء الثامن من تفسير المنار وهو:<lb/>(المص) هذه حروف مركبة في الرسم بشكل كلمة ذات أربعة أحرف،<lb/>ولكنها تقرأ بأسماء هذه الأحرف ساكنة هكذا: ألف. لام. ميم. صاد. والمختار<lb/>عندنا أن حكمة افتتاح هذه السورة وأمثالها بأسماء حروف ليس لها معنى مفهوم غير<lb/>مسمى تلك الحروف التي يتركب منها الكلام هي تنبيه السامع إلى ما سيلقى إليه بعد<lb/>هذا الصوت من الكلام حتى لا يفوته منه شيء. فهي كأداة الافتتاح (ألا) وها<lb/>التنبيه، وإنما خصت سور معينة من الطول والمئين والمثاني والمفصل بهذا<lb/>الضرب من الافتتاح؛ لأن النبي صلى الله عليه وسلم كان يتلوها على المشركين<lb/>بمكة لدعوتهم بها إلى الإسلام وإثبات الوحي والنبوة، وكلها مكية إلا الزهراوين<lb/>البقرة وآل عمران وكانت الدعوة فيهما موجهة إلى أهل الكتاب وكلها مفتتحة بذكر<lb/>الكتاب إلا سورة مريم وسور العنكبوت والروم وسورة ن، وفي كل منها معنى مما<lb/>في هذه السور يتعلق بإثبات النبوة والكتاب.<lb/>فأما سورة مريم فقد فصلت فيها قصتها بعد قصة يحيى وزكريا المشابهة لها،<lb/>ويتلوهما ذكر رسالة إبراهيم وموسى وإسماعيل وإدريس مبدوءًا كل منها بقوله<lb/>تعالى: {وَاذْكُرْ فِي الكِتَاب} (مريم: 16) والمراد بالكتاب القرآن. فكأنه قال<lb/>في كل من قصة زكريا ويحيى وقصة مريم وعيسى: {وَاذْكُرْ فِي الكِتَابِ} (مريم: 16) وذكر هذه القصص في القرآن من دلائل كونه من عند الله تعالى؛<lb/>لأن النبي صلى الله عليه وسلم لم يكن يعلم هذا لا هو ولا قومه كما صرح به في<lb/>سورة هود بعد تفصيل قصة نوح مع قومه بقوله: {تِلْكَ مِنْ أَنْبَاءِ الغَيْبِ نُوحِيهَا<lb/>إِلَيْكَ مَا كُنتَ تَعْلَمُهَا أَنْتَ وَلاَ قَوْمُكَ مِن قَبْلِ هَذَا فَاصْبِرْ إِنَّ العَاقِبَةَ لِلْمُتَّقِينَ} (هود:<lb/>49) وكما قال في آخر سورة يوسف بعد سرد قصته مع إخوته: {ذَلِكَ مِنْ أَنبَاءِ<lb/>الغَيْبِ نُوحِيهِ إِلَيْكَ وَمَا كُنتَ لَدَيْهِمْ إِذْ أَجْمَعُوا أَمْرَهُمْ وَهُمْ يَمْكُرُونَ} (يوسف:<lb/>102) وختمت هذه السورة (أي سورة مريم) بإبطال الشرك وإثبات التوحيد.<lb/>ونفي اتخاذ الله تعالى للولد، وتقرير عقيدة البعث والجزاء، فهي بمعنى سائر<lb/>السور التي كانت تتلى للدعوة ويقصد بها إثبات التوحيد والبعث ورسالة خاتم<lb/>النبيين وصدق كتابه الحكيم.<lb/>وأما سورة العنكبوت وسورة الروم، فكل منهما قد افتتحت بعد (الم) بذكر<lb/>أمر من أهم الأمور المتعلقة بالدعوة، فالأولى الفتنة في الدين وهي إيذاء الأقوياء<lb/>للضعفاء واضطهادهم؛ لأجل إرجاعهم عن دينهم بالقوة القاهرة. كان مشركو<lb/>قريش يظنون أنهم يطفئون نور الإسلام ويبطلون دعوته بفتنتهم للسابقين إليه،<lb/>وأكثرهم من الضعفاء الذين لا ناصر لهم من الأقوياء بحمية نسب ولا ولاء. وكان<lb/>المضطهدون من المؤمنين يجهلون حكمة الله بظهور أعدائه عليهم فبين الله في فاتحة<lb/>هذه السورة أن الفتنة في الدين من سننه تعالى في نظام الاجتماع يمتاز بها<lb/>الصادقون من الكاذبين؛ ليمحص الله الذين آمنوا ويمحق الكافرين، وتكون العاقبة<lb/>للمتقين الصابرين. فكانت السورة جديرة بأن تفتتح بالحروف المنبهة لما بعدها.<lb/>والأمر الثاني الذي افتتحت به سورة الروم هو الإنباء بأمر وقع في عهد النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم ولما يكن وصل خبره إلى قومه وبما سيعقبه مما هو في ضمير<lb/>الغيب، ذلك أن دولة فارس غلبت دولة الروم في القتال الذي قد طال أمره بينهما<lb/>فأخبر الله رسوله صلى الله عليه وسلم بذلك، وبأن الأمر سيدول وتغلب الروم<lb/>الفرس في مدى بضع سنين، وبأن الله تعالى ينصر في ذلك اليوم المؤمنين على<lb/>المشركين، وقد صدق الخبر وتم الوعد، فكان كل منهما معجزة من أظهر معجزات<lb/>القرآن، والآيات المثبتة لرسالة محمد عليه الصلاة والسلام. ولو فات من تلاها<lb/>عليهم النبي صلى الله عليه وسلم كلمة من أولها لما فهموا مما بعدها شيئًا، فكانت<lb/>جديرة بأن تبدأ بهذه الحروف المسترعية للأسماع المنبهة للأذهان، وكان هذا بعد<lb/>انتشار الإسلام بعض الانتشار، وتصدي رؤساء قريش لمنع الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم من الدعوة وتلاوة القرآن على الناس، ولا سيما في موسم الحج. وكان<lb/>السفهاء يلغطون إذا قرأ ويصخبون {وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لاَ تَسْمَعُوا لِهَذَا القُرْآنِ<lb/>وَالْغَوْا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَغْلِبُونَ} (فصلت: 26) وأما سورة (ن) ففاتحتها وخاتمتها في<lb/>بيان تعظيم شأن الرسول صاحب الدعوة صلى الله عليه وسلم ودفع شبهة الجنون<lb/>عنه إلخ.<lb/>وقد بينت بعد ما ذكر حكمة هذا التنبيه الذي كان من إصلاح القرآن في<lb/>أساليب اللغة العربية، وكونه مما يقتضيه علم النفس، وبلاغة القول، وتأثير<lb/>الخطاب، فيراجع في التفسير فإنه مهم جدًّا.<lb/>(نصيحة) قد علمت أيها المسلم القارئ لهذه المقدمة، وهذا الكتاب أن<lb/>الدكتور طه حسين تكلم في القرآن بغير علم ولا هدى ولا كتاب منير، ولا<lb/>بإخلاص في النقد التحليلي، الذي يعلو القرآن على مدارك أهله وعقولهم وعلمهم<lb/>باللغة والدين والتشريع، وإذ كان القرآن أصل الدين فلا ينبغي للمسلم أن يأخذ علم<lb/>بلاغته وآدابه، ولا علم هدايته وتشريعه، إلا عن خواص العلماء بتفسيره، ويجب<lb/>أن يرجع إليهم فيما عسى أن يقرأه أو يسمعه لغيرهم من نقد أو طعن أو رأي فيه<lb/>يخفى عليه.<lb/>أما دعاية التجديد التي يبثها الملاحدة الإباحيون بعضهم لبعض ويخدعون بها<lb/>التلاميذ الأغرار، والمفتونين بتقليد الإفرنج فيما يسهل عليهم من طُرُز (بضمتين<lb/>جمع طراز) الزينة والشهوات، فليخبرونا أي شيء جديد جاءوا به مما يرقي الأمة<lb/>في اتحادها وأخلاقها وقوتها وعزتها لنبين لهم خطأهم فيه، ونحن نقول: إنهم ما<lb/>جاءوا بشيء جديد نافع قط، بل بالضار المفسد للأمة على أنه غير جديد، بل هو<lb/>الذي أفسد أمم الحضارة القديمة وأسقط دولها، وعقلاء أمم أوربة يخافون سقوطها<lb/>بمقتضى سنة الله فيمن قبلها.<lb/>وأما الأسلوب العصري في النقد الذي اعترفنا بحسنه في جملته فهو قديم أيضًا<lb/>وأول واضع لأصوله حكيمنا ابن خلدون، وجرى عليه شيخنا الأستاذ الإمام في رده<lb/>على موسيو هانوتو بما حمل هذا الوزير على اعتذاره للإمام، وجرى عليه أيضًا<lb/>في مقالات الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية الذي طبع مرارًا، ومنه هذا<lb/>النقض.<lb/>وأما ما يكتبه هذا الرجل وأمثاله في مسائل الأدب اللغوي والتاريخ فمنه<lb/>الصحيح المقبول، ومنه الزائف المردود، وإن تطبيق الحكم على الصحيح منها قد<lb/>يكون خطأ ظاهرًا، وقد يكون محل نظر واستدلال، كما وقع للحكيم ابن خلدون<lb/>واضع هذا الفن، وهذا شأن جميع علماء النظر العقلي والشرعي وغيرهم، فإن<lb/>خطأ الفقهاء في تطبيق الأحكام على قواعد الأصول أكثر من خطئهم في القواعد<lb/>نفسها.<lb/>ومن راجع ما كتبه بعض الحُذَّاق في النقد التحليلي التفصيلي لكتاب (في<lb/>الأدب الجاهلي) علم قيمة بضاعته المزجاة فيه، والتقليد المحض لكبار الحكماء<lb/>والعلماء ينافي العلم الصحيح، فما القول بتقليد من دونهم، و (الحكمة ضالة<lb/>المؤمن أين وجدها فهو أحق بها) {فَبِشِّرْ عِبَادِ * الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ<lb/>أَحْسَنَهُ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ وَأُوْلَئِكَ هُمْ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 17-18) . <note type="footnote" location="bottom">(1) جمع عاق بالتشديد اسم فاعل من العقوق وقد اخترته على العاقين على ثقل لفظه لمناسبة معناه، وللإشارة إلى عدم استعمال عقولهم في عقوقهم، على أن الإدغام يخفف الثقل.<lb/>(2) إن دول أوربة لتجدد العناية بالدين تعليما وتربية وقد قرأت اليوم برقية في الصحف بأن حكومة النمسة أمرت بجعل إقامة شعائر الدين في مدارسها إجباريا.<lb/>(3) هو مدرس اللغات.<lb/>(4) ومثلهما في الطول آية قيام الليل من سورة الزمل وهي من أول ما نزل بمكة وقيل أول سورة كاملة نزلت فيها.<lb/>(5) وتظهر البلاغة في الآيات القصيرة بأتم ما تظهر في الطويلة ولا سيما آيات القصص.<lb/>(6) كان سبب هذا مجيء وفد نصارى نجران ومحاجة النبي صلى الله عليه وسلم لهم.</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p211"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4268.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الإسلام ووثنية الهند وزعماؤها</head>
               <lb/>مقابلة ومقارنة ومفاضلة في التوحيد والتصوف<lb/>بمناسبة شهرة غاندي في العالم<lb/>
               <lb/>الفصل الأول<lb/>(1) الإسلام نشأته الأولى وحاله اليوم:<lb/>الإسلام دين ودولة، ملة وأمة، ساد العالم بيسر تعاليمه الدينية وسماحتها<lb/>وقلتها وموافقتها للفطرة، وبعدل دولته العام، ومساواته بين البشر في الأحكام،<lb/>وجعل السلطان فيه للأمة التي تختار لنفسها الإمام، ويعد إجماعها من أصول<lb/>الأحكام، فتح بهذه المزايا ثلاثة أرباع العالم القديم في ثلاثة أرباع قرن تقريبًا،<lb/>واهتدى به عشرات الملايين فيه من جميع الأمم باختيارهم قبل أن يتم القرن الأول.<lb/>بيد أنه ابْتُلِيَ بعد عصر النور المحمدي وعصر الخلفاء الراشدين المهديين ببدع<lb/>تغلغلت في تعاليمه وتربيته الدينية بالتدرج فَكَثَّرَتْهَا وعَقَّدَتْهَا حتى جعلتها أضعاف ما<lb/>جاء الرسول الرءوف الرحيم عن رب العالمين، وجعلتها حَرَجًا لا يطاق احتمالها،<lb/>وسرت سموم فسادها في دوله فجعلتها استبدادية، وسلبت منها سلطة الأمة على<lb/>خلفائها وسلاطينها، بتأويلات رجال الدين والشرع وتحريفهم لها؛ لأجل أن<lb/>يشاركوا الحكام في السيادة عليها واستغلال ثروتها، ولكن انتهى بهم ذلك إلى عصر<lb/>ما عاد يطيق فيه الحكام أحكامهم فصاروا يبعدونهم من مناصب السياسة،<lb/>ويحرمونهم من منصات الرياسة، إلا أفرادًا منهم يخضعون العوام لنفوذهم، ثم أدى<lb/>ذلك إلى ترك بعض أحكام الشرع الإسلامي نفسه، ثم إلى ترك بعضهم له كله<lb/>أصوله وفروعه.<lb/>قام في الأمة رجال مصلحون يدعون الأمة إلى الرجوع إلى دينها الذي وصفه<lb/>الله باليسر وبرَّأه من الحرج، وترك كل ما عرض لأهله من الخرافات والبدع،<lb/>وإلى استعادة حقها في المراقبة على حكامها، والشورى في أحكامها، فناوأهم<lb/>زعماء البدع والخرافات من ناحية، وأرباب الاستبداد من ناحية ثانية، وما زالت<lb/>الحرب بين الفريقين سِجَالاً في جميع الأقطار الإسلامية، لم يستطع قطر منها، ولا<lb/>شعب أن يبلغ من الإصلاح العام، ما بلغته أوربة واليابان، ولا وثنيو الهند في<lb/>هذه الأيام، وسبب ذلك أن السواد الأعظم من شعوب الأمة لم يبلغ من الرشد أن<lb/>يفقه ما دعاه إليه المصلحون فيؤلف لهم عصبية تنصرهم على المبتدعين الخرافيين،<lb/>وعلى المستبدين المستكبرين، ولذلك كان الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى يقول: يا<lb/>وَيْح الرجل الذي ليس له أمة.<lb/>إن شئتم أيها المسلمون أن تفقهوا كلمة هذا الإمام المصلح الكبير فقد ضرب<lb/>الزمان لكم أكبر مثل لفقهها، ترونه بأعينكم، وتسمعون أخباره كثيرًا في صحفكم،<lb/>وهو زعيم الهند الكبير المهاتما غاندي.<lb/>(2) زعيم الهندوس وزعيما الإسلام وأمة كل منهما:<lb/>أتظنون أيها المسلمون أن غاندي أوسع من السيد جمال الدين الأفغاني والشيخ<lb/>محمد عبده المصري علمًا بما تصلح به الأمم وتعتز وتنال حقوقها؟<lb/>أتحسبون أنه أشد غيرة على قومه ووطنه منهما على أمتهما وأوطانهما؟<lb/>أتحسبون أنه أقوى منهما إيمانًا، أو أقوى حجة وبرهانًا، أو أجرأ جنانًا<lb/>وأفصح لسانًا؟ أتتخيلون أنه أقوى منهما إرادة، أو أصح عزمًا وأشد حزمًا؟<lb/>أم تذهبون إلى أن سبب فوزه في سياسته، سخاؤه ببذل روحه في سبيل أمته<lb/>(وهو آخر ما أعجب به العالم من أخباره) وأنهما كانا يبخلان بها في سبيل أمتهما؟<lb/>كلا إن كل هذه الفروض والظنون والأوهام بعيدة عن ساحة حكيم الشرق<lb/>والأستاذ الإمام، فطالما عرَّضَا حياتهما للموت والقتل، بل يعتقد أكثر الناس أو<lb/>جميعهم أن أولهما قد قتل بالسم قتلا، ويظن بعضهم أن الثاني كذلك، ويرى أكثرهم<lb/>أنه قتل قهرًا. وكان على الرأي الأول مستر ألفرد بلنت صديق الإمام، كما صرَّح<lb/>به في مذكراته التي نشرت بالعربية في العام الماضي.<lb/>وأما هذا الوصال في الصيام الذي يصومه غاندي على دينهم في تعذيب الجسد<lb/>لتربية النفس فقد حرَّمه وأبطل قاعدته الإسلام الذي أعطى الجسد حقه والروح حقها،<lb/>على أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يواصل في الصيام وينهى عنه، ويعلل<lb/>وصاله بأن الله تعالى يطعمه ويسقيه، أي يعطيه قوة الطاعم الشارب كما قالوا.<lb/>على أن هذين الإمامين المجددين قد فعلا لأمتهما وأوطانها ما لم يفعل غاندي<lb/>لأمته ووطنه: هما اللذان نفخا فيها روح الإصلاح الديني والسياسي والأدبي فسرى<lb/>في جميع شعوبها ولكنه لما يبلغ كماله بعدُ، إنما ظهر غاندي في أمة فيها ألوف من<lb/>رجال التعليم العالي والتربية الصوفية المبنية على الإيمان بوحدة الوجود، وقوة<lb/>الإرادة وبذل المال والنفس فيما توجبه العقيدة، مع ثروة واسعة، وجمعيات منظمة،<lb/>فوجه إرادته إلى إكمال ما بدأ به غيره من السعي للوحدة والاستقلال.<lb/>وأما أمتهما الإسلامية فكانت عند ظهورهما معتلة منحلة، ليس فيها تربية<lb/>دينية ولا سياسية، ولا جمعيات إصلاحية، وإنما كان التعليم الديني مناقشات لفظية<lb/>في عبارات كتب هي أبعد عن العلم الصحيح من كل ما كتب سلفهم في عصر حياة<lb/>العلم، وكان أهل هذا التعليم العقيم في عزلة عن العالم لا يشعرون بشيء من أطوار<lb/>الأمم في ترقيها وتدليها، وقوة دولها وضعفها، وما تجدد لها من التربية والتعليم<lb/>والتشريع المُوجِب للتجديد. وكان تعليمها المدني قاصرًا على فئة قليلة تعلم؛ لتكون<lb/>آلات وأدوات في معمل الحكومة.<lb/>يمتاز غاندي ويَفْضُل جميع زعماء قومه بجمعه بين الزعامتين الدينية<lb/>والسياسية، وفي كهنتهم من الصوفية من هم أعلم منه بالدين وأشد انقطاعًا للتنسك<lb/>فيه، وفي زعمائهم السياسيين من هم أعلم منه بالقوانين وسنن الاجتماع، ولكن<lb/>الجمع بين الدين والدنيا إيمانًا وعلمًا وعملاً هو الذي آتاه من القوة والتأثير في<lb/>جمهور أمته ما لم يؤت أحد من هؤلاء، ولا من أولئك، وبقدر استمساك أمته به<lb/>واتباعهم له كان تأثير نفوذه في الدولة البريطانية، فهي في كل بلاد تملكها أو<lb/>تستعمرها تحترم رجال الدين والدنيا وتستميلهم إليها بقدر نفوذهم في شعوبهم، فما<lb/>القول فيمن يجمع بين النفوذين الروحي والسياسي؟ على أنها لم تر بُدًّا من سجنه،<lb/>ومنع قومه من لقائه.<lb/>ولقد كان كل من زعيمي الإسلام الأفغاني والمصري عالمًا دينيًّا، وصوفيًّا<lb/>روحانيًّا، وعالمًا بكل ما يحتاج إليه الإصلاح العام من علم الدين وفلسفة النفس<lb/>والأخلاق وسنن الاجتماع وعِبَر التاريخ، وكان كل منهما كاتبًا بليغًا، وخطيبًا<lb/>مفوَّهًا، ولو وجدا في الأمة الإسلامية ما وجد غاندي من قومه الهندوس لكان ما<lb/>أحدثاه من الانقلاب تامًّا كاملاً في شعب مستقل أتم الاستقلال، ولكان ذلك يسري<lb/>إلى سائر الشعوب الإسلامية كما كانا يريدان.<lb/>(3) اقتباس غاندي الإصلاح الذي دعا إليه الأفغاني:<lb/>فالعبرة لنا معشر المسلمين في هذا الفوز الكبير لوثني الهند أن نعلم أن<lb/>الإصلاح الذي تكون به الأمة عزيزة مستقلة لا بد أن يكون دينيًّا دنيويًّا، ونحن<lb/>أولى بهذا من الهندوس؛ لأنهم إنما أخذوه عنا، ألم تروا أن زعيمهم الأكبر<lb/>(غاندي) قد صرَّح أخيرًا بأنه يتشبه بنبينا وبعيسى بن مريم عليهما الصلاة والسلام،<lb/>ألم تَرْوِ لنا جرائدنا عنه في العام الماضي أنه نصح في بورسعيد لمن زاره من<lb/>طلاب العلم بمصر من إخواننا مسلمي الهند أن يتشبهوا بالخلفاء الراشدين في<lb/>سيرتهم العالية، ولا سيما تقشفهم وعدم مبالاتهم بالشدائد؟<lb/>ألم تنقل لنا قبل ذلك جرائد الهند فسورية ومصر ما أثنى به على نبينا صلى<lb/>الله عليه وسلم وعلى دين الإسلام القويم وشهد بأنه حق وأمر قومه بأن يدرسوه<lb/>باحترام ويحبوه، (وقد نشرنا ترجمة قوله في الجزء الثاني من منار السنة الماضية<lb/>المجلد 32) .<lb/>ألم تعلموا أن انقسام الهندوس إلى طبقات بعضها مقدس وبعضها رجس<lb/>وبعضها بين بين، هو من أصول دينهم، وأن الإسلام هو الذي جاء بالأخوة العامة<lb/>وبالمساواة بين جميع البشر وعدم التفاضل بينهم بالطبقات والأجناس والتقاليد، بل<lb/>بتقوى الله وهي معرفته والتقرب إليه بتزكية النفس بالعبادات والفضائل، بعد<lb/>التخلي عن الشرك والرذائل؟ وأن هذا الذي يدعو إليه غاندي الآن هو من إصلاح<lb/>الإسلام؟<lb/>ولقد دعانا المصلحان المجددان الأفغاني والمصري من قبله إلى الجمع بين<lb/>الإصلاح الديني الروحي والدنيوي المدني والسياسي، دعوانا بأن نكون وسطًا بين<lb/>الدجالين الخرافيين الدينيين، والمتفرنجين الماديين الإباحيين، وضربا لنا على ذلك<lb/>الأمثال، وأقاما الحجج والبراهين، بأنه سبيل الفوز والفلاح في الدنيا والدين<lb/>فحزبهما هو الحزب الوسط الذي اعترف بسداده عقلاء الأوربيين، وبأنه لا يرجى<lb/>بدونه حياة ولا استقلال المسلمين، كما بينا ذلك مرارًا في المنار، وفيما بسطناه من<lb/>سيرتهما في الجزء الأول من تاريخ الأستاذ الإمام، ولا سيما فاتحته وخاتمته.<lb/>(4) الدين عندنا وعند الهندوس والوثنية:<lb/>المعروف عند المسلمين بالإجمال في كل العالم أن دين الإسلام دين التوحيد<lb/>الخالص، وأن دين الهنود من البراهمة والبوذية والسيخ وكذا البرس وغيرهم<lb/>أديان شرك ووثنية، وأن دين أهل الكتاب دين توحيد طرأ عليه ابتداع الشرك<lb/>والوثنية.<lb/>ويقل في المسلمين من وصل علمه في هذه الأديان إلى تفصيل لهذا الإجمال<lb/>ولا سيما مسلمي العرب والترك والفرس، وقد يوجد من يعلم هذا في علماء الهند<lb/>الذين اطلعوا على أديان أقوامها وتاريخها ولا سيما مذهبهم في التصوف وتربيتهم<lb/>عليه.<lb/>إن التوحيد هو أصل دينهم أو أديانهم أيضًا، وقد طرأت عليه الوثنية طروءًا،<lb/>ولهم فيها فلسفة تجتمع مع وحدة التجلي والشهود ووحدة الوجود عند صوفيتنا،<lb/>وقد سرى ضرب من وثنيتهم ووثنية غيرهم من أهل الأديان القديمة التي أصلها<lb/>التوحيد إلى أكثر النصارى وضرب منها إلى مبتدعي المسلمين الذين نراهم عند<lb/>الشعور بالحاجة إلى السلطان الإلهي الغيبي الأعلى لجلب نفع أو دفع ضر من غير<lb/>طريق الأسباب يتوجهون إلى غير الله من الصالحين، فيدعونهم ويستغيثون بهم،<lb/>إما وحدهم وإما لتوسيطهم عند الله بما يسميه عوامهم سوقًا أو سياقة فيقولون: يا<lb/>سيدي فلان أنا سايقك على الله أو على النبي ويسميه خواصهم توسلاً. وقلما يوجد<lb/>بين هذين الفريقين من يتوجه إلى الله وحده مخلصًا له الدين كما أمر الله تعالى في<lb/>آيات الأمر باتباع الحنيفية ملة إبراهيم وهو التوجه إليه وحده دون سواه، وفي<lb/>دعاء افتتاح الصلاة المقتبس منها (وجهت وجهي للذي فطر السموات والأرض<lb/>حنيفًا وما أنا من المشركين) إلخ.<lb/>(5) طغمة الدعاة لعبادة القبور باسم التوصل:<lb/>ويوجد من أصحاب العمائم من يدعو إلى ذلك التوجه المشترك المنافي<lb/>للحنيفية، ويحتج له بأن الذي يدعو غير الله من أحبابه إنما يقصد بدعائه إياهم<lb/>واستغاثته بهم تقريبهم إياه إليه عز وجل. قال بعضهم في توجيهه من كتاب ألفه<lb/>للدعوة إليه: وكل ما في الأمر أنه يرى نفسه مُلَطَّخًا بقاذورات المعاصي أبعدته<lb/>الغفلات عنه تعالى أيما إبعاد، فيفهم من هذا أنه جدير بالحرمان من تحقيق مطالبه<lb/>وقضاء حاجاته، وله الحق في هذا الفهم فإن الله تعالى إنما يتقبل من المتقين،<lb/>وشؤم المعاصي معروف أثره في الحرمان من الخيرات) إلخ ما قال، وقرر أن<lb/>الدعاء والاستغاثة بالموتى وبالأحياء من هؤلاء الأحباب سواء؛ لأن الموتى منهم<lb/>أحياء في قبورهم يفعلون أفعال الأحياء فيها، وفي خارجها، وأدخل هذا في باب<lb/>الكرامات، التي جعلوها عملا كسبيًّا لهم جاهلين لمعنى كونها من خوارق العادات،<lb/>وواطأه على ضلاله وإضلاله 63 عالمًا أزهريًّا كما ادعى وذكر أسماءهم<lb/>وإمضاوات أكثرهم بخطوطهم، وبَنَى على هذا أنه انعقد عليه الإجماع؛ لأن سائر<lb/>علماء الأزهر يوافقونهم فيه، وأنه يجب على جميع المسلمين اعتقاده والعلم به،<lb/>وإنما الإجماع الأصولي اتفاق مجتهدي هذه الأمة وليسوا منهم، بل هو يقول<lb/>كجمهورهم: إن المجتهدين قد انقرضوا من القرن الثالث، فلو أجمع جميع علماء<lb/>الأزهر لما كان إجماعهم حجة شرعية.<lb/>هذا عين ما كان يحتج به المشركون الأولون وحكاه الله تعالى عنهم بقوله:<lb/>{وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ} (يونس: 18) إلخ، وقوله: {وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ<lb/>لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ اللَّهَ لاَ يَهْدِي مَنْ<lb/>هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ} (الزمر: 3) وهو ما يفعله بعض النصارى عند قبور القديسين،<lb/>فهو مصداق قوله صلى الله عليه وسلم: (لتتبعن سنن من قبلكم شبرًا بشبر<lb/>وذراعًا بذراع) الحديث وهو متفق عليه.<lb/>ما شرع الله تعالى للعاصي أن يتوجه إلى أحد غيره من أوليائه الميتين ولا<lb/>الأحياء ليقربه إليه، بل قال: {يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنفُسِهِمْ لاَ تَقْنَطُوا مِن<lb/>رَّحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعاً إِنَّهُ هُوَ الغَفُورُ الرَّحِيمُ * وَأَنِيبُوا إِلَى رَبِّكُمْ<lb/>وَأَسْلِمُوا لَهُ} (الزمر: 53-54) الآية، وقال بعد ذكر مضاعفة العذاب<lb/>للمشركين والقتلة والزناة: {إِلاَّ مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلاً صَالِحاً فَأُوْلَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ<lb/>سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ وَكَانَ اللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً} (الفرقان: 70) فشرع للعصاة التقرب<lb/>إليه بالتوبة من الذنب والإنابة والرجوع إليه عز وجل، والآيات والأحاديث<lb/>المحكمات في هذا المعنى كثيرة هي أصل الدين في المسألة وشرع لكل مؤمن أنه<lb/>يتوجه إليه حنيفًا أي مائلاً عن كل ما سواه، وأن يدعوه كفاحًا في كل ركعة من صلاته<lb/>بقوله: {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ * اهْدِنَا الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ} (الفاتحة: 5-6)<lb/>فيجب أن يطلب منه وحده دون سواه أن يهديه الصراط الذي استقام عليه أحبابه<lb/>المُنْعَم عليهم من النبيين والصديقين والشهداء والصالحين، لا أن يطلب ذلك ممن<lb/>يعتقد أو يظن أنه منهم، بل قال تعالى لأكرمهم عليه السلام: {إِنَّكَ لاَ تَهْدِي مَنْ<lb/>أَحْبَبْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (القصص: 56) أي الهداية بالفعل، وإنما<lb/>عليه صلى الله عليه وسلم هداية التعليم المُرَادة بقوله تعالى: {وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى<lb/>صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (الشورى: 52) وفاقًا لقوله له: {إِنْ عَلَيْكَ إِلاَّ البَلاغُ} (الشورى: 48) وقال له: {قُلْ إِنِّي لاَ أَمْلِكُ لَكُمْ ضَراًّ وَلاَ رَشَداً} (الجن: 21)<lb/>أي ولا نفعًا ولا غيًّا ففيه احتباك: {قُلْ إِنِّي لَن يُجِيرَنِي مِنَ اللَّهِ أَحَدٌ وَلَنْ أَجِدَ مِن<lb/>دُونِهِ مُلْتَحَداً * إِلاَّ بَلاغاً مِّنَ اللَّهِ وَرِسَالاتِهِ} (الجن: 22-23) إلخ، والآيات في<lb/>هذا المعنى عديدة.<lb/>الفصل الثاني<lb/>(6) توحيد الإسلام والهندوس ومبتدعتهما وصوفيتهما:<lb/>إن كتاب الله تعالى قد علَّمَنَا أنه بعث في كل أمة من الأمم رسولا يدعوهم إلى<lb/>عبادته وحده واجتناب الشرك والطاغوت وإلى العمل الصالح، وأنه لما بعث محمدًا<lb/>خاتم النبيين صلى الله عليه وسلم كانت جميع الأديان قد فسدت ببدع الوثنية فَبَيَّنَ<lb/>الإسلام الذي جاء لجميع أهلها دين الله الحق، وأن أساسه التوحيد المجرد، ولا<lb/>تظنوا أن الهندوس ليس عندهم كهنة يتأولون لهم بدعهم الوثنية كما تأول هذا العالم<lb/>الأزهري، وأستاذه الدجوي للمستغيثين بالبدوي والدسوقي والمتبولي وأبو سريع<lb/>وغيرهم ممن لا يُحْصَى عددهم، واحتج لهم بأنهم كأنجاس الهند المنبوذين ليس<lb/>لأحدهم أن يتقرب إلى الله تعالى بنفسه، بل لا بد له من أحد هؤلاء المعتقدين<lb/>ليقربه إليه زلفى.<lb/>ولا تظنوا أنه ليس عندهم صوفية لهم من الخوارق ما حار أكبر علماء<lb/>الإنكليز وغيرهم في فهمه أو تأويله، بل اعترف قدماء صوفيتنا بكشفهم وخوارقهم<lb/>وسموها ظلمانية أو صورية ولا أنه ليس عند طغمة مقلديهم من الحكايات التي<lb/>يستدلون بها على قضاء الأموات لحاجات المستغيثين بهم ما هو أكثر وأكبر من<lb/>الحكايات التي يتناقلها عَوَامنا، وأكبر مما ينقله النصارى عن سيدة لورد في فرنسة<lb/>وغيرها.<lb/>إن عند الهندوس علماء أقدر من هذا العالم، ومن الذين أجازوا كتابه بزعمه<lb/>(وهم 63 معًا من المنسوبين إلى المذاهب الأربعة) على تأويل بدعهم بفلسفة أرقى<lb/>من هذه الفلسفة الباطلة التي نقلنا لكم كلمة منها، حتى إنهم أقنعوا كثيرًا من الإنكليز<lb/>بدينهم فدخلوا فيه، ونشرت الصحف أن أحد دعاة النصرانية من الأميركان قد دخل<lb/>فيه هو وامرأته، والمعجبون من الإفرنج بدين غاندي كثيرون، وقد قال بعضهم:<lb/>إنه لم يوجد في البشر أحد يشبه المسيح مثله أو غيره، فهذا بعض أثر الهندوس في<lb/>خدمة دينهم الوثني، فماذا يفعل علماؤنا في خدمة دين التوحيد المُصْلِح لجميع<lb/>الأديان؟<lb/>ها أنا ذا أذكر لكم محاورة دارت بيني وبين أحد كهنة الهندوس في مدينتهم<lb/>المقدسة (بنارس) في التوحيد عندهم وعندنا، بعد أن نشرت لكم مسامرة في انتقاد<lb/>كتب التوحيد وتعليمه عندنا، كانت بيني وبين الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر<lb/>فأقمت بها الحجة على أن تعليم التوحيد في الأزهر ومعاهد التعليم التي على منهاجه<lb/>لا يصلح في عصرنا هذا للعوام، ولا للخواص، وما يجب من إصلاحه، ولم يرد<lb/>عليها شيخ الأزهر بكلمة.<lb/>(7) محاورة بيني وبين كاهن هندوسي في التوحيد ووحدة الوجود:<lb/>في ضحى يوم الأربعاء لثمان بقين من شهر ربيع الآخر سنة 1330 (8 <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أبريل سنة 1912م) وصلت إلى بنارس (مدينة الهندوس المقدسة) فاستقبلني في<lb/>محطتها (محمد ممنون حسن خان) المعاون المسلم لواليها الإنكليزي، وهو شهم<lb/>أفغاني الأصل، وأنزلني ضيفًا مكرَّمًا في داره بضاحية المدينة، وهي في حديقة<lb/>غناء غبياء فيها بعض الشجر المقدس عن الهنود كالبيبل والبيبر، وإذ كنا جالسين<lb/>في ظل شجرة منها متدلية الأغصان مفتحة الزهر الأبيض جاء كاهن من كهنة الدين<lb/>لزيارة مهراجا من أمرائهم محجور عليه لمرض عقلي بكفالة مضيفي، هو مرسل<lb/>من قبل زوج المهراجا، فلما علمت أنه من علماء دينهم أحببت البحث معه بما<lb/>أدونه هنا.<lb/>قلت: ما الذين جعل هذا النوع من الشجر وأشرت إلى الشجرة التي فوقنا<lb/>مقدسًا؟ قال: إن أوراق هذه الشجرة إذا وضعت على المجدور لا يلبث الجدري أن<lb/>يذبل ويزول من قريب.<lb/>قلت: إن صح هذا فهو لا يوجب لشجرة قداسة دينية، فإن لشجرة الخروع<lb/>زيتًا يطهر الأمعاء من الفساد فيشفي من الذرب والهيضة، وأن لشجرة الكينا مادة<lb/>تزيل الحمى، ولكل شجرة وكل مخلوق خاصية أيضًا.<lb/>قال: نعم وإن كل ذلك أو كل ما في الوجود ما ظهر الفيض الإلهي (ونطق<lb/>كلمة الفيض بالظاء وكان يتكلم باللغة الأوردية، ويترجم لي كلامه ترجماني السيد<lb/>عبد الحق الأعظمي رحمه الله تعالى) فالله تعالى يعبد ويتوجه إليه بمظاهر وجوده<lb/>ومجالي فيضه وآياته في خلقه.<lb/>وذكر أن مذهبهم هذا في وحدة الوجود هو الذي ينتهي إليه كبار العارفين منا<lb/>كشمس الدين التبريزي ومحيي الدين بن عربي وأمثالهم.<lb/>فرددت عليه بكلام حاصله أن التوحيد الحق الذي جاء به الإسلام المجرد من<lb/>شوائب الشرك، الوسط بين إفراط صوفية الهند وغيرهم وفلسفتهم في وحدة الوجود،<lb/>وتفريط المشركين منهم ومن سواهم في تعديد الإله المعبود، هو التوجه إلى الله<lb/>تعالى وحده غير مقترن بأحد من خلقه، مهما تكن مراتبهم في مظاهر فيضه،<lb/>وحظوظهم من خواصه وآياته في خلقه، وهو المُعَبَّر عنه بالحنيفية والموصوف<lb/>صاحبها بالحنيف، فهكذا يتوجه إليه المسلم الموحد الحنيف عند الدعاء والصلاة<lb/>والذكر، يلاحظ أنه هو العلي العظيم القاهر فوق عباده، فلا يصوب نظر قلبه إلى<lb/>ما دونه عند وقوفه في حضرة مناجاته، وبسط أكف الحاجة إلى كرمه، والسجود<lb/>والذل لعظمته وكبريائه، وهو قد كرَّم الإنسان بالعبودية له، وفرض عليه مخاطبته<lb/>كفاحًا بغير وساطة كما ترى في سورة الفاتحة، وفي غيرها من آيات كتابه، كقوله<lb/>فيها وهو ما نقرؤه في كل ركعة من صلاتنا {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) وقوله في غيرها: {وَأَنَّ المَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلاَ تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَداً} (الجن: 18) .<lb/>وأما إذا نظر المسلم إلى كل من هؤلاء المخلوقات وحده فمقتضى كمال<lb/>التوحيد ألا يحجبه شيء من آياته تعالى فيها وما أودع فيها من جمال وخواص<lb/>ومنافع لعباده عن كونها من آلائه ومظاهر فيضه، وتجليات أسمائه وصفاته، ولا<lb/>عن تسخيره بعضها لبعض في عالم الأسباب، ووقوف كل منها في محيطه، لا<lb/>يتجاوزه إلى مشاركته تعالى في شيء مما هو فوق الأسباب المسخرة والسنن العامة<lb/>في خلقه، فهو يعطي كل مخلوق منها حقه، ويعطي ربها وخالقها حقه، ومن ثم<lb/>لا يشركها معه بشيء ما من التقديس والتعبد، لا بالذكر ولا بالدعاء ولا بالتوجه،<lb/>ولا بوضعها أو وضع شيء مما يذكر بها من صورة أو تمثال أو قبر في بيوت<lb/>العبادة تفعلونه في هياكل هذه المدينة (بنارس) وغيرها اهـ.<lb/>(8) معابد الهندوس ومعابد غيرهم:<lb/>في بنارس هذه قبر أبي البشر آدم عليه السلام وقبر زوجه وقبر أمه (ويقال:<lb/>إنهم يعبرون بأمه عن الطبيعة) وقبور قضاته، وهي تحت قباب مصفحة بالذهب،<lb/>كقبة أمير المؤمنين علي في النجف وقباب غيره من أئمة أبنائه (عليهن السلام<lb/>والرضوان) في كربلاء والكاظمية وغيرها، وبجانب قبة آدم تمثال العجل الأحمر<lb/>الذين يزعمون أنه كان يمتطيه في انتقاله من مكان إلى آخر، وترى الأزهار<lb/>منثورة عليه ومن حوله.<lb/>وجميع هذه القبور تُعْبَد بالطواف حولها والتمسح بها، وتلاوة الأدعية<lb/>والأوراد عندها كغيرها من تماثيل معبوداتهم، مع الخشوع وبذل الأموال والنذور<lb/>لها ولسدنتها وكهنتها، فلا يحسبن الجاهل بالتاريخ وبعقائد الملل والنِّحَل أو التعبدات<lb/>فيها أن علماء وثني الهند يعتقدون أن هذه الأشياء تنفع وتضر بنفسها، وأنهم ليس<lb/>لهم فلسفة في عباداتها، كيف وهم أئمة الفلسفة الأولى، ولا سيما فلسفة علم النفس<lb/>والأخلاق والتصوف وتربية الإرادة، وعنهم أخذ غيرهم من الشعوب، وقد بينت<lb/>هذه الحقائق في مواضع من المنار وتفسير القرآن.<lb/>أفيصح لنا معشر المسلمين أن نرى وثني الهند يقتبسون من ديننا الحق ما<lb/>يصلحون به دينهم الفاسد، ويبقى فينا من يصرون على البدع الوثنية التي اتبعنا بها<lb/>سننهم وسنن من قلدهم قبلنا من أهل الكتاب؟ أما آن لنا أن نعلم أننا في مصر<lb/>وغيرها مهملون لعلم التوحيد وهو أعلى العرفان الذي يصلح النفوس ويزكيها،<lb/>ويربأ بها أن تقبل الاستبداد، أو تدين بالذل والعبودية لغير خالقها، وكذا تعليم<lb/>أخلاق الإسلام وتاريخه، وأن وثني الهند وأهل الكتاب أشد عناية بتعليم دينهم منا؟<lb/>أما آن لنا أن نعلم أن فشو هذه الخرافات وتأييد بعض المعممين لها باسم الإسلام،<lb/>هو أكبر أسباب ترك أكثر معلمي المدارس العصرية لهداية الإسلام، وحسبان<lb/>بعضهم أنه كغيره من الأديان الوثنية الخرافية؟<lb/>(9) الإسلام بين الخرافيين والإباحيين:<lb/>لقد كاد الإسلام يضيع بين فريقين أحدهما غلبت عليه الخرافات والبدع<lb/>الملصقة بالدين، فهو يطلب سعادته في الدنيا والآخرة من قبور الميتين، والآخر<lb/>استحوذت عليه الشهوات البدنية فارتكس في حمأة الإباحة، المفسدة للصحة، المفنية<lb/>للثروة، الهادمة لبناء الأسرة. وكل من الفريقين في ضلال مبين، العارفون<lb/>بحقيقة الإسلام الجامع بين مصالح الدنيا والآخرة قد أصبح صوتهم خافتًا لفقد الزعامة<lb/>التي تجمع شملهم، وتصدي الخرافيين لمحاربتهم، وتأييد الزعامة الدينية لهؤلاء<lb/>بمجلة الأزهر، ولم يسبق لهذا نظير في القرون الأخيرة، فالأمة ضائعة بين<lb/>الخرافيين والإباحيين.<lb/>كتب بعض رجال التاريخ في بعض الصحف أن السيدة زينب بنت الإمام<lb/>الحسين السبط عليهما السلام غير مدفونة في المشهد المبني لها في المسجد المضاف<lb/>إلى هذا الاسم، فتصدى الخرافيون للرد على هؤلاء المؤرخين، وكان دليلهم على<lb/>الإثبات قول الشعراني: إن شيخه عليًّا الخواص قد علم بالكشف وجودها في هذا<lb/>القبر، وهذا الكشف الذي يدَّعُونه ليس بحجة شرعية ولا عقلية ولا لغوية، وكتب<lb/>الشعراني هذا طافحة بالخرافات التي لا يقبلها عقل ولا دين، ولعلها أقوى أسباب<lb/>الاستمساك بها عند كثير من المعممين.<lb/>من هذه الردود أن أحد علماء الأزهر كتب مقالاً في الموضوع نشره في<lb/>المقطم يقول فيه لمنكر وجود السيدة زينب في هذا القبر ووجود رأس الإمام الحسين<lb/>في القبر المنسوب إليه: (إنك جئتَ تفجأ المسلمين في اعتقاداتهم المقدسة النبوية<lb/>
               <hi style="color:red;">…</hi> تريد أن تطير البقية من دينهم، وذكر أن وجود أبناء النبوة بين ظهرانيهم كما<lb/>يكون النبي صلى الله عليه وسلم بينهم. وأن الأمة عامتها وخاصتها يرون الأنوار<lb/>النبوية تتلألأ في مقاماتهم، والعزة الهاشمية تتجلى على أضرحتهم، ويحسون بذلك<lb/>أثناء الزيارة ويشعرون أنهم يتوسلون بهم إلى الله تعالى في قضاء حوائجهم فتقضى،<lb/>وفي شفاء مرضاهم فيشفون) .<lb/>ويحتجون بمثل هذا على وجود رأس الحسين عليه السلام في المشهد<lb/>المعروف بمصر، وأنه حي فيه يقضي حوائج المستغيثين به، ولا ندري ما يقولون<lb/>في حكمة حياة الرأس وحده في مصر والجسد وحده في العراق، وكون كل منهما<lb/>حيًّا يقضي حوائج الناس أي فلا حاجة مع وجود هذه المقامات إلى الطب والأطباء،<lb/>ولا إلى الأسباب الدنيوية في قضاء الحاجات، بل لا حاجة إلى دعاء الله تعالى<lb/>وحده فيما وراء الأسباب والعادات.<lb/>(10) اقتراح مؤتمر ديني:<lb/>أيها المسلمون: إن دعاة البدع الخرافية قد نظموا دعايتهم وألفوا لها عصبية<lb/>يؤيدونها بإيهام العامة إجماع علماء الأزهر عليها (وحاشاهم) وبمجلة مشيخة<lb/>الأزهر، وهو ظاهر فيها، والأزهر قوة معنوية لا تُنْكَر، والعامة قوة أكبر وأخطر،<lb/>والله أجل وأكبر، ودينه أظهر وأنور، ومعاذ الله أن يجمع علماء الأزهر على<lb/>بدع أحدثها ملاحدة الباطنية وغيرهم بعد عصر النبوة، وعهد الأئمة وخير قرون<lb/>الملة، ولكن آن لأهل البصيرة من المسلمين أن يستبينوا حقيقة هذه الدعاية الجديدة<lb/>ويمحصوها في جرائدهم بأقلام الأحرار من علماء الأزهر الذين لا يخافون انتقام<lb/>أستاذهم الأكبرة، وأن يلخصوا هذه البدع في قضايا كلية، ويطالبوا مجلس الأزهر<lb/>الأعلى بعقد مؤتمر إسلامي عام لبيان الحق فيها، فإن لم يفعل فليطالبوا الحكومة<lb/>بذلك، فإنه لا يوجد في رجال الحكومة من يستطيع الإيمان بهذه الخرافات المبتدعة،<lb/>بل هي أكبر أسباب فشو الإلحاد في نابتة الأمة، وإننا سنبين صفة هذا المؤتمر<lb/>وموضوعه في مقال خاص، إذا أيدت الأمة طلبنا له. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p223"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4269.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تعليق على خطبة ملك المملكة العربية السعودية</head>
               <lb/>التي لخصناها في الجزء الماضي<lb/>
               <lb/>إن ما قرره هذا الملك العربي الهمام من أسباب ضعف المسلمين وتفرقهم هو<lb/>الحق الواقع الذي لا يقبل المراء ولا المكابرة، وإن ما ذكره من نعم الله تعالى عليه<lb/>بالإمارة والملك وحب قومه وطاعتهم له صحيح يعرفه له ولهم كل من له وقوف<lb/>على تاريخه فيهم، وكذلك ما قاله من حبه للسلم والوفاق، ومن دلائله اتفاقه مع<lb/>سيادة إمام اليمن حتى إذا ما وقع الخلاف على جبل عرو حكَّمَه الإمام يحيى فيه<lb/>فحكم على نفسه، وترك ذلك الجبل الحصين له، وكان هذا الحكم موضع إعجاب<lb/>الشعوب العربية والأعجمية، واستغراب الدول الغربية.<lb/>وكذلك قوله: إنه مسلم سلفي يدعو إلى الاعتصام بكتاب الله تعالى وسنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم وما كان عليه الخلفاء الراشدون، والأئمة المجتهدون،<lb/>فهو حق تشهد له به خطبه وسيرته في أحكامه بقدر استعداده واستعداد علماء بلاده،<lb/>على انتقاد يوجه إلى بعض رجال حكومته، منه ما خوطب به ومنه وما لا يحيط<lb/>به علمًا، ومنه ما يقول: إنه ضرورات قضى بها ضعف الأمة وضعف استعدادها،<lb/>وكثيرًا ما أشرنا إلى هذا في المنار، وفصَّلْنَاه لجلالته في المكتوبات الخاصة.<lb/>وأما الشيء الجديد المهم في الخطبة فهو قوله: (أنا مبشر أدعو لدين الإسلام<lb/>ولنشره بين الأقوام) فهذا نعده وعدًا منه لا يمكنه إيفاؤه إلا بتأسيس جماعة ومدرسة<lb/>للدعوة والإرشاد كالذي سبق لنا في مصر، والذي قرر مثله المؤتمر الإسلامي الذي<lb/>عقد في العام الماضي في بيت المقدس.<lb/>وكذلك قوله: إنه يبذل كل مجهوداته لتوحيد الأمة العربية وجمع كلمتها، فهو<lb/>وعد تطالبه به الشعوب العربية عالمة أنه أقوى دولها وحكوماتها، وأن مقامه في<lb/>قلب جزيرتها من الحجاز ونجد يعطيه من قوة المركز ما يزيد قوة جيشه أضعافًا<lb/>مضاعفة، وحسبنا من قوة جيشه وتأمين بلاده، وحفظ مركزه من التعدي الخارجي<lb/>وتمكنه من العمل، وإنما يعوزه العلم والمال وهما مما يأتي به الرجال، إذا صحت<lb/>النية ووضع النظام لكل عمل من الأعمال، ومتى وثق المسلمون بهذا فإن عربهم<lb/>وعجمهم يبذلون له ما يستطيعون من المساعدة، وفقه الله تعالى ووفق سائر<lb/>المسلمين لإحياء مجد الإسلام. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p224"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4270.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مسألة التجنيس الفرنسي</head>
               <lb/>أتى على دولة فرنسة قرن كامل منذ تم لها الاستيلاء على قطر الجزائر<lb/>الإسلامي، وهي تدبر المكايد لتحويل أهله عن دينهم، وكان الطريق المعبد لها<lb/>ولغيرها من دول الإفرنج الدعوة إلى النصرانية التي يسمونها (التبشير) ولهم فيها<lb/>فنون وشؤون، والتعليم المدرسي، وهو قسمان تبشيري وإلحادي، والتعليم لا يفيد<lb/>إلا في الأحداث، لذلك ابتدعت فرنسة طريقين آخرين لتحويل المسلمين الكبار<lb/>الراشدين عن الإسلام، آخرهما انتزاع شعب البربر المسلم من الإسلام بالقوة<lb/>العسكرية القاهرة، وهو قريب العهد، وأولهما تجنيسهم بجنسيتها الذي يكون<lb/>لصاحبه جميع ما للفرنسي الأصلي من الحقوق القانونية وعليه ما عليهم.<lb/>وهو موضوع حديثنا في هذا الفصل، ومقتضى هذا التجنيس أن يمرق المسلم<lb/>من جنسيته الإسلامية ويؤثر أحكام القانون الفرنسي على أحكام كتاب الله وسنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم في النكاح والطلاق والإرث وغير ذلك، وهو ارتداد<lb/>عن الإسلام صريح لا يحتمل التأويل، ولذلك لم يكن يقدم عليه إلا من لا حظَّ له من<lb/>الإسلام إلا التسمية بالأعلام التي لا تزال خاصة بالمسلمين كمحمد ومحمود<lb/>ومصطفى، وإنما يقدم عليه من غير المارقين المنافقين من لا يعلمون في الغالب<lb/>أنهم يكونون به كفارًا خالدين في جهنم، فإن سلطان الإسلام على قلوب البشر يمنع<lb/>أجهلهم بعقائده وأحكامه أن يؤثر عليه غيره، ويرتد عنه ارتدادًا يكون به عدوًّا لله<lb/>ورسوله صلى الله عليه وسلم ويحرم على المسلمين أن يزوجوه مسلمة وأن يدفنوه<lb/>في مقابرهم، حتى لا تجاور روحه النجسة أرواح موتاهم الطاهرة، فكان الجاهل<lb/>بهذه الأحكام وبما هو أشد منها في الإسلام يرى بأنه يمكنه أن يتجنس بالجنسية<lb/>الفرنسية ويظل مسلمًا، وأن هذا ليس إلا ذنبًا يمكن أن يغفره الله له بالكفارات<lb/>وغيرها؛ لأنه لم يرغب فيه إلا ليدفع عن نفسه ظلم حكومته للمسلمين وإرهاقها لهم<lb/>في أمور دينهم ودنياهم، ويتمتع بمساواة الفرنسيين في حقوقهم، على أن هذه<lb/>الحقوق لا تكون تامة له، وإن عادى المسلمين، وعبد المسيح وأمه والقديسين، أو<lb/>كفر كملاحدتهم بالله وملائكته وكتبه ورسله أجمعين.<lb/>ثم إن فرنسة أدخلت خديعة التجنيس في المملكة التونسية منذ عشر سنين كما<lb/>ذكرنا مخالفة في ذلك شروط الحماية المعقودة بينها، وبين حكومة باي تونس ومنها<lb/>المحافظة على جنسية التونسيين الإسلامية، ولكنها رأت أن الذين يقبلون جنسيتها<lb/>من أهل تونس أقل ممن يقبلونها من أهل الجزائر؛ لأن التونسيين أعلم بأحكام<lb/>الإسلام من الجزائريين، ولهم حكومة ملية صورية، فحاولت حمل الناس عليه بقوة<lb/>السيطرة الرسمية، فخذلت إذ كان فعلها إيقاظًا للشعب كله، فهب يدافع عن دينه،<lb/>فقاومته حكومة الحماية بقوتها، وقوة الحكومة المحلية التي هي آلة بيدها، فلم تزده<lb/>القوتان الرسميتان إلا شجاعة وإقدامًا وثباتًا، سنة الله في يقظة الشعوب من رقادها<lb/>بالاضطهاد والقهر.<lb/>دفنت السلطة متجنسًا بعد آخر في مقابر المسلمين بالقوة العسكرية، وبنت<lb/>قبورهم بالأسمنت والحديد كما تبني الحصون الحربية، وجعلت لها حرسًا من الجند<lb/>شاكي السلاح، فدرى بالكارثة من لم يكن يدري من العوام والخواص، ففهم الشعب<lb/>المؤلف من ميلوني مسلم أنه يراد إخراجه من دينه بالقوة القاهرة، فهاج هيجة عامة<lb/>لم يبال فيها ما تكون العاقبة، قيل له: إن الحكومة أصدرت فتوى شرعية من<lb/>شيخي الإسلام شيخ الجامع الأعظم، وهو المفتي المالكي ومفتي الحنفية فزاده ذلك<lb/>هياجًا؛ لأن مسألة ارتداد المتجنس بالجنسية الفرنسية صارت عنده من المسائل<lb/>المعلومة بالضرورة لما سبق لنا ولغيرنا من الإفتاء بذلك من قبل ولإفتاء بعض<lb/>علمائهم وعلماء الشرق في هذا العهد، والشعوب الإسلامية لا تقيم وزنًا للعلماء<lb/>الرسميين الذين يرونهم آلات في أيدي الحكومات الإسلامية، ولا سيما الخاضعة<lb/>لنفوذ أجنبي، وناهيك بالخضوع للنفوذ الفرنسي.<lb/>كان أعظم مظهر لهيجان الشعب التونسي إضراب طلاب العلم في جامعة<lb/>الزيتونة الأعظم وأكثر شيوخهم عن الدروس، ومشاركتهم لسائر الأهالي في الإنكار<lb/>بالمظاهرات وكانت المظاهرات العامة عظيمة، وكانت الخطب والأناشيد التي<lb/>ألقيت فيها جد مؤثرة، أنذرت الحكومة الزيتونيين وغيرهم بطشتها بهم فتماروا<lb/>بالنذر، ولم يبالوا العقاب المنتظر، وأنشأت محكمة عرفية لعقابهم بالفعل فما زادتهم<lb/>إلا إقدامًا وإيمانًا، وإنه ليجب علينا أن نوجه نظر الأمة الإسلامية في هذه المسألة<lb/>إلى قضيتين: إحداهما دينية تعبدية، والثانية إسلامية سياسية شرعية.<lb/>مسألة التجنس من الوجهة الدينية التعبدية:<lb/>فأما الدينية المحض فإنني أرى بعض المسلمين قد شبه عليهم الحكم كون<lb/>تجنس المسلم بالجنسية الفرنسية ونحوها يُعَدُّ ردة ومروقًا في دين الإسلام ويرجحون<lb/>أنه معصية من كبائر المعاصي التي يمكن أن يقترفها صحيح الإيمان، كالزنا<lb/>والسرقة وشرب الخمر وغيرها من الكبائر التي يتحامى أهل السنة تكفير المسلم بها؛<lb/>إذ يقولون في كتب العقائد: ولا نكفر أحدًا من أهل القبلة بذنب، وأن قوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (لا يزني الزاني حيث يزني وهو مؤمن، ولا يسرق السارق حين<lb/>يسرق وهو مؤمن، ولا يشرب الخمر حين يشربها وهو مؤمن، وهو متفق على<lb/>صحته يجب تأويله بنفي الإيمان الكامل أو بغير ذلك.<lb/>وقد قال لي أحد أصدقائي من فضلاء المسلمين: إذا كان الذي يقبل الجنسية<lb/>الفرنسية أو غيرها من جنسيات الدول غير الإسلامية يُعَدُّ كافرًا فلا يصح إسلام أحد<lb/>من الذين يسلمون في أوربة وأمريكة وهم كثيرون ويزدادون في هذه السنين عامًا<lb/>بعد عام، وإن لي أصدقاء منهم أثق بصحة إسلامهم وكانوا يرجعون إليَّ في كثير<lb/>من مسائل العبادات والأحكام الإسلامية التي تخفى عليهم إذ كنت بينهم.<lb/>قلت له: إن الفرق عظيم بين الفرنسي الأصلي المقيم في بلاده تحت سلطان<lb/>دولته إذا أسلم، وكان قانون دولته يكرهه على أحكام غير أحكام الإسلام، وبين<lb/>المسلم الأصلي الذي يختار لنفسه ترك أحكام الشرع حتى المجمع عليها المعلومة من<lb/>الدين بالضرورة ويستبدل بها أحكام الجنسية التي يختارها عليها.<lb/>إن صفة الفرنسي الذي يهتدي إلى الإسلام أنه قد آمن بعقائده وأخذ بعباداته،<lb/>وفضل شريعته على كل ما يخالفها من شرائع دولته، فيجب عليه العمل بكل ما<lb/>يقدر عليه منها وما يعجز عنه وأمكنه أن ينفذه بصورة لا تعارضها حكومته فعل،<lb/>كالوصية بجعل تركته من بعده لوارثيه الشرعيين في حكم الإسلام، وما عجز عنه<lb/>من كل وجه يكون معذورًا فيه.<lb/>وأما صفة المسلم الذي يختار الجنسية الفرنسية وأمثالها على الإسلامية فهو أنه<lb/>قد فضَّل شرع المكذبين لله ولكتابه ولرسوله خاتم النبيين على شرع الله، وآثر<lb/>الاعتزاز بهم على الاعتزاز بدين الله، وأعان المعتدين على المسلمين في دينهم<lb/>وشرعهم وملكهم فيما يبغونه منهم، وما يبغون إلا محو الإسلام من الأرض دينًا<lb/>وتشريعًا وسلطانًا، وجعل الآخذين به عبيدًا أذلاء لهم، وهذا عين وَلاَيَتهم التي نهى<lb/>الله تعالى عنها وقال: {وَمَن يَتَوَلَّهُم مِّنكُمْ فَإِنَّهُ مِنْهُمْ} (المائدة: 51) فأنى لمسلم<lb/>أن يجعله من المسلمين بعد إخراج الله تعالى إياه منهم وجعله من أعدائهم؟<lb/>ومن هذا الوجه كتبت عند البحث في هذه المسألة أول مرة أن الذي يقبل هذه<lb/>الجنسية مختارًا عالمًا بمعناها وأحكامها لا يكون مرتدًّا عن الإسلام بقبولها، بل لا<lb/>بد أن يكون كافرًا بما جاء محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم عن ربه من قبلها.<lb/>فإن المؤمن الموقن لا يمكنه أن يفعل ما ينافي إيمانه عامدًا متعمدًا، وأما المعاصي<lb/>التي قال علماء السنة: إنها لا تنقض الإيمان فهي ما يفعله المؤمن بجهالة من<lb/>ثوران شهوة أو غضب عليه تنسيه وعيد الله تعالى على الذنب، أو تضعف<lb/>عزيمته أن تتغلب على هوى النفس، كما قيل في تأويل حديث (لا يزني الزاني<lb/>حين يزني وهو مؤمن) إلخ وتأويل معصية آدم إذ قال الله تعالى: {وَلَقَدْ عَهِدْنَا<lb/>إِلَى آدَمَ مِن قَبْلُ فَنَسِيَ وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْماً} (طه: 115) حتى إذا تذكر الوعيد،<lb/>دفعه عنه بضرب من التأويل، كالرجاء في المغفرة، وقد قال الله تعالى: {إِنَّمَا<lb/>التَّوْبَةُ عَلَى اللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ بِجَهَالَةٍ ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ فَأُوْلَئِكَ يَتُوبُ اللَّهُ<lb/>عَلَيْهِمْ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً * وَلَيْسَتِ التَّوْبَةُ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ حَتَّى إِذَا حَضَرَ<lb/>أَحَدَهُمُ المَوْتُ قَالَ إِنِّي تُبْتُ الآنَ وَلاَ الَّذِينَ يَمُوتُونَ وَهُمْ كُفَّارٌ أُوْلَئِكَ أَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَاباً<lb/>أَلِيماً} (النساء: 17-18) فليراجع ما كتبناه في أحكامهما من الجزء الرابع من<lb/>تفسير المنار من شاء.<lb/>والآيات التي تدل على كفر هذا المتجنس من كتاب الله تعالى غير آية التولي<lb/>التي أشرنا إليه آنفا، وما في معناها كثيرة أظهرها في هذا المقام قوله تعالى: {أَلَمْ<lb/>تَرَ إِلَى الَّذِينَ يَزْعُمُونَ أَنَّهُمْ آمَنُوا بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ يُرِيدُونَ أَن<lb/>يَتَحَاكَمُوا إِلَى الطَّاغُوتِ وَقَدْ أُمِرُوا أَن يَكْفُرُوا بِهِ} (النساء: 60) الآيات، فهي<lb/>صريحة في أن الذين يريدون أن يتحاكموا إلى الطاغوت وهو كل ما يخالف حكم<lb/>الله من أحكام المخالفين إنما هم منافقون غير مؤمنين بما أنزل الله وإن لم يتحاكموا<lb/>بالفعل؛ لأن الإرادة وحدها تنافي الإيمان، فكيف إذا نفذها مريدها بالفعل تنفيذًا<lb/>دائمًا؟ فراجع تفسيرها في الجزء الخامس من تفسير المنار.<lb/>ومنها قوله تعالى: {وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى وَيَتَّبِعْ<lb/>غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (النساء:<lb/>115) فإن هذا المتجنس مشاق للرسول باختياره شرع الأجنبي على شرع الله على<lb/>لسانه، ومتبع غير سبيل المؤمنين في أزواجهم من زواج وطلاق وما يتعلق بهما،<lb/>وفي فرائض المواريث وغير ذلك من الأحكام الشخصية والمدنية، بل هو بهذا<lb/>التجنس راضٍ ببذل ماله ونفسه في قتال المسلمين إذا دعته دولته إلى ذلك وهي<lb/>تدعوه عند الحاجة قطعًا.<lb/>ففي المسألة أحكام كثيرة مجمع عليها معلومة من دين الإسلام بالضرورة<lb/>يستحل المتجنس مخالفتها، واستحلالها كفر بالإجماع، والأصل في الاستحلال عدم<lb/>المبالاة بأمر الله ونهيه لا النطق باللسان فقط، وقد قال الفقهاء: إن من اعتقد قبح<lb/>شيء من هذه الأحكام القطعية أو فضَّل غيرها يكون مرتدًّا عن الإسلام، وهذه<lb/>مسألة في غاية البداهة.<lb/>مسألة التجنس من الوجهة الشرعية السياسية:<lb/>وأما القضية السياسية الإسلامية في المسألة، وقد أشرنا إليها في عرض<lb/>الكلام فنوجز الكلام فيها كالقضية الأولى ومجال التطويل فيها أوسع فنقول:<lb/>إن الإسلام دين روحاني، ونظام دولي اجتماعي سياسي، وكل جانب من<lb/>جانبيه هذين معزز للآخر مكمل له، ولذلك كانت غايته سعادة الدارين الدنيا<lb/>والآخرة فموضوع الجانب الأول تزكية النفس البشرية بالعقائد الصحيحة والعبادات<lb/>المعقولة، والأخلاق العالية، والأعمال الشريفة النافعة؛ لتكون أهلا لجوار الله<lb/>تعالى في جنات الآخرة، وموضوع النظام الدولي حماية هذا الدين وكفالته والدفاع<lb/>عنه وعن أهله وأوطانه بالقوة، وإقامة الحق والعدل والحرية بين أهله وجميع<lb/>التابعين لدولته من غير أهله؛ لإقامة العمران، وإظهار سنن الله وأسرار خلقه<lb/>بترقي نوع الإنسان، فالجانب التعبدي الروحاني من الإسلام يكمل النظام المدني<lb/>بنفخ روح الصدق والإخلاص فيه حتى لا تكون السياسة وسيلة لمطامع الدنيا<lb/>وشهواتها وظلم الأقوياء للضعفاء فيها، والنظام المدني السياسي يكفل الجانب<lb/>التعبدي ويمكنه بجعل المتعبدين به أحرارًا أعزاء، آمنين على أنفسهم في إقامته<lb/>لوجه الله تعالى لا يخافون فيه لومة لائم، ولا اعتداء معتدٍ، كما بين الله لهم ذلك<lb/>فيما وعدهم به من استخلافهم في الأرض بقوله: {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ<lb/>وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ<lb/>دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي شَيْئاً<lb/>وَمَن كَفَرَ بَعْدَ ذَلِكَ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (النور: 55)<lb/>ومن المعلوم بالبداهة أن المتجنس بالجنسية الفرنسية إن أمكن عقلا وصح<lb/>شرعًا أن يظل متمسكًا بالجانب الروحي من الإسلام بأن يكون مؤمنًا بأن كل ما جاء<lb/>به محمد صلى الله عليه وسلم من الدين حق يجب اتباعه فيه بتأوله أنه يقدر على<lb/>القيام بعباداته، ويكون عاصيًا معذورًا، فلا يمكن عقلاً ولا شرعًا أن يدعي أنه<lb/>يظل مستمسكًا بالجانب الآخر من الإسلام، وهو السياسي الاجتماعي، فإنه لا معنى<lb/>للتجنس إلا خروجه منه، ومن المعلوم بالضرورة أن كلا من جانبي الإسلام شرع<lb/>الله ودينه، فالمروق من هذا مروق من ذاك وخذل له وجناية عليه.<lb/>أيها المسلمون الغافلون!<lb/>لماذا فرض الله الجهاد عليكم بأموالكم وأنفسكم وجعله أقوى آيات الإيمان؟<lb/>أليس لتأييد دولة الإسلام وحكمه، والدفاع عن داره وأهله؟ لماذا فرض الله الهجرة<lb/>لحرية العقيدة والوجدان، قبل أن يفرض الجهاد؟ أليس لأجل تأسيس دولة الإسلام؟<lb/>لماذا فرض الله الولاية والبراءة وجعل المؤمنين بعضهم أولياء بعض في النصرة<lb/>كما أن الكافرين بعضهم أولياء بعض عليهم؟ ألم تعلموا أن الله تعالى جعل من<lb/>شروط صحة الإسلام: الإيمان بالكتاب كله، وجعل الكفر ببعضه كالكفر به كله،<lb/>ولم يفرق بين التعبدي والسياسي منه؟<lb/>ومن أدلة هذا وشواهده أن الله وبَّخ اليهود واحتج عليهم في قتالهم مع مخالفيهم<lb/>من العرب لإخوانهم المحالفين لغيرهم ثم فدائهم لأسراهم بقوله: {أَفَتُؤْمِنُونَ بِبَعْضِ<lb/>الكِتَابِ وَتَكْفُرُونَ بِبَعْضٍ فَمَا جَزَاءُ مَن يَفْعَلُ ذَلِكَ مِنكُمْ إِلاَّ خِزْيٌ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ<lb/>القِيَامَةِ يُرَدُّونَ إِلَى أَشَدِّ العَذَابِ وَمَا اللَّهُ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ} (البقرة: 85) فهو<lb/>تعالى قد سمى مخالفتهم لشريعتهم في المسائل الحربية كفرًا جزاؤه الخزي والذل في<lb/>الدنيا وأشد عذاب النار في الآخرة، أفيُعَدُّ مثله من المسلمين إيمانًا وإسلامًا ويجعل<lb/>جزاؤه عز الدنيا وسعادة الآخرة؟ وهل حال المسلمين في تونس وغيرها تدل على<lb/>ذلك؟<lb/>أتريدون مع هذا أن تجدوا للخارجين من ولاية الإسلام وجنسيته إلى ولاية<lb/>المحادين له مخرجًا لفظيًّا من أحكام الردة لإثبات إسلامه ودفنه في مقابر المسلمين<lb/>خداعًا لعامتهم ليقبلوا الخروج مما خرج منه، والدخول فيما دخل فيه، إلى أن<lb/>يزول الإسلام كله من بلادكم بجهل عامتكم، ونفاق خاصتكم؟<lb/>أرأيتم هذه الصراحة في بيان حقيقة دينكم التي قلما يتجرأ غير صاحب المنار<lb/>على الجهر بها في صحيفة تنشر؟ إنها لهي بعض ما يجب أن تعلموه وتعملوا به،<lb/>ولو صرح لكم بكل ما يجب عليكم لرجت الأرض رجًّا، وقامت عليه جميع دول<lb/>أوربة وصحفها بل على الإسلام كله، على أنه قد بين كل شيء في فرص أخرى،<lb/>ولكن أكثر المسلمين لا يقرءون، وأكثر الذين يقرءون منهم لا يفقهون، وأكثر<lb/>الذين يفقهون على قلتهم في أنفسهم متحيرون، ولا يدرون ما يعملون {وَلَقَدْ وَصَّلْنَا<lb/>لَهُمُ القَوْلَ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ} (القصص: 51)<lb/>وأما أنتم أيها الفرنسيس فحسبكم بغيًا وفجورًا، وحسبكم اضطهادًا لدين الحق،<lb/>واستعبادًا للمستضعفين من الخلق، واعلموا أن الإسلام لا يزول بزوال الدولة<lb/>العثمانية، وارتداد الحكومة التركية، وأنكم لم تصيروا آلهة العالم بضعف الدولة<lb/>الألمانية، وأن صداقة الإسلام خير لكم من عداوته، فاطلبوها تجدوها، قبل أن<lb/>تحتاجوا إليها فلا تجدوها والعاقبة للمتقين، ولا عدوان إلا على الظالمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p231"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4271.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>التبشير أو التنصير في مصر</head>
               <lb/>ماضيه وحاضره ومساعدة الحكومة له<lb/>
               <lb/>ليس في مصر من الحملة الدولية الصليبية على الإسلام كل ما في<lb/>المستعمرات الأوربية منها، ليس فيها مسألة كمسألة البربر في المغرب ومسألة<lb/>العلويين في سورية، ولا كمسألة التجنيس في إفريقية الفرنسية كلها، ولا كمسألة<lb/>الجلاء والإبادة في طرابلس الغرب وبرقة؛ إذ لا مجال فيها لهذه الحملات وهي<lb/>ذات حكومة إسلامية مستقلة بنفسها، معترف باستقلالها من جميع الدول، وما كانت<lb/>سيادة الدولة العثمانية السياسية عليها إلا مزيد حصانة لها ووقاية من هذا النوع من<lb/>الحرب الصليبية.<lb/>بيد أن استقلالها وتلك السيادة عليها من قبل لم يكونا واقيين لها ولا للإسلام<lb/>فيها ولا في تلك الدولة من سائر أنواع الحرب الصليبية، فقد اعتدى على استقلالها<lb/>الفرنسيس ثم الإنكليز، وقد اعتدى على إسلامها الفريقان وغيرهما بالتعليم الإلحادي<lb/>وبجميع وسائل التنصير من دعاية لسانية وكتابية وتعليم وتطبيب وإغراء وإغواء<lb/>بالمال والشهوات وغير ذلك، وقد وجدوا من حكومتها المتفرنجة كل مساعدة مالية<lb/>وإدارية على جميع ذلك، وكان نجاحهم في التعليم الإلحادي أتم من غيره، فهو الذي<lb/>جعل نفوذهم السياسي والأدبي والاقتصادي يعلو ولا يعلى، ويحطم كل ما تحته من<lb/>نفوذ للحكومة المصرية، ومن حرمة للأمة المصرية، واشتد هذا النفوذ من إسماعيل<lb/>باشا إلى اليوم، فكانت مدارس الأجانب الإلحادية والتنصيرية تُسَاعَد من الحكومة<lb/>المصرية بالمال وبهبة المباني والأراضي، وبإعفاء ما يرد لها من بلادها من الكتب<lb/>المراد بها هدم الإسلام ومن الأدوات المدرسية وغيرها من رسوم المكس (الجمرك)<lb/>وكان الوزراء والكبراء ثم الأوساط فالفقراء - وما زالوا - يعلمون أولادهم ذكرانًَا<lb/>وإناثًا فيها، ويفضلون تربية القسيسين والرهبان والراهبات والمبشرين والمبشرات<lb/>على تربية المدارس المصرية الأميرية وغيرها، ولم يكن أحد ممن يقذفون بأولادهم<lb/>أو ينبذونهم فيها يبالي عاقبة هذا التعليم في جنايته على الدين والدنيا: أما الدنيا فلأن<lb/>زمامها في أيدي هؤلاء الإفرنج فصارت تطلب بالزلفى عندهم، ولقد قال اللورد<lb/>سالسبوري: إن مدارس المبشرين أول خطوات الاستعمار فإن أول عملها إحداث<lb/>الشقاق في الأمة التي تنشر فيها.. وأما الدين فلأنه لم يعد مما يراد في مصر من<lb/>التربية والتعليم، إذ قررت الحكومة المصرية جعل ما كان واجبًا من تعليمه والعمل به<lb/>أمرًا اختياريًّا لا شأن له ولا يطالب التلاميذ به، فصار الدين في مدارسها كالشيء اللقا<lb/>(اللقا بالفتح ما يُلْقى ويطرح لعدم الحاجة إليه) وهي تعلم أن أئمتها من الإفرنج<lb/>يجعلونهما من الفرائض القطعية التي لا هوادة فيها، ويجبرون عليهما كل من يعلمونه<lb/>من أبناء دينهم ومن المسلمين.<lb/>زال ما كان من رسوم ماثلة للدين من مدارس الحكومة على ما كان من قلة<lb/>غنائه، وتعليم الأزهر وملحقاته للدين أصبح عقيمًا في هذا العصر على أنه<lb/>محصور بين حيطانه في دروس تلك الكتب التي صار ضرها أكبر من نفعها كما<lb/>بيَّناه بالبرهان مرارًا، وأقمنا الحجة اللسانية به على شيخ الأزهر لهذا العهد في<lb/>محفل حافل، والخرافات الدينية فاشية في الأمة من جهة، ونزغات الإلحاد<lb/>والتفرنج من جهة ثانية، فخلا الجو للمبشرين في التعليم الديني بالأساليب العصرية<lb/>الموافقة لأذهان التلاميذ، ومبدأ الدين فطري في أنفس البشر، فإن لم يوجد من<lb/>يلقن النشء دين الفطرة المعقول قبلوا من يلقنهم أي دين كان قبل الرشد واستقلال<lb/>العقل.<lb/>ذلك، ولم يوجد في مصر هيئة دينية حكومية ولا ملية تتولى أمر التربية<lb/>الإسلامية العامة ومراقبة سيرها في الأمة، ولا العناية ببث التعليم الديني السهل<lb/>والوعظ العام في طبقات الأهالي ولا سيما تعليم البنات، وإرشاد الأمهات،<lb/>كالهيئات البطركية والحاخامية عند النصارى واليهود، ولم يوجد فيها جمعيات<lb/>إسلامية تتولى ذلك بنظام عام، إلا ما تجدد في هذه السنين الأخيرة من الجمعيات<lb/>الوعظية الضيقة النطاق، الضعيفة التأثير.<lb/>أول من فطن لمقاومة التنصير:<lb/>كان أول من فطن من المسلمين بأمر تنصيرهم في مصر المصلحان العظيمان<lb/>السيد جمال الدين الأفغاني، والشيخ محمد عبده في القرن الماضي. وقد كان أول<lb/>حادثة علمت في عهدهما مثل حوادثهم التي فطن لها الجمهور في هذا العهد، أن<lb/>طغمة التبشير الأمريكانية نصَّرَتْ فتًى مصريًّا وصارت تعرضه للوعظ العام الذي<lb/>يحضره كثير من المسلمين في كنيستهم بحي الأزبكية، فكبر ذلك على السيد فعهد<lb/>إلى جماعة من الإيرانيين بخطفه من الكنيسة ووضعه في مكان خفي ففعلوا وذهب<lb/>هو وتلميذه الأكبر الى ذلك المكان واستتابا الفتى، وأقنعاه بأن الإسلام هو دين الله.<lb/>وسعيا لتلافي مثل هذا الأمر لدى الحكومة فلم يسمع لهما أحد، وقد ركبا مرة عربة<lb/>وذهبا إلى محافظ العاصمة في يوم مطير كثير الوحل للاستعانة به على إنقاذه فلم<lb/>يحفل بسعيهما، فقال السيد للشيخ: إنه والله ليس في مصر مسلم غيري وغيرك.<lb/>أول من اقترح مراقبة الحكومة للمدارس الأجنبية فتقرر:<lb/>قد كان الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده أول من فكر في خطر المدارس<lb/>الأجنبية على مصر فاقترح على مجلس المعارف الأعلى الذي ألف في مصر بسعيه<lb/>سنة 1398 هـ (1881 م) أن يقرر جعل جميع مدارس الأجانب في القطر<lb/>المصري تحت مراقبة الحكومة وتفتيشها وقد كان من معارضة أعضائه من الأجانب<lb/>لهذا الاقتراح ما كان، وكان من فوزه فيه بالوسائل الذي اتخذها له ما هو من<lb/>عجائب أعماله في خدمة الأمة (يراجع ذلك في ص 144 من تاريخ الأستاذ الإمام) .<lb/>وكان يجب على الحكومة المصرية أن تتخذ هذا القرار قانونًا متبعًا دائمًا ولكن<lb/>البلاد نكبت في ذلك العهد بالاحتلال الإنكليزي في إثر الثورة العرابية ففقدت<lb/>حكومتها كل سلطان كان لها على التعليم وغير التعليم، وألقيت مقاليد وزارة<lb/>المعارف المصرية في يد قسيس إنكليزي (مبشر) جعل سكرتيرًا لها فمستشارًا،<lb/>وكان من أمر التعليم الإسلامي والتربية في مدارسها ما أشرنا إليه آنفًا، وقد<lb/>اعترفت إنكلترة لمصر بعد الحرب الكبرى بالاستقلال مقيدًا بتحفظات لا تمس<lb/>التعليم الحكومي ولكن الدين الإسلامي لم يزدد بذلك إلا ضعفًا في مدارس الحكومة<lb/>والأوقاف العامة والخاصة بالبيت المالك ويعارضه قوة دين النصرانية في جميع<lb/>المدارس الأجنبية.<lb/>مساعدة الاحتلال للتنصير واضطهاد المنار:<lb/>بلغ من مساعدة الاحتلال الإنكليزي لدعاية المبشرين بسيطرتها على الحكومة<lb/>أن أمر اللورد كتشنر وزير الأوقاف بإلغاء المستشفى الذي بنته الوزارة في مصر<lb/>القديمة بجوار مستشفى هرمن التبشيري؛ لأنه يصرف كثيرًا من فقراء المسلمين<lb/>عنه فيحرمون من التبشير بالنصرانية، فوعده الوزير بأن سيبحث له عن مكان<lb/>بعيد عن مستشفى التبشير يصلح له فينقله إليه، ولكن الله تعالى صرف اللورد<lb/>المستبد عن هذه البلاد قبل أن ينفذ أمره هذا.<lb/>وقد أمر اللورد بما هو شر من ذلك استبدادًا وتحكمًا في هذه الحكومة الصورية<lb/>لمساعدة النصرانية على الإسلام، أمر بتعطيل مجلة المنار؛ لأنها ترد على<lb/>المبشرين، وبنى ذلك على مقالة نشرت فيه بإمضاء الدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>رحمه الله تعالى قالوا: إنها شديدة اللهجة، وقد كتب اللورد على الجزء الذي نشرنا<lb/>فيه تلك المقالة بخطه ما كتب، وأرسلها إلى النائب العام ليقيم الدعوى على صاحب<lb/>المنار ويحكم بعقابه وتعطيل مجلته.<lb/>وكان النائب العام عبد الخالق ثروت باشا والوزارة وزارة محمد سعيد باشا<lb/>(رحمهما الله تعالى) فكبر عليهما أن يعطلا المجلة الإسلامية الوحيدة التي تنشر<lb/>وتفاوضا في الأمر فاتفقا على أن يحاولا إقناعي بترك الرد على المبشرين والكلام<lb/>في النصرانية ليتوسلا بذلك إلى إقناع اللورد بعدم تعطيل المنار، فكلمني ثروت<lb/>باشا بالمسرة (التلفون) أنه يريد أن يكلمني في أمر مهم في داره إن لم يكن لدي<lb/>مانع من زيارته فيها في تلك الساعة أو عندي، وكنت في مدرسة الدعوة والإرشاد<lb/>فأجبته مخبرًا بوجود المانع فجاء بنفسه وأطلعني على الكتابة الإنكليزية التي كتبها<lb/>اللورد على المنار وأخبرني الخبر وسألني عن رأيي فيه، فقلت له: إنني لن أدع<lb/>الرد على المبشرين ما داموا يطعنون في الإسلام ويدعون المسلمين إلى دينهم؛ لأن<lb/>الرد عليهم وتفنيد شبهاتهم فرض من فروض الكفاية لا أرى في البلاد مجلة ولا<lb/>جريدة تقوم بها، فإن تركتها كنت آثمًا كجميع القادرين عليها. قال: إن دولة<lb/>رئيس النظار يسوءه تعطيل المنار كما يسوءني وأود أن تساعدنا على اتقاء هذا<lb/>الشر، وهو يرجوك أن تقابله في داره وتأتي معك بالدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>وتخبره بالوقت الذي تحضران فيه وأنا سأكون عنده لننظر في المسألة ففعلت.<lb/>جئت الوزير الرئيس بالدكتور في الموعد الذي اتفقنا عليه، وكان قد علم من<lb/>النائب العام أنني لن أكف عن الرد على المبشرين فأمر بدخولي عليه وحدي أولا<lb/>وبوضع الدكتور في حجرة الانتظار إلى أن يطلبه؛ لأنه كره أن يسمع ما يدور بيننا<lb/>من الكلام الحر الصريح، وكان ثروت باشا قد حضر، فبدأ الوزير يذكرني<lb/>بسيطرة الإنكليز على البلاد وشأن المبشرين عندهم وأنهم ضاقوا ذرعًا بما ينشر في<lb/>المنار من الطعن في دينهم حتى طلبوا من الحكومة محاكمته لعقابه وتعطيله، وأنه<lb/>يشق عليه ذلك؛ لعلمه بقيمة خدمة المنار للإسلام، ويرغب إليَّ أن أكف عن ذلك<lb/>ليتخذه حجة على إقناع اللورد كتشنر بالعدول عن اقتراحه أو أمره الذي علمته.<lb/>قلت: إن ما أنشره في المنار قسمان: أحدهما تفسير آيات القرآن التي نزلت<lb/>في شأن النصارى ودينهم فلا بد من بيان معانيها وإقامة ما عندنا من الدلائل الدينية<lb/>والعقلية والتاريخية على صحتها، وثانيهما مقالات في الرد على المبشرين المعتدين<lb/>علينا في بلادنا: وهذا فرض من فروض الكفاية إلخ.<lb/>قال: إنك لا تقتصر على الرد بل تهاجمهم كثيرًا.<lb/>قلت: ما يوجد في المنار من هجوم فهو في ميدان الدفاع إذ كانوا هم المعتدين<lb/>في الأصل، وإنما يتحقق معنى هجوم الاعتداء في إعلان الحرب وبدئها لا في كل<lb/>معركة منها، فإذا كان لهم الحرية في هذا دون المسلمين في حكومتنا فلتحكم عليَّ<lb/>هذه الحكومة بما تشاء <hi style="color:red;">…</hi> وتكلمت كلامًا شديدًا في حقوق الإسلام ووجوب الهجرة<lb/>من مصر إذا فقدت حرية الدين، وأجابني الوزير بصراحة غريبة في استبداد<lb/>الإنكليز لا حاجة إلى شرحها.<lb/>ثم قال: إن ما تكتبه أنت بقلمك تتحرى فيه الأدب واتقاء ما يمنعه القانون<lb/>ويعاقب عليه، ويمكننا أن ندافع عنك بأن مجلتك دينية تقوم بوظيفتها، وليس كذلك<lb/>تلميذك الدكتور محمد توفيق صدقي فهو شديد اللهجة ويكتب ما يعد طعنًا صريحًا في<lb/>الديانة المسيحية لا بيانًا لعقائد الإسلام ولا مناظرة للمبشرين، فأرى أن تساعدنا<lb/>عليه عند الكلام معه وإنذاره.<lb/>ثم طلب الدكتور فحضر فكلمه الوزير بأن ما يكتبه في الديانة المسيحية ليس<lb/>من شأنه، وقد يفضي إلى عقابه وعزله من وظيفته في الحكومة، وهو يمضيه<lb/>باسمه مع ذكر وظيفته، والذي ينبغي له أن يكتبه في المنار وغيره هو الوصايا<lb/>الصحية والمقالات العلمية والطبية، فإن كان لا بد له من كتابة مثل هذه الردود<lb/>فيجب عليه اجتناب ما يعد طعنًا لا بحثًا وأن لا يمضيه باسمه الصريح. فوعد<lb/>الدكتور بذلك.<lb/>هذا ملخص ما وقع في هذه الحادثة، وقد كتبت عقبها في آخر المجلد السادس<lb/>عشر من المنار ما نصه:<lb/>حرية المسلمين الدينية بمصر<lb/>لدعاة النصرانية (المبشرين) عدة مدارس ومستشفيات وصحف في مصر لا<lb/>غرض لهم منها إلا تنصير المسلمين، وقد ساعدتهم الحكومة المصرية على إنشاء<lb/>مدارسهم ومستشفياتهم باسم نشر العلم وعمل الخير، ثم إنهم ينشرون في كل سنة<lb/>عدة كتب ورسائل في الطعن في القرآن والنبي عليه الصلاة والسلام، وتنفير<lb/>المسلمين من الإسلام. دع النشرات والأوراق الصغيرة التي ينثرونها في<lb/>المستشفيات، والخطب التي يلقونها فيها، وفي سائر معاهد التبشير، وقد عز<lb/>عليهم مع هذا أن يكون للمسلمين في هذا القطر الإسلامي كله صحيفة إسلامية واحدة<lb/>ترد عليهم وتدافع عن الإسلام، فسعوا بواسطة بعض قناصلهم إلى لورد كتشنر<lb/>ورغبوا إليه أن يأمر الحكومة المصرية بإلغاء المنار وإبطال صدورها، وبمحاكمة<lb/>صاحبها هو والدكتور صدقي الذي يساعده في الرد عليهم! أليس من عجائب الغلو<lb/>في تعصب القوم أن يسعى إلى هذا أو يتحدث به أو يفكر فيه بعض أبناء الأمتين<lb/>الأمريكية والإنكليزية، أعرق أمم الإفرنج في احترام الحرية؟<lb/>وقد سئلنا عما يُنْشَر في المنار من الرد على النصارى فأجبنا: أننا أقدمنا على<lb/>هذا العمل مدافعين لا مهاجمين، وأن هؤلاء المبشرين قد كتبوا في الطعن في ديننا<lb/>أضعاف ما كتبنا، وأن هذا الرد واجب علينا شرعًا، بل هو من فرائض الكفاية إذا<lb/>لم يقم به بعض المسلمين أَثِمَ الجميع، وأنه يجب على المسلمين الهجرة من البلاد<lb/>التي ليس لهم حرية فيها في إظهار دينهم والدفاع عنه، وأننا مع هذا نفضل أن<lb/>يسكت هؤلاء المعتدون عنا ونسكت عنهم.<lb/>على أن مجالهم في الرد علينا أوسع؛ لأننا نؤمن بنبيهم وكتابهم الذي أنزله<lb/>الله عليه، ونعد الطعن فيه كفرًا كالطعن في نبينا بلا فرق، فلا نستطيع أن نقول<lb/>كما يقولون، ولا أن نخوض كما يخوضون.<lb/>ألا إنه لم يكن يظن أحد من الناس أن الحرية التي كانت مصر تفاخر فيها<lb/>أوربة من كل وجه تتضاءل بعد لورد كرومر حتى يطمع الطامعون فيها بمثل ما<lb/>ذكرنا، وهي التي رفعت اسم إنكلترة حتى صار جميع مسلمي الأرض يفضلونها<lb/>على جميع دول أوربة، ضعفت في مصر الحرية السياسية فخفف على الناس<lb/>المُصَاب فيها راحتهم من أولئك الأحداث السفهاء، فإذا اضطهدت الحرية الدينية<lb/>فأي شيء يخفف على المسلمين مصابها ويعزيهم عنها؟ على أن الذي ظهر لنا أن<lb/>أولي الشأن قد أقنعوا أولئك السعاة المحالين) بل لورد كتشنر) بأنهم هم المعتدون،<lb/>وأنه يصدق على المنار وعليهم (واحدة بواحدة بل بمئات، والبادئ أظلم) اهـ.<lb/>هذا ما فعله المبشرون في مصر من السعي لتعطيل المنار، وقد فعلوا مثله<lb/>في السودان فكانت حكومته أطوع لهم؛ لأنها إنكليزية خالصة فصادرت كل ما<lb/>أرسل إلى السودان حتى المسجل منه وأحرقته ومنعت دخوله في تلك البلاد،<lb/>واستمر هذا المنع إلى سنة 1345 ثم طلبنا من حكومة السودان الحاضرة الإذن به<lb/>فأذنت.<lb/>كان يقع لنا مثل هذا فلا نهن لما أصابنا في سبيل الله، ومشيخة الأزهر لا<lb/>تبدئ في الدفاع عن الإسلام ولا تعيد، والأمة في شغل عن المبشرين بالسياسة أو<lb/>الشهوات، حتى تفاقم شرهم، وصار مثل القس زويمر منهم يدخل الأزهر ويزور<lb/>بعض علمائه في بيوتهم داعيًا إلى النصرانية، حتى كاد يبطش به صديقنا الأستاذ<lb/>الشيخ علي سرور الزنكلوني في الأزهر مرة واشتهرت الحادثة، ولكن الأمة قد<lb/>استيقظت في هذه السنة بكثرة ما تنشره الجرائد من حوادث كاستمالتهم للشبان<lb/>بالنساء الجميلات، وقلب أفكارهم بالتنويم المغناطيسي، وإغوائهم للبنات في<lb/>مدارسهم، بالترغيب والترهيب، وكذا الضرب والتعذيب، وليس للحكومة عندهم<lb/>أدنى قيمة، وسنبين في الجزء التالي ما يجب عمله في كف عدوانهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p238"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4272.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>(بقية ما كتبناه للجزء الماضي من الرد على كتاب فريد أفندي وجدي<lb/>(الإسلام دين عام خالد) وزعمه فيه أن الإسلام هو أن يعمل كل إنسان بعلمه وعقله<lb/>وتفكيره بدون تلقين من أحد، وهو ما فسر به دين الفطرة، أي الطبيعة. وهذا<lb/>الزعم هدم لدين القرآن لا تفسير له، ولا توحيد لجميع الأديان، كما يزعم، ويعلم<lb/>القارئ ببطلان زعمه بالإيجاز مما يأتي:<lb/>(1) الإنسان عالم اجتماعي يعيش بالتعاون العلمي والعملي، وتنمى معارفه<lb/>كلها بتلقي بعض أفراده من بعض حتى إنه يستحيل أن يكون لكل فرد دين هو وليد<lb/>فكره وعقله وحده لم يتلق منه شيئًا من عشرائه، ومن انفرد بشيء فقلما يوافقه عليه<lb/>قومه، إذن يستحيل أن يكون ما ذكره هو الدين في كل قوم أو في البشر كلهم،<lb/>فتعين أنه يريد أن يكون لكل فرد دين يصح أن يسمى الإسلام.<lb/>(2) إن كانت الطبيعة التي يولد عليها كل طفل من البشر هي دين الله<lb/>الحق الذي سماه الإسلام، فكل ما يهتدي إليه الإنسان من أول نشأته إلى آخر حياته<lb/>بعلمه وتفكيره وعقله هو دين الإسلام، ومنه عبادة بعض الحشرات وغيرها من<lb/>حيوان ونبات وجماد، وهو يقتضي أن قبائل الهمج من معطلة ووثنية كلهم على<lb/>الإسلام، وأن الذي لا يصح أن يكون من دين الإسلام هو ما جاءهم به النبيون<lb/>المرسلون؛ لأنه تلقين تلقوه من الوحي ولقنوه للناس، لم يكن مما وصلوا إليه<lb/>بعلمهم وتفكيرهم.<lb/>(3) هل فهم أولئك العلماء المنتهون من تراجم القرآن بلغاتهم (وهو يشهد<lb/>لها بالصحة والدقة في تحديد معانيه) هذا المعنى الذي قرَّره في الآية؟ وهل كان له<lb/>من الوقع العظيم في عقولهم ما وصفه وصاروا به مسلمين مؤمنين بنبوة محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم، ويكون القرآن كلام الله تعالى؟ أم هي مترجمة بلغاتهم بغير<lb/>المعنى الذي فسرها هو به، فيكون إيمانه موقوفًا على اطلاعهم على تفسيره؟<lb/>وكيف السبيل إلى اقتناعهم بتفسيره لها في هذه الحال وترجيحه على ما يخالفه من<lb/>فهم علمائهم وعلماء المسلمين كافة؟<lb/>(4) إذا أعجب هؤلاء العلماء المنتهون بهذه الآية من القرآن، وبالآية<lb/>الجامعة بين تنزيه الخالق عز وجل ووصفه ببعض صفات خلقه وهي {لَيْسَ كَمِثْلِهِ<lb/>شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الشورى: 11) وأكبروا مخاطبة البشر بهما من<lb/>زهاء أربعة عشر قرنًا كما قال، واتخذوهما منهاجًا من مناهجهم العلمية الكسبية<lb/>بعقولهم، يسيرون عليها في تطلابهم للوصول إلى روح الوجود العام، أو وصاله<lb/>وصال العشاق للمعشوقات، وكان الأستاذ محمد فريد أفندي وجدي يعدهم بهذا<lb/>مسلمين دائنين بدين القرآن، وإن لم يتبعوا ما أنزله الله تعالى فيه من عقائد<lb/>وعبادات وآداب وشرائع، ولم ينتهوا عما نهى عنه من المحرمات والرذائل؛ لأن<lb/>هذه الأصول والفروع من الدين مما يحتاج إليه من دونهم من الطبقتين الوسطى<lb/>والدنيا في رأيه، إن فرضنا صحة هذا كله فأي ربح للإسلام القديم وأهله منهم في<lb/>حفظ دين القرآن وتجديدهم إياه بفلسفته هو، وما هو إلا إسلامه دون إسلام محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم وأتباعه؟ أم يريد أن يكونوا أتباعًا له في هذا، فيسمون<lb/>محمديين وجديين؟<lb/>(5) مَن هؤلاء العلماء المنتهون وكم عددهم؟ أليسوا أفراد الفلاسفة والعلماء<lb/>الذين انقطع كل منهم لإتقان مسألة أو مسائل من النظريات العقلية والاجتماعية<lb/>أو العلوم والفنون فلا يكاد يعنى بغيرها؟ إن هؤلاء إذا وافقوا القرآن في بعض آياته<lb/>فإنما يوافقونه كما يوافق كل منهم غيره فيما يستحسنه من رأيه، لا لاعتقادهم أنه<lb/>كلام (روح الوجود العام) الذي هو أقرب وسائل الوصول إليه والزلفى عنده،<lb/>وإنما هو الوسيلة إلى ذلك ببيان الرسول له بأمره، ولن يكونوا مسلمين إلا بهذا<lb/>الإيمان، وبما يستلزمه من الأعمال، ولن يصلوا إلى أعلى ما يمكن للبشر أن<lb/>يصلوا إليه في الدنيا من معرفة الله عز وجل والكمال في حبه المؤهل لما هو<lb/>فوق ذلك في الآخرة إلا بهذا الإيمان والإسلام، دون الإسلام الذين اخترعه محمد<lb/>فريد أفندي وجدي.<lb/>(6) إن تسميته ما فعلته الجمهورية التركية من رفض الإسلام كله وإجبار<lb/>شعبها على اتباع ترجمة القرآن بالتركية وكتابته بالحروف اللاتينية والتعبد بها من<lb/>اعتقادهم أنه حرام أو كفر، قد يكون عنده من إسلام المنتهين وهو في اعتقاد جميع<lb/>المسلمين كفر وارتداد عن الإسلام ممن كان مسلمًا، فما باله يخاطب به المسلمين<lb/>في جريدة سياسية يومية (جريدة الجهاد) مُلَبِّسًا عليهم بأنه مجدِّد للإسلام؟<lb/>(7) ليخبرنا الأستاذ فريد أفندي وجدي عمن يعرف في قومه الترك من<lb/>هؤلاء العلماء المنتهين الهائمين في حب روح الوجود العام المتطلعين لوصاله؟ هل<lb/>مصطفى باشا كمال وعصمت باشا وأمثالهم من رجال الحرب منهم؟ وما حقيقة<lb/>العبقرية التي زعم أن الترك فاقوا بها غيرهم من الشعوب فأقر هو بسببها حكومتهم<lb/>العسكرية على رفضها للشريعة الإسلامية المشتملة على كل ما تحتاج إليه الطبقة<lb/>الوسطى والطبقة الدنيا من هداية الدين مما لا يوجد في غيرها، وقد فضلت هذه<lb/>الحكومة شرائع سويسرة وإيطالية وغيرهما عليها، ولم تستطع أن تسن شريعة<lb/>تركية لائقة بعبقريتها؟<lb/>إن كانت هذه العبقرية هي استبسالهم في ظفرهم على اليونان الضعيفة في<lb/>عقر دارهم وقلب وطنهم وهو الأناضول فكيف يطمع في إقناع الأمم الفاتحة التي<lb/>قهرت الترك، ومن هم أقوى من الترك بقبول الإسلام الصحيح أو بإسلامه هو،<lb/>وكلها متعصبة لأديانها؟<lb/>إن من أعجب ما في مصر من الفوضى الدينية والأدبية أن ينشر فيها مثل هذا<lb/>الإلحاد السخيف، ويوجد في المسلمين مَن يثني عليه، وعلى كاتبه بنصر الإسلام،<lb/>والانفراد ببيان حقيقته للأنام، وينشر هذا الثناء في الجريدة التي نشرته، ثم لا<lb/>يجد من شيخ الأزهر، ولا هيئة كبار العلماء فيه، ولا محرري مجلته التي سميت<lb/>باطلاً (نور الإسلام) من يخطئه ويبين له ولقراء كلامه أنه دعوة إلى إبطال<lb/>الإسلام.<lb/>وإنني قد كلمت في هذا رئيس تحرير هذه المجلة؛ إذ لقيته في دار سفارة<lb/>الدولة الأفغانية - وكان قد نشر مقالاً في الانتقاد على فريد أفندي وجدي فقلت له:<lb/>إن هذه المقالات في الإسلام تتضمن الرد على مجلتكم، وإن الثناء عليها من فئة لا<lb/>تخلو من بعض الأزهريين، والسكوت عليها منكم ومن سائر العلماء، يتضمن<lb/>نقض نقدكم، وترجيح فهمه للإسلام على فهمكم، الذي هو فهم المشيخة الرسمية<lb/>وأتباعها فسكت، وكلمت أيضًا بعض من لقيت من علماء الأزهر في هذا المعنى.<lb/>وأما ما يجب عليَّ من ذلك فكنت معتمدًا فيه على بحثي المستفيض في حقيقة<lb/>الوحي المحمدي وحجة القرآن على جميع البشر الذي نشرت أكثره في تفسير المنار<lb/>وطبعته في كتاب مستقل، وهو يتضمن هدم كل ما في هذه المقالات من الباطل،<lb/>ومنه تفسير دين الفطرة، فلما أهدى إليَّ الكتاب صار من الواجب عليَّ شرعًا أن<lb/>أعجل بهذا النقد له قبل صدور كتاب (الوحي المحمدي) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4273.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
