<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2518.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1912م</date>
         <pb n="n15-p97" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2519.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>السيد حسين رضا<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>ولد شقيقنا فقيد الإصلاح والفضيلة السيد حسين لبضع ليال خلت من شهر<lb/>ربيع الأول سنة 1299 (الموافق شهر يناير 1882) وقد اغتبط والده بولادته ما<lb/>لم يغتبط بولادة غيره من ولده، وكان يقول: إنه ولد ليلة المولد النبوي وأنا أرى<lb/>أنه ولد قبلها بليلة فإن ليلة المولد هي ليلة تسع على التحقيق. وكان يحبه حبًّا شديدًا<lb/>حتى كان يظهر حبه له في حضرته خلافًا لعادته مع أولاده، ويلهج المرة بعد المرة<lb/>بقوله (هذا الحسين بن علي) فكأن هذا كان منه إشارة إلى الفجيعة به في المحرم.<lb/>تعلم مبادئ القراءة والكتابة في القلمون ولاحت عليه من نشأته الأولى مخايل<lb/>الذكاء والنجابة والعقل، واعتصم منذ طفولته بحبوة الحياء والأدب، وإنني لا أتذكر<lb/>أن أحدًا أهانه بقول أو فعل، وكنت أنا الذي حملت الوالد رحمه الله تعالى على<lb/>وضعه في مدرسة الحكومة الابتدائية في <placeName>طرابلس</placeName> (وكنت يومئذ أطلب العلوم<lb/>الدينية والعربية في تلك المدينة) وكان يضن به على المدن خوفًا على أخلاقه،<lb/>ويحب أن يطلب العلم في غير المدارس الرسمية، وكنت أتعاهده بكل ما يحتاج إليه،<lb/>فتلقى فيها شيئًا من مبادئ التركية والفرنسية والحساب والصرف والنحو بالتركية!!<lb/>وعلم الحال (العقائد والعبادات) ولكن حالة المدرسة الأدبية لم تكن تلائم<lb/>فطرته فتركها باختياره ولم يتم مدتها.<lb/>ثم أقرأته النحو والصرف والتوحيد والأخلاق وشيئًا من الفقه ورغبته في<lb/>الأدب , فقرأت له مع آخرين كتاب الإظهار وطائفة من كتاب ابن عقيل في النحو<lb/>(وحفظ الألفية كلها أو بعضها) ، وحضر عليَّ بعض دروس الإحياء والعقائد وفقه<lb/>الشافعية.<lb/>ثم هاجرت إلى مصر وأنا ضنين به أن يبقى في وطنه، وقد اشتد الضغط فيه<lb/>على العلم وأهله وكتبه، فكنت أطلبه من الوالد (رحمهما الله تعالى) فيرجئ<lb/>ويُسوِّف في إرساله، حتى سمح به في أوائل سنة 1321 فوضعته في الأزهر فكان<lb/>يحضر درس التفسير والبلاغة على الأستاذ الإمام ودرس فقه الحنفية على الشيخ<lb/>أحمد أبي خطوة ودروسًا أخرى كان ينتقل فيها من حلقة ينتقدها، إلى حلقة يرجو<lb/>أن يجد طِلْبته فيها، ويقرأ المنار ويحاول اتباع أسلوبه في الكتابة، ولم يلبث أن<lb/>ترك الأزهر بعد وفاة الشيخين محمد عبده وأبي خطوة، وما أراه أتم حضور كتاب<lb/>على أحد فيه؛ لأنه لم يستطع الصبر على أسلوبهم - فهذا مُجمل القول في دراسته<lb/>وكل من عرفه من أهل العلم كان يرى أن معارفه أكبر من سنه. هكذا قال الأستاذ<lb/>الشيخ عبد الكريم سلمان والدكتور شميل والدكتور يعقوب صروف وغيرهم.<lb/>كان رحمه الله تعالى كاتبًا أديبًا وشاعرًا وسطًا وخطيبًا مفوهًا، وكان يعرض<lb/>علي في بدء الأمر بعض ما يكتبه وما ينظمه فلا أجد فيه إلا القليل من الخطأ الذي<lb/>يقع في مثله أشهر الكتاب والأساتذة، وما عتم أن استقل بنفسه، وصار ينشر<lb/>المقالات الأدبية والسياسية والاجتماعية في الجرائد والمجلات الكبرى، فتارة<lb/>يمضيه باسمه الصريح، وتارةً بلقب مستعار، وقد كنت أنكر عليه أولاً استعجاله<lb/>بالاستقلال التام، وأنا أعلم أن سببه الذي ساعد استعداده الفطري عليه هو الاقتداء<lb/>بشقيقه وأستاذه الأول، وأرى أنه فاته بهذا الاستقلال قبل أوانه ما كنت أحبه له من<lb/>التوسع في العلوم الشرعية استعدادًا لتحرير المنار، وأن يكون ذلك برغبته<lb/>واختياره، فلم أستطع أن أحدث له هذه الرغبة، وحثثته على إتقان اللغة الفرنسية<lb/>فاشتغل بها زمنًا ولكنه لم يتقنها كما يجب ولم يطلقها ألبتة؛ لأنه كان يجري على<lb/>سجيته ولا يطيق التكلف. وما كنت يائسًا من عودته إلى إتقان ما كنت أحب أن<lb/>يتقنه وأنا أعلم أن رغبته إذا تحركت فإنها تكون كالكهرباء مضاء وسرعة.<lb/>وجملة القول في علمه أنه علم الأديب، من كل فن حظ ونصيب، وكان<lb/>دقيق النقد، حاضر الحجة، قوي الذاكرة، شديدًا على الخصم مع النزاهة والأدب ,<lb/>وله آثار وحكم وخواطر حسنة مدونة في مذكراته، سننشر بعضها في المنار إحياء<lb/>لذكره، وشرحًا لمكنونات صدره وخبايا فكره.<lb/>أما أخلاقه وسجاياه فهي التي كانت أكبر مواضع الرجاء فيه، وأظهرها<lb/>وأعلاها استقلال الفكر وقوة الإرادة والإباء وعلو الهمة وعزة النفس والصدق<lb/>والأمانة والعفة والنجدة والمروءة والشجاعة والإقدام والروية والوفاء والإخلاص،<lb/>وكنت أخشى أن يغلب ميله إلى الشجاعة والرجولية ميله إلى العلم والأدب. أرأيت<lb/>إذا أشرب صاحب هذه الأخلاق حب المصلحة العامة، ووجه وجهه إلى خدمة الأمة،<lb/>مع حسن البيان بالقلم واللسان، ألا يرجى أن يكون من المصلحين المجددين؟<lb/>بلى، وإن فقيدنا الشاب قد كان مرجوًّا لهذا وأهلاً له، لو قدر الله له عمرًا طويلاً.<lb/>إنني وإن كنت أشهد لأخي وتلميذي فشهادتي حق، وما تعودت بفضل الله إلا<lb/>قول الصدق، ولا فائدة لي ولا له في إطرائه وإعطائه ما ليس له بحق، ويشهد له<lb/>بذلك جميع من عرفه من أهل العلم والفضل الذين يقدرون الفضيلة حق قدرها أو<lb/>جملتهم ومجموعهم، كما تشهد له به آثاره التي هي مرآة نفسه؛ لأنه لم يكن يكتب<lb/>إلا ما يمليه عليه اعتقاده وشعوره، وإنني أنقل هاهنا بعض ما كتبه إليَّ فضلاء<lb/>المعزين.<lb/>وإنما أختار من التعازي الكثيرة التي كتبت إلى ما فيه تصريح أو إشارة إليَّ<lb/>رأي الكاتب لها في فضل الفقيد وأخلاقه والرجاء في خدمته لأمته. والتعازي<lb/>ضروب بعضها وعظ عام، وبعضها ثناء على المعزى، وأكثرها إكبار للمصيبة<lb/>بالكلام المجمل والوصف الشعري.<lb/>(1)<lb/>كان أجدر الناس بأن يحفظ كلامه وينشر في هذا المقام صديقنا الأكبر الأستاذ<lb/>العالم الصوفي الشيخ محمد كامل الرافعي أفضل الفضلاء في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>، ولكن<lb/>ما كتبه في هذا المصاب شجون فيها ذكر ما وقع ووصف حاله هو فيها وما يعتقده<lb/>في صديقه كاتب هذه السطور، فلا يتعلق شيء كثير منها بغرضنا، ويصح أن<lb/>يكون منه بعض عباراته في إكباره المصاب على ما هو عليه من وقار المشيب،<lb/>وما اعتاده من مصارعة الخطوب، كقوله حفظه الله تعالى:<lb/>(فلم يفجأني إلا خبر نعيه الذي أصم السمع، وصدع القلب، وكان له من<lb/>التأثير على وجودي كله ما تمنيت معه أني لم أخلق، وأسرعت إلى القلمون آسفًا<lb/>جازعًا، فرأيت القيامة قائمة، وشهدت من هول المصاب ما يذيب القلوب ويفطر<lb/>المرائر، ويذهب بالنفوس حسرات، واجتهدت بحسب ضعفي إذ ذاك لتخفيف<lb/>الهول على غير جدوى. وبالحقيقة إن مصابنا بالحسين عظيم، والخطب فيه جسيم،<lb/>وإنما يُقوى عليه بقوة من الله) .<lb/>ومن كتاب له إلى ابن أخته جميل أفندي الرافعي:<lb/>(فجعت بعد أخي أحمد عارف رحمه الله [1] بمثل انفجاعنا لوفاة السيد<lb/>الحسين رضا، ولا أمضني خطب كخطبه، ولا أسفت لأحد كما أسفت لفقده، ولو<lb/>شئت لعددت مواهبه بلسان الندب، ولكن قلبي من الحزن لا يطيق. ولقد صعب<lb/>على تعزية (السيد) [1] به حتى لا أكاد أعقل ما كتبت. ولو أني حملت جبال<lb/>رضوى لكان أهون علي ممن حملت من الكتابة إليه، على أنه لا بد منه، والأمر<lb/>لله، و {إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ} (البقرة: 156) .<lb/>(2)<lb/>ما كتبه إلي لسان الصدق والحكمة السيد عبد الحميد أفندي الزهراوي من<lb/>الآستانة:<lb/>كتابي اليوم كتاب أسى وحزن، ولولا أن الجزع قبيح بعباد الله المؤمنين لكان<lb/>قلبي اليوم جديرًا أن يتسع للجزع وحده ويضيق عما سواه ولا أجد غضاضة عليَّ<lb/>في ذلك لولا الإيمان؛ لأن فقيدنا ليس من هذه الأعراض الفانية المتبدلة، كلا بل<lb/>هو جوهر من أكرم الجواهر التي حظينا من الزمان باكتساب صحبتها، والتعزي<lb/>في هذه الحياة برؤية صفائها، هو من أعظم الهدايا الإلهية التي آنستنا في المعامع<lb/>الموحشة، معامع قيل وقال، وكثرة الجدال، هو من أفضل الأعيان التي تصبح<lb/>زينة التاريخ برونق محامدها، هو<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> (السيد حسين رضا) </head>ويا لهف قلبي حين يُرى<lb/>هذا الاسم محشورًا في صفوف الغابرين، بعد أن عرفناه جمال محافل المعاصرين.<lb/>إذا كان فقد الفضلاء ليس ببدع في عالم الكون والتحول، فالجزع لفقدهم ليس<lb/>ببدع أيضًا، وإذا كان ذوي الغصون النضرة أمرًا معهودًا فذرف الدموع لأجلهم أمر<lb/>معهود كذلك، لكننا نجلّ سنة الله تعالى في أنفسنا، ونتكلف تقديم الأُنس بروحه<lb/>على الأُنس بأشباحنا، فنتزحزح بذلك عن الجزع القلبي مستغفريه سبحانه عن<lb/>الدموع التي لا نملك سدًا لتيارها، ولا حول ولا قوة إلا به، هو ولي الفطرة ومازج<lb/>الضعف بالقوة.<lb/>إذا أسي الآل الرضوي على الحسين فلا غرو، كيف والآسون عليه من<lb/>سواهم يعدون العد، ويتعاصون على الحد، فمحافل الآداب، ومعاهد العلوم،<lb/>وبيوت الحسب، ومآهل الشبيبة، ومناهل الفضائل، كل ذلك بعض من أسي على<lb/>هذا الغصن النضير الذي أنجبته دوحتهم، وأوحشت منه اليوم رياضهم، وإن<lb/>يلتمس الآل الرضوي عزاء فليس لغيرهم مثل ما يجدونه من العزاء بوجود مولاي<lb/>الأخ الذي هو اليوم عزاء عالم الإصلاح كله.<lb/>كتبت هذا وما أملي بأن أكون معزيًا في الحسين أكثر من أن أكون مُعزى فيه،<lb/>وذلك أن أخي الرشيد أغنى بقوة معرفته بالله سبحانه وأُنسه بروح هديه وتجلياته<lb/>عن تعزية إخوانه، أما أنا فلا أستغني ولا أجدني ساليًا ذاك الشاب الذي لا فضل لي<lb/>في عشق لطفه، فإن كل من عرفوه محكوم عليهم بالتقيد والتعلق بمناقبه، فالله<lb/>سبحانه مسئول أن يثيبنا في هذا المُصاب، ويكفي الآل الرضوي، سائر الأوصاب،<lb/>و] إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ (البقرة: 156) [.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أخوكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد الزهراوي<lb/>وكتب في جريدته الحضارة التي تصدر في الآستانة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد حسين وصفي رضا<lb/>شاب نشأ في مهد المجد، ورضع أفاويق المعالي، وتضلع من الآداب والحكم،<lb/>وبلغ في المروءة والشهامة الغاية، أتانا نعيه فوقع لدينا وقعًا مؤلمًا، وكان أسفنا<lb/>عليه عظيمًا، فقد كان فوق كل ما تقدم من صفاته صديقًا من أعزِّ أصدقائنا، وأخًا<lb/>من أكرم إخواننا، فنعزي فيه الفضائل والمعالي وأخانا العلامة المصلح شقيقه السيد<lb/>محمد رشيد رضا صاحب (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) أجزل الله أجره، وأطال عمره، {إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا<lb/>إِلَيْهِ رَاجِعُونَ} (البقرة: 156) ، منه سبحانه نستنزل الرضوان على جدث الفقيد<lb/>العزيز، والصبر والسلوان على أفئدة أهله وعارفيه.<lb/>(3)<lb/>ما كتبه أكتَب علماء <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> وأعلم كتابها الشيخ إسماعيل أفندي الحافظ<lb/>المدرس في دار الفنون العثماني ومكتب النواب بالآستانة.<lb/>سيدي الأخ الرشيد عزى الله نفسه بما يرجوه من صلاح الإسلام وإنزال<lb/>السكينة على قلبه. أكتب هذه الكلمات بيد ترتجف أسفًا، وأنفسا تتقطع لهفًا، وبين<lb/>قلبي قلب يكاد يقطر دمًا، ويتفطر تأثرًا وألمًا، وعلى عارضي دمع ينهل مدرارًا،<lb/>ويتسابق انحدارًا، ثم لا يلبث أن ينقلب نارًا، تذكى فيّ أوارًا، دمع كأني أحس<lb/>بسويداء قلبي تسيل في وليه، وسواد عيني يمتزج بأتيه، حتى لو استعملته مدادًا،<lb/>لرقم على هذا الطرس سوادًا، وذلك شأني منذ قرأت في جرائد <placeName>طرابلس</placeName> نعي ذلك<lb/>الشاب الغض والحس المحض، والأدب الموفي على الروض جمالاً، والخلق<lb/>المزري بنفحات الزهر أريجًا، والذكاء الذي يكشف أعقاب الخطوب، ويكاد يشق<lb/>حجب الغيوب، ويستجلي خواطر القلوب، فيا له من خطب رُزئت به الفضيلة<lb/>بجمالها، والمكارم بكمالها، والمروءة ببهجتها، والنجدة بمهجتها، ويا حسرة الأقلام<lb/>والمحابر، والكتب والدفاتر، وياما أطول أسفي على ذلك الفقيد، وما أشد إشفاقي<lb/>على قلب (السيد) كيف يحتمل المصاب به والصبر على نضرة شبابه، وهو أكثر<lb/>أشقائه جريًا في سبيل الإصلاح، وأقدرهم على مساعدته وتأييده، ولكن علمي<lb/>بمبلغ صبر السيد واحتماله، وثقتي بتمكنه في موقف الجهاد النفسي، واستهانته<lb/>بصروف الأيام، وزهده في متاع الدنيا الفانية، قد يهون بعض آلامي، وينهنه من<lb/>غلواء جزعي وإشفاقي، وهو ما هيأ لي سبيلاً إلى التقدم إليه بهذه التعزية الحزينة.<lb/>وأما أنت أيها الأخ الصالح [1] فإني أعلم رقة شعورك، وشدة تعلقك بالفقيد،<lb/>وضعفك عن احتمال المصيبة به، ولذلك كففت عن تقديم تعزية خاصة بك، جزعًا<lb/>من ذكر هذه الفاجعة، وإشفاقًا وكآبة وحزنًا، عزى الله قلبكما بفضله وألهمكما<lb/>الصبر الجميل، وجزاكما الأجر الجزيل، على أنني لست أغنى منكما عن التعزية<lb/>بهذا المصاب. وهبنا الله جميعًا جميل العزاء والسلوان، وعوض الفقيد على شبابه<lb/>بالرَّوْحِ والرَّيْحَانِ، وأعلى غرف الجِنان، وهو على فراقه المستعان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسماعيل الحافظ<lb/>(4)<lb/>وكتب الأستاذ الأكبر، بقية السلف الصالح، الشيخ عبد الرزاق البيطار<lb/>الدمشقي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله القائل: {وَبَشِّرِ الصَّابِرِينَ * الَّذِينَ إِذَا أَصَابَتْهُم مُّصِيبَةٌ قَالُوا إِنَّا لِلَّهِ<lb/>وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ * أُوْلَئِكَ عَلَيْهِمْ صَلَوَاتٌ مِّن رَّبِّهِمْ وَرَحْمَةٌ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُهْتَدُونَ} (البقرة: 155-157) والصلاة والسلام على فقيد الأوائل والأواخر، وعلى آله<lb/>وصحبه إلى اليوم الآخر.<lb/>أما بعد: فيا أيها الأخ العزيز الذي نحن شركاؤه في حزنه وبكائه، ونظراؤه<lb/>في كدره وأسفه وبلائه، إن المصائب تتفاوت في المقدار، والحوادث تختلف<lb/>باختلاف الأقدار، وعلى قدر المشقة يكون الثواب، ويضاعف الأجر بحسب<lb/>المصاب، وأنت وإن كنت أعلم منا بثواب الصبر، وما أعد الله للصابرين من<lb/>الثواب والأجر، ولكن لا بأس بالمذاكرة والتذكير، والقيام بأوامر السنة بلا فرق<lb/>بين جليل وحقير، فيا مولاي الجليل، هل - للخلق من خلاص ونجاة، مما حكم<lb/>به الحاكم المطلق وقضاه، وإني وايم الله حينما علمت بهذا الخطب دارت بي<lb/>الأرض دهشة وحيرة، وأظلمت الدنيا في عيني أسفًا وحسرة وكتبت معزيًا والقلم<lb/>هائم، والدمع هامٍ والكرب داهم، فيالها من مصيبة ما أعظمها، وداهية ما أفظعها<lb/>وأجسمها، وعلى كل حال ليس لنا سوى التسليم لولي الأمر، ولزوم الصبر، على<lb/>ما هو أمر من الصبر، وقد قال من له الأمر والشأن، {كُلُّ مَنْ عَلَيْهَا فَانٍ} (الرحمن: 26) فالله يبقي لنا وجودكم جميعًا وينيلكم كل مراد ومرام، ويختم لنا<lb/>ولكم بجميل الإنعام وحسن الختام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حرر في 19 محرم سنة 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرزاق البيطار<lb/>(5)<lb/>وكتب العالم الكبير، رب التصنيف والتحرير، الشيخ جمال الدين القاسمي<lb/>الدمشقي:<lb/>حضرة مولانا أوحد الأعلام -أطال الله في بقائه وبارك لنا في حياته-، وافانا<lb/>اليوم نبأ أذرف الدموع، وأطار الهجوع، وخطْب أورث الشجن، وأطال الحزن،<lb/>وأنزل بنا أعظم مصاب، وأرانا ما لم يكن بحساب.<lb/>أدهشني والله ما فجعني، حتى حرت كيف أعزي وأنا حقيق بأن أُعَزَّى، أم<lb/>كيف أتلو ما للصابر وأنا الجدير بما يُتلى، ولقد أبى القدر المحتم إلا أن يمثل في<lb/>المحرم فاجعة الحسين، وأن يجعل لنا - وإن لم نتشيع - من الشجو ضِعفين، فإنا<lb/>لله وإنا إليه راجعون، نسأله تعالى أن يُفرغ علينا الصبر، ويوفي لنا بعظيم مصابنا<lb/>الأجر، ويهب للسيد الأكبر من العمر أطوله، ومن العيش أكمله، والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فى 15 محرم سنة 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأسيف جمال الدين القاسمي<lb/>(6)<lb/>وكتب صاحب الفضيلة، والمزايا الجميلة، الشيخ مصطفى أفندي نجا مفتي<lb/>بيروت:<lb/>سلام الله على حضرة الأستاذ الجليل، أعظم الله أجره وأحسن عزاه بمنِّه<lb/>تعالى وكرمه. وبعد فإن نبأ الفاجعة الأليمة والمصاب العظيم، بصديقنا الأخ الكريم<lb/>قد جرح الفؤاد وأورثنا الأسف الشديد، وساء كل من عرف فضل هذا الفقيد<lb/>الأديب، والكاتب النجيب، عامل الله من اعتدى عليه بما يستحقه. وعلى كل<lb/>فالموت على العباد أمر محتم، والتسليم لله تعالى أولى وأسلم، والأستاذ حفظه الله<lb/>جدير بأن يتدرع لهذا الخطب الكبير بصبر أكبر منه، فإنا لله تسليمًا لأمره تعالى،<lb/>ولا حول ولا قوة إلا بالله. اللهم أفض على الشهيد سِجال رحمتك، وأسكنه بفضلك<lb/>في عالي جنتك، وسهل لأسرته الكريمة سبيل الصبر، وتحصيل الأجر، إنك<lb/>سميع الدعاء.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الفقير مفتي بيروت<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الختم)<lb/>(7)<lb/>وكتب صفوة أدباء <placeName>بيروت</placeName> أصحاب التوقيعات كتابًا مشتركًا قالوا فيه:<lb/>الأستاذ العلامة مولانا السيد محمد رشيد رضا أطال الله بقاءه<lb/>السلام على الأستاذ ورحمة الله وبركاته. وبعد فإنَّا نكتب واليد مرتجفة والقلب<lb/>يخفق والعين تدمع للرزء الجليل الذي أصيب به الأدب والفضل والخلق الكريم<lb/>والغيرة الصادقة. فكان هذا المصاب عامًّا لكل من عرف الفقيد رحمه الله ولم<lb/>تُخَصص بذلك أسرته الكريمة. فنتقدم بتعزية الأمة عمومًا ولفضيلتكم خصوصًا.<lb/>ألهمنا الله جميعًا الصبر وأعظم لنا ولكم الأجر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد علي القصاص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن سلام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى الغلاييني<lb/>(8)<lb/>وكتب صاحبا الإمضاء من سروات <placeName>بيروت</placeName> وكبار وجهائها إلى السيد الحكيم<lb/>أدام الله بقاءه.<lb/>مصابنا بالحسين عظيم، ووقعه في قلوبنا أليم، وما لهذا الخطب العميم، إلا<lb/>جميل الصبر مما يعد من فضائل السيد الحكيم، الصادع بأمر ربه، الراضي بحكمه<lb/>وقضائه، فمنك وإليكم سنة التعزية، عظَّم الله أجركم، ويرحم الفقيد العزيز<lb/>وعوضنا ببقاء السيد خيرًا والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 16 محرم سنة 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي سنو<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي حسن بيهم<lb/>(9)<lb/>وكتب الكاتب الخطيب الشهير الشيخ أحمد طبارة صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e207" ref="oape:bibl:28 oclc:42900564">الاتحاد <lb/>العثماني</title> في <placeName>بيروت</placeName>: {إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ} (البقرة: 156) .<lb/>مولانا العلامة الأستاذ الرشيد:<lb/>تناولت القلم لأكتب للأستاذ تعزية بالشهيد الحسين، فتراءى لي هول المصاب<lb/>وتمثل أمامي فضل الفقيد، وأدبه الغض، وخلقه الكريم، فلم أدر ماذا أقول سوى<lb/>أني أدعو إلى الله تعالى بأن يفرغ على قلب الأستاذ الصبر الجميل، والأجر الجزيل<lb/>وأن يتغمد فقيدنا بوابل رحمته، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 19 محرم الحرام سنة 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد حسن طبارة<lb/>(10)<lb/>وكتب الأديب الفاضل، سليل بيت العلم والفضائل، في <placeName>بيروت</placeName> (وهو الآن<lb/>بمصر) .<lb/>حضرة السيد الفاضل النبيل حفظه الله.<lb/>أعرض أن المصاب بأخ الطرفين شقيق حضرتكم، لقد أصاب وايم الله كبدي<lb/>الفضل والنُّبل وأضاع الوطن بفقده شهمًا غيورًا وعاملاً بل أملاً كبيرًا نشأ في<lb/>حجري العلم والحكمة وشب متشبعًا بالأفكار السامية والمبادئ الراقية إلخ إلخ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد مصباح الحوت<lb/>(11)<lb/>وجاءنا من جمعية الإخاء الإسلامي ب<placeName>بيروت</placeName> هذا الكتاب فنشرناه بعد حذف<lb/>رسوم الخطاب، فإن لم يكن على شطرنا في موضوعه فللجمعية معنى يتصل به<lb/>من وجه آخر، وليكن ختام ما ننشره من تعازي <placeName>بيروت</placeName> التي هي في مجموعها،<lb/>أعرف البلاد السورية بقيمة رجالها:<lb/>نبدي أن نبأ الفاجعة الأليمة بوفاة الشقيق قد ملأ القلوب أسفًا وحزنًا، وأسال<lb/>من العيون حزنًا، قضى رحمه الله رحمة الأبرار، وأسكنه دار الكرامة مع الأخيار،<lb/>مضى في سبيل لا بد لكل حي من المسير فيه والمصير إليه بحكم مقدر الأعمار<lb/>لأجلها، والآجال لميعادها، فلا ينفع الفائت الحزن، ولا يرفع الهم غير الاعتصام<lb/>بالصبر، وكل ذلك لا يخفى على فضيلتكم، ومعالي إرشادكم أحسن الله لكم العزاء<lb/>ولقاكم من الصبر أكمله، ومنحكم من الأجر أجزله، ولا أراكم بعده ما تكرهون،<lb/>و {إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ *} (البقرة: 156-157) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 20 محرم الحرام سنة 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عن عموم أعضاء جمعية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإخاء الإسلامي في بيروت<lb/>رئيسها: محمود فرشوخ<lb/>(سنذكر في الجزء الآتي نموذجًا من تعازي سائر البلاد والأقطار)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو أكبر إخوته وأنفعهم وقد مات له غيره.<lb/>(2) إذا أطلقوا لفظ السيد يعنون به صاحب هذه المجلة.<lb/>(3) يريد خطاب شقيقنا السيد صالح.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p106" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2520.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدولة العلية واليمن</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>نشر كاتب إنكليزي شهد حصار صنعاء في العام الماضي وعاد في هذه الأيام<lb/>إلى إنكلترة مقالة في التيمس وصف فيها ذلك الحصار وحالة البلاد في هذا الأوان ,<lb/>ترجمت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> خلاصتها، فرأينا أن ننشرها لتكون تتمة لما نشرناه من قبل<lb/>في مسألة <placeName>اليمن</placeName> قال الكاتب: (عقدت الحكومة العثمانية صلحًا غير مجيد مع الإمام<lb/>يحيى بعد ما رَشَتْ زعماء الثورة بالأموال الطائلة ووعدتهم بالإصلاح، فنال الإمام<lb/>بذلك أكثر مما كان يطمع فيه، وثبت في مركزه حاكمًا على قبائل الزيدية ولم تتغير<lb/>الحال في ما سوى ذلك عما كانت عليه قبل بدء القتال , فالأتراك يملكون صنعاء<lb/>وقد استرجعوا معظم المراكز التي كانوا يحتلونها في الماضي، والإمام يملك شهارة<lb/>وسائر المعاقل التي كانت له , وقد أطلق الإمام أخيرًا سراح خمسمائة أسير من<lb/>الجنود ولكنه لم يُعِدْ المدافع التي غنمها في هذه الثورة أو في ثوراته السابقة ,<lb/>واضطرت الحكومة أن ترسل خمسين ألف عسكري بقيادة عزت باشا وهو من أكبر<lb/>قوادها للحصول على النتائج التي مر ذكرها.<lb/>ولا يستطيع الواقف على حقيقة أحوال <placeName>اليمن</placeName> أن يقابل الأنباء التي وردت من<lb/>الآستانة عن استعداد الإمام لتقديم مئة ألف مقاتل ليحاربوا الإيطاليين في طرابلس<lb/>الغرب إلا بالابتسام. ذلك؛ لأن سلطة الإمام اسمية أكثر مما هي فعلية؛ ولأن<lb/>الحكومة العثمانية تعجز عن نقل هؤلاء المتطوعين إلى ساحة الحرب. فالإمام إذًا<lb/>في حِلّ من ذلك ولا تثريب عليه إذا لم يبر بوعده.<lb/>قد أتيح لي أن أكون في صنعاء لما كان الإمام محاصرًا لها وظل الحصار من<lb/>شهر يناير إلى أواخر شهر إبريل من العام الماضي. وكان عدد الحاصرين يتراوح<lb/>بين عشرة آلاف وخمسين ألف مقاتل. ولو هجم الثوار على المدينة بغتة لتيسر لهم<lb/>فتحها عنوة؛ لأن حاميتها - وكانت مؤلفةً من خمسة آلاف من المشاة وبعض<lb/>الفرسان ونحو 30 مدفعًا - لم يكن في استطاعتها الدفاع عن السور الذي يبلغ<lb/>محيطه اثني عشر كيلو مترًا. ويقال: إن الإمام كان عازمًا على إتيان ذلك وأعد<lb/>السلالم اللازمة لتسلق الأسوار ولكن المقربين إليه ثنوه عن عزمه.<lb/>وقد أنفق الفريقان مقدارًا عظيمًا من الذخائر سدى، ولم يحتدم وطيس القتال<lb/>إلا لما دنا عزت باشا بجيشه من صنعاء فكانت الحامية تخرج من المدينة حينئذ<lb/>وتهاجم الثوار فتنشب بينهما معارك شديدة يخسر فيها الفريقان خسارة جسيمة.<lb/>وكان الثوار مسلحين ببنادق موزر من عيار 74 وغني عن البيان أن هذه<lb/>البنادق شديدة الفتك، ولقد كانت الذخائر متوفرة عندهم وإلا ما استطاعوا أن يطلقوا<lb/>على الأسوار نارًا حامية أكثر من ثلاثة أشهر، ومما يستغرب في هذا الأمر أن<lb/>البنادق والذخائر في شبه جزيرة العرب أرخص منها في أوروبا، ولم يستعمل<lb/>الثوار المدافع العديدة التي غنموها من الأتراك كثيرًا؛ لأنه ليس بينهم من يحسن<lb/>الرماية بها؟ ؛ ولأن معظم الذين تصيبهم قنابلها داخل المدينة هم من إخوانهم<lb/>وأتباعهم.<lb/>وحدث أنه لما عصفت ريح الثورة خرج بعض الجنود المحليين من العرب<lb/>من المدينة وانضموا إلى الثوار فشدد ولاة الأمور على من تخلف من هؤلاء الجنود<lb/>واعتقلوهم هم وسائر الذين اشتبهوا فيهم من الأهالي إلى أن انتهى الحصار، ولم<lb/>يشددوا إلا في هذا الأمر وتجاوزوا عن سيئة الذين سعوا في نسف الثكنات، ويأوَّل<lb/>تسامحهم هذا بخوفهم من قيام العرب عليهم إذا سقطت صنعاء وانتقامهم منهم<lb/>وحرصهم على حياة الجنود الكثيرين الذين أسرهم العرب.<lb/>وزحف عزت باشا بجيشه من الحديدة على داخلية البلاد من غير أن يلاقي<lb/>المقاومة التي كان يتوقعها، نعم إنه قاتل كثيرًا في طريقه، ولكن الثوار لم يدافعوا<lb/>عن معقل من معاقلهم العديدة بين الحديدة وصنعاء مدافعة تستحق الذكر، وقد دلت<lb/>النتائج على أن تقاعدهم عن مقاومة الجيش كانت حكمة من الإمام وليس جبنًا منه<lb/>ومن رجاله، ولما بلغ الجيش صنعاء رأى أنه لا يستطيع أن يخطو إلى ما وراءها،<lb/>ولم تكن خسارته في الحرب عظيمة ولكن الأوبئة فتكت به فتكًا ذريعًا، وزد على<lb/>ذلك أنه لقي في طريقه مشاقَّ وصعابًا وأنفق مالاً كثيرًا في الانتقال من مكان إلى<lb/>مكان، وشاع بعد رفع الحصار أن الجيش كان ناويًا التقدم، إلى شهارة، ولكن<lb/>عرب السواحل استأنفوا القتال الذي انتهى بواقعة جيزان المشئومة فحال ذلك دون<lb/>إخراج هذا العزم واضطر ولاة الأمور أن يسرعوا بمفاوضة مشايخ عرب الجبال<lb/>ليشتروا خضوعهم وولاءهم بالمال.<lb/>ويستدل من هذه النتائج السلبية أن الحكومة العثمانية لا تستطيع إخضاع اليمن<lb/>إخضاعًا تامًّا وأن الأسباب التي تمنع الإدريسي من الاتحاد مع الإمام , وهي<lb/>اختلافات دينية - تمنعه أيضًا من الاتفاق مع الحكومة، هذا وإن منع تكرر الثورات<lb/>في تلك البلاد ضرب من المحال إلا إذا نزع السلاح من الأهالي ولكن الحكومة بدلاً<lb/>من أن تفعل ذلك مكنت العرب من غنم عدد عظيم من البنادق وبعض المدافع من<lb/>جيشها وهم يرفضون الآن ما تعرضه عليهم من الاقتراحات لرد هذه الأسلحة أو رد<lb/>بعضها رفضًا باتًّا.<lb/>وعلاوةً على ما تقدم فإن التغلب على البلاد الجبلية في <placeName>اليمن</placeName> محفوف بأخطار<lb/>ومصاعب جمة إذا كانت الحال ملائمة لذلك؛ لأن البلاد وعرة المسالك تتخللها<lb/>الجبال والهضاب من جميع الأنحاء فتجعل المواصلات أمرًا صعبًا جدًّا إن لم نقل<lb/>محالاً، وفيها كثير من المعاقل الطبيعية ويسكنها قوم أشداء عُرفوا بالبسالة والإقدام؛<lb/>لأنهم شبوا على الحرب وشن الغارات؛ ولأنهم مستكملو العدة والسلاح، نعم إن<lb/>التمرس والتدرب على القتال يعوزانهم ولكنهم متحدو الكلمة تراهم قلبًا واحدًا ويدًا<lb/>واحدة في الذود عن كل ما يوجب إذلالهم وإخضاعهم) اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>يعتقد الكاتب أن الدولة لا تستطيع إخضاع اليمانيين بالقوة، ثم هو ينصح لها<lb/>بأن تأخذ منهم أسلحتهم فكأنه ينصح لها بأن تستمر على إنفاق الملايين مما تقترضه<lb/>من أوربة بالربا الفاحش وعلى بذل دماء الألوف من المسلمين كل عام لأجل أن<lb/>يهلك الفريقان ويكونا غنيمة باردة للطامعين فيهم جميعًا. ولو كان مخلصًا في<lb/>نصحه لاستنبط من علمه واختباره أنه يجب على الدولة وهي لا يمكنها إذلالهم<lb/>وإخضاعهم أن ترضى بأن يتولوا أمور أنفسهم بمساعدتها تحت سلطتها وأن تؤلف<lb/>منهم قوة يحمون بها بلادهم من الأجانب إذا اعتدوا عليها ويكونون عونًا للدولة عند<lb/>الحاجة إليهم. فحسبها أنها حاربتهم أربعة قرون وخسرت في ذلك الملايين من<lb/>الرجال وبذر المال، ولم تستفد في مقابلته شيئًا قط. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p109" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2521.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعوة سيدي أحمد الشريف السنوسي<lb/>إلى جهاد الإيطاليين في <placeName>طرابلس الغرب</placeName> وبرقة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>المنشور الذي نشره في القبائل<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم تسليمًا<lb/>إنه من عبد ربه سبحانه أحمد بن السيد محمد الشريف بن السيد علي السنوسي<lb/>الخطابي الحسني الإدريسي إلى كل واقف عليه من عموم المسلمين خصوصًا البلاد<lb/>التي استولى عليها أعداء الدين.<lb/>الحمد لله العزيز الجبار، والصلاة والسلام على من أطال عز الدين بالبتار،<lb/>وعلى آله الأنصار، القائمين بواجب {قَاتِلُوا الَّذِينَ يَلُونَكُم مِّنَ الكُفَّارِ} (التوبة:<lb/>123) الصادقين ما عاهدوا الله عليه، الذائقين من حلاوة الشهادة ما أحبوا مفارقة<lb/>النعيم المقيم للرجوع إليه.<lb/>أما بعد إهدائي أطيب السلام، والدعاء لثبات الإقدام بثبات الأقدام، اعلموا<lb/>{إِنَّ اللَّهَ اشْتَرَى مِنَ المُؤْمِنِينَ أَنفُسَهُمْ وَأَمْوَالَهُم بِأَنَّ لَهُمُ الجَنَّةَ} (التوبة: 111) ،<lb/>{فَاسْتَبْشِرُوا بِبَيْعِكُمُ} (التوبة: 111) وجاهدوا متخذين نصره سيفًا وولايته جُنَّة،<lb/>واسمعوا ما نبهكم به على الوفاء بتسليم المبيع من الوعد بالربح الجسيم، في قوله:<lb/>{هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنجِيكُم مِّنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ * تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُجَاهِدُونَ<lb/>فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * يَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ<lb/>وَيُدْخِلْكُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ ذَلِكَ الفَوْزُ<lb/>العَظِيمُ * وَأُخْرَى تُحِبُّونَهَا نَصْرٌ مِّنَ اللَّهِ وَفَتْحٌ قَرِيبٌ وَبَشِّرِ المُؤْمِنِينَ} (الصف: 13) واحذروا ما توعدكم به المماطل من العذاب والتدمير في قوله:<lb/>{مَا لَكُمْ إِذَا قِيلَ لَكُمُ انفِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ اثَّاقَلْتُمْ إِلَى الأَرْضِ أَرَضِيتُم بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا مِنَ<lb/>الآخِرَةِ فَمَا مَتَاعُ الحَيَاةِ الدُّنْيَا فِي الآخِرَةِ إِلاَّ قَلِيلٌ * إِلاَّ تَنفِرُوا يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا<lb/>وَيَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ وَلاَ تَضُرُّوهُ شَيْئًا وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ *} (التوبة: 38-40) .<lb/>واعلموا أن الأجل محتوم، فما خائض المعركة ميت إلا به، ولا القصور<lb/>المشيدة مانعة ملائكة الموت عن ساكنها، فما أصاب لم يكن ليخطئ، وما أخطأ لم<lb/>يكن ليصيب، على أن الموت في الجهاد هو منتهى أرب اللبيب، إذ هو الحياة<lb/>الحقيقية، وكمال المنزلة بالرزق في مقام الحضرة الربانية، فلهذا آثره من ينفرد<lb/>في الدنيا بعز الخلافة على ما هو فيه، فكيف بمن به يكون خلاصه من أسر الأعداء<lb/>وسبيهم نساءه وأولاده وما يحميه.<lb/>واعلموا أن الجنة تحت ظلال السيوف، وأن الشهيد لا يجد الموت إلا<lb/>كالقَرْسِ لما هو به مشغوف، يجد ريح الجنة، وتتراءى له الحور إذا أثخن. وقد<lb/>قال (أنس بن النضر) في وقعة أحد (واهًا لريح الجنة. إني لأجد ريحها دون أحد)<lb/>ثم انغمس في المشركين حتى قتل.<lb/>ولا تصدنكم عن جهادكم كثرة عدد ولا عدة، فإن قوة الإيمان يتلاشى في<lb/>جنبها كل عدد، فجموعهم المعسكرة مكسرة، وعزماتهم المؤنثة مصغرة، وإن<lb/>كانت ذواتهم مذكرة مكبرة، وقد وعد الله ناصره بالنصر والتثبيت، والعدو بالتعس<lb/>والتشتيت، ولا ترتدُّوا على أدباركم، لضعف من بعض أمرائكم، فإن المرء لو<lb/>جاهد لله وحده، لصدق وعده، وأعز جنده، بل جاهدوا ولو فرة، واثبتوا ولو مرة،<lb/>فقد كان في الغزوات، يتداول الرايات الجماعات، كلما حيي أمير أخذها الآخر<lb/>لينال المرام، وفى الحديث الحث على الجهاد مع كل إمام، فلا تنكسرن قلوبكم لقلة<lb/>عدد، ولا تجبنوا لضعف مدد، بل ليقاتل أحدكم ولو وحده، منتظرًا بالنصر وعده،<lb/>فقد قال تعالى: {كَم مِّن فِئَةٍ قَلِيلَةٍ غَلَبَتْ فِئَةً كَثِيرَةً بِإِذْنِ اللَّهِ} (البقرة: 249)<lb/>والأحاديث في الترهيب من ترك الجهاد والترغيب فيه لا يحاط بها كثرة، من<lb/>الأول (إذا تبايعتم بالعينة وأخذتم أذناب البقر ورضيتم بالزرع وتركتم الجهاد سلط<lb/>الله عليكم ذلاً لا يُنزع عنكم حتى ترجعوا إلى دينكم) أي الواجب عليكم من جهاد<lb/>الأعداء والإغلاظ عليهم وإقامة الإسلام ونصرة الدين وآله وإعلاء كلمة الله وإذلال<lb/>الكفر وأهله. ومنه (إن ترك الجهاد خروج عن الدين) إذ لا يرجع إلى الشيء إلا<lb/>من خرج عنه. هذا في الجهاد الكفائي فكيف بالجهاد الذي تعيَّن بمفاجأة العدو [1] .<lb/>وإذا كان القاعد عنه خارجًا عن الدين فكيف بمن يبايع الكفار بحُطام على قتال<lb/>المسلمين وكتابة نفسه في جندهم. وعن أنس رضي الله عنه قال: قال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم (من غزا غزوة في سبيل الله فقد أدى إلى الله جميع طاعته<lb/>{فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ إِنَّا أَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ نَاراً} (الكهف: 29) قال:<lb/>قيل يا رسول الله بعد هذا الحديث الذي سمعناه منك من يدع الجهاد: (قال: من<lb/>لعنه الله وغضب عليه وأعد له عذابًا عظيمًا. قوم يكونون في آخر الزمان لا يرون<lb/>الجهاد، وقد اتخذ ربي عنده عهداً لا يُخلفه: أيُّما عبد لقيه وهو يرى ذلك أن يعذبه<lb/>عذابًا لا يعذبه أحدًا من العالمين) وفى مسلم (من مات ولم يغزُ ولم يحدِّث نفسه<lb/>مات على شعبة من النفاق) ومن الثاني قوله صلى الله عليه وسلم لمن سأله أي<lb/>الناس أفضل (مؤمن يجاهد بنفسه وماله في سبيل الله) وفيه أنهم قالوا يا رسول الله:<lb/>ما يضحك الرب من عبده؟ قال (غمسه يده في العدو حاسرًا) وفيه (إن درجات<lb/>المجاهدين إلى مائة درجة في الجنة ما بين الدرجتين كما بين السماء والأرض) .<lb/>فالله الله عباد الله، خلصوا أنفسكم وأعراضكم من أيدي الكفار، واغسلوا يا<lb/>ذوي الهمم ملابس مروءتكم من العار، وجاهدوا بالأنفس والأموال، فدرهم الجهاد<lb/>بسبعة آلاف، وكونوا كرجل واحد في التعاون والائتلاف، وأبشروا بنصر من الله<lb/>وفتح قريب فما أمر بالجهاد إلا ليهدي السبيل ولا حرَّك الألسن بالدعاء إلا ليجيب،<lb/>ولا تقر نفس منكم قرارها، حتى تضع الحرب أوزارها، وليكن همُّ كل منكم وهواه<lb/>قتالهم حتى لا تكون فتنة ويكون الدين كله لله. فالمثابرة المثابرة فما هي إلا القليل ,<lb/>وإن قيل إنهم {قَدْ جَمَعُوا لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَانًا وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ<lb/>الوَكِيلُ} (آل عمران: 173) فهم عما قليل مدحورون، وهذا إبان إعطاء<lb/>جميعهم الجزية عن يدٍ وهم صاغرون فلا يوجبن لكم -ما المسلمون فيه الآن- جبنًا<lb/>ولا تقصيرًا، فالله ولي الذين آمنوا {وَكَفَى بِاللَّهِ وَلِيًّا وَكَفَى بِاللَّهِ نَصِيرًا} (النساء: 45) واصبروا فإن الفرج قريب، وإني إن شاء الله قادم إليكم عن<lb/>قريب، وعليكم منا أتم السلام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يراجع القارئ ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0928" change="#d3e146">928</date> من المجلد الرابع عشر يرَ في أولها أننا توقعنا هذا البيان من السنوسية في المقالة السابعة من مقالات المسألة الشرقية التي كتبناها في أواخر شوال ثم ليراجع المقالة العاشرة والبحث في هذه المسألة فيها.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p112" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2522.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اللغة العربية</head>
<tei:p>
               <lb/>بحث تاريخي فلسفي في موطن العربية المضرية<lb/>ونسبتها إلى أخواتها من اللغات السامية [*]<lb/>
               <lb/>أيها السادة والسيدات: اللغة العربية فرع من أرومة تعرف بالأرومة السامية<lb/>ومن فروع هذه الأرومة اللغات الآتية وهي: البابلية القديمة وتعرف بالأشورية<lb/>أيضًا، والأرامية (وهي السريانية) والعبرانية الفينيقية، والحميرية، والحبشية أو<lb/>الأثيوبية. إلا أن العربية من بين هذه الفروع هي أمدها أغصانًا وأملاها جذمًا<lb/>وأورفها ظلاًّ وأنضرها أوراقًا وأطيبها ثمرًا يانعًا شهيًّا.<lb/>وعلماء اللغات الغربيون يقولون: إن أرومة هذه الدوحة السامية انشعب منها<lb/>فرعان اثنان فرع شمالي وفيه اللغة البابلية القديمة، والأرامية والعبرانية الفينيقية،<lb/>وفرع جنوبي وفيه العربية المضرية والسبئية والسقطرية والمهرية والأثيوبية (أو<lb/>الحبشية) .<lb/>وصحح العلامة أرثر نولدكي على ما في دائرة المعارف البريطانية الأخيرة<lb/>سنة 1911 هذا التقسيم فجعل اللغة البابلية القديمة فرعًا مستقلاًّ بنفسه وجعل الفرع<lb/>الثاني ينشعب إلى جذمين شمالي وجنوبي وجعل في الشمالي الأرامية، والعبرانية<lb/>الفينيقية، وجعل في الجنوبي العربية المضرية، والسبئية، والسقطرية، والحبشية<lb/>أو الأثيوبية.<lb/>هذا ما يراه العلماء الغربيون في تقسيم اللغات السامية وتفرعاتها عن الأم التي<lb/>نشأت منها. ولهم في موطن هذه الأم السامية الأصلي آراء ثلاثة الأول أن موطنها<lb/>أفريقيا، والثاني أنه <placeName>العراق</placeName> وما يجاور الخليج الفارسي من أعلاه إلى اليمين<lb/>والشمال، والثالث أنه شبه جزيرة العرب , أما الرأي الثاني فرأي العلامة الأستاذ<lb/>جويدي صاحب المحاضرات المشهورة في الجامعة المصرية في العام الفائت , وأما<lb/>الرأي الأول فالظاهر من كلام العلامة نولدكي أنه من القائلين به أو الذاهبين إليه ,<lb/>وأما الثالث فيقول فيه هذا العلامة: إنه مما ذهب إليه فريق من العلماء الباحثين ولكنه<lb/>لا يسمي أحدًا من الذين يقولون به , ومع أنه يقول في هذا الرأي: إن عليه مسحة<lb/>من القبول وفي الظواهر ما يعضده، يعود فيعطف على مقاله هذا ما يُشْتَمُّ منه<lb/>تضعيفه والجرح فيه. راجع مقالة هذا العلامة النفيسة المدرجة في المجلد الرابع<lb/>والعشرين من دائرة المعارف البريطانية الطبعة الأخيرة سنة 1911 وجه 620 إلى<lb/>630.<lb/>***<lb/>عود إلى تفريع اللغات السامية<lb/>قلنا: إن علماء الغربيين يفرعون الدوحة السامية العظمى إلى فرعين كبيرين<lb/>شمالي وجنوبي ويشعبون من الفرع الشمالي البابلية القديمة والأرامية والعبرانية<lb/>الفينيقية، ومن الجنوبي العربية العدنانية المُضرية والسبئية والمهرية والسقطرية<lb/>(نسبة إلى مهرة وجزيرة سقطرة) والإثيوبية ويندرج تحت الإثيوبية الحبشية<lb/>والأمهرية. وقد ذكرنا أيضًا تصحيح العلامة نولدكي لهذا التفريع أي أنه جعل<lb/>البابلية القديمة فرعًا مستقلاً بذاته وجعل ما سواها من بقية اللغات السامية في الفرع<lb/>الثاني وشعب من هذا الفرع شعبتين أو جذمين شمالي وجنوبي على ما مر بنا.<lb/>ولم أر سندًا لما ذكره هذا العلامة إلا ما بين اللغات من التقارب والمشابهات<lb/>في الألفاظ المفردة والاشتقاقات الصرفية وما يلحق ذلك من التراكيب وأدوات<lb/>المعاني ولا سيما أدوات وطرق التعريف والتنكير، وقد أغفل الوجه التاريخي تمام<lb/>الإغفال. والذي يظهر لي أن إغفال الوجهة التاريخية نقص في البحث وأنه لو تُنبه<lb/>إليها وأضيفت مآخذها إلى مآخذ الأبحاث اللغوية الصرفة لكان فيما يستنتج من<lb/>مجموع وجهتي البحث ما يضعف آراء القوم في التقسيم والتفريع ويضعف أيضًا<lb/>تصحيح العلامة نولدكي.<lb/>وعندي أنه لو أضفنا إلى ما نعرفه من التشابه والتقارب بين الألفاظ<lb/>والمشتقات وضروب التراكيب النحوية والإضافية وطرق التعريف والتنكير ما<lb/>نعرفه من النقول التاريخية والتقاليد العمومية المتعارفة لأدى بنا ذلك إلى التقسيم الآتي<lb/>وهو أن الدوحة السامية العظمى تنقسم إلى فرعين كبيرين هما الفرع القحطاني<lb/>والفرع العادي، وأن الفرع الأول أي القحطاني تشعب منه الأرامية والحميرية<lb/>والحبشية، وأن الثاني أي العادي انشعب منه البابلية القديمة والعبرانية الفينيقية<lb/>والعربية العدنانية المضرية. وأما السبئية التي يشير إليها العلامة نولدكي فإن كان<lb/>يراد بها لغة بلاد سبأ أي البلاد التي عاصمتها مأرب ذات السد المشهور، فالتاريخ<lb/>يعارض قول هذا العلامة وينافيه؛ لأنه يشير إشارة لا تقوى على معارضتها (إلى)<lb/>أن لغة هذه البلاد كانت منذ الجيل الأول للمسيح لحد هذه الساعة لغة عربية<lb/>مُضَرية وسنقيم الدليل على ذلك. وعليه فالأرجح أن هذه اللغة السبئية التي يقولها<lb/>هذا العلامة إنما هي الحميرية القحطانية يخالطها شيء من العربية المضرية بما<lb/>يتخيل معه أنها شعبة من الجذم العربي العادي. وأما لغة مهرة وسقطرة فخليط من<lb/>الحميرية والحبشية ولا يبعد أن يكون بين ألفظاها بقية كبيرة من اللغة السبئية<lb/>العادية العدنانية التي زعمها العلامة نولدكي قسيمة للعربية وما هي قسيمة لها وإنما<lb/>هي لهجة أو لغة من لغاتها على الأرجح.<lb/>***<lb/>مهد اللغة السامية أو وطنها الأصلي<lb/>قبل إقامة الدليل التاريخي على ما ذكرناه في شأن لغة سبأ أي أنها لغة ولهجة<lb/>من لهجات العربية وبعبارة أخرى أن أهل بلاد سبأ كانوا يتكلمون العربية المضرية<lb/>من (زمن) سيل العرِم إلى الآن. وقبل أن أذكر الدليل في إثبات أن فرعي الأمِّ<lb/>السامية هما القحطانية والعادية ومنهما تفرعت بقية اللغات السامية الأخرى لا بد لي<lb/>من الرجوع إلى الكلام عن موطن اللغة السامية الأصلي ومهدها الذي ربيت فيه<lb/>فأقول:<lb/>وجدنا اللغات السامية في البلدان الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>في شمالي أفريقيا على شواطئ المتوسط من <placeName>الشام</placeName> شرقًا حتى تصل إلى<lb/>بوغاز جبل طارق والأتلانتيكي غربًا ويشتمل ذلك على برقة و<placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>وتونس والجزائر وبلاد مراكش.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>في مصر وما يليها جنوبًا من بلاد الإثيوبيين أو ممالك الحبشة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>في جزيرة العرب وما والاها من فلسطين وسوريا حتى تصل آسيا<lb/>الصغرى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>في بادية <placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> من رأس الخليج الفارسي جنوبًا حتى تصل<lb/>المُوصل وديار بكر شمالاً، وليس في التاريخ ولا في الآثار ولا في التقاليد<lb/>المتناقلة ما يشير أدنى إشارة إلى أنها كانت في غير هذه البلدان.<lb/>هذه هي البلدان التي عاشت فيها الأمم التي تكلمت اللغات السامية لم يعرف<lb/>عنها قط أنها كانت في غيرها من البلاد اللهم إلا حيث كانت المستعمرات الفينيقية<lb/>لكنها لم تثبت هناك، بل انقرضت حالاً عند انقراض المستعمرين وتغلب من<lb/>حواليهم من الأمم عليهم، ولا شك أن مهد السامية لم يتجاوز البلدان التي ذكرناها<lb/>ولا بد أن يكون في إحداها، وعلى هذا أجمع أرباب البحث من علماء اللغات<lb/>والتاريخ قديمًا وحديثًا على ما أعلم وهو ظاهر قول العلامة نولدكي أيضًا.<lb/>قلنا فيما مر: إن هنالك آراء ثلاثة في موطن السامية، الأول أنه أفريقيا<lb/>والثاني أنه جزيرة العرب والثالث أنه <placeName>العراق</placeName> أو إقليم بابل وما يليه من بلاد<lb/>الآشوريين. فلننظر في كل من هذه الآراء واحدًا واحدًا ولا شك أن الرأي الذي<lb/>تتوفر فيه الأدلة التاريخية والعقلية هو أولى من صاحبيه بالقبول، دعونا ننظر أولاً<lb/>إلى بلدان شمالي أفريقيا ونسأل تقاليد أهلها عن أهلها من أين جاءوا؟ إن البربر<lb/>وأعني بهم سكان شمالي أفريقيا من الذين كانوا يتكلمون باللغة السامية ولا يزالون<lb/>يتكلمون بها إلى الآن يرفضون بتاتًا أن يكون أصلهم من زنوج أفريقيا، ويصلون<lb/>أنسابهم بأنساب العرب وأهل <placeName>اليمن</placeName> و<placeName>الشام</placeName>، والقول المعتبر في ذلك إنما هو قول<lb/>العلامة ابن خلدون صاحب التاريخ المشهور، فراجع ما نقله في أنساب البربر -<lb/>المجلد السادس طبعة بولاق من صفحة 89 إلى 98.<lb/>إن الواقف على ما يذكره هذه العلامة في أنساب القوم لا يشك أنهم جاءوا إلى<lb/>تلك البلاد الواسعة من <placeName>الشام</placeName> والبلاد العربية، ولا أقول: إن البربر استعمروا بلادهم<lb/>ابتداء لم يكن فيها قبلهم أحد من الأمم ولكني أقول: إن هؤلاء الذين جاءوا البلاد<lb/>ولغتهم من الدوحة السامية جاءوا من <placeName>الشام</placeName> وجزيرة العرب فتغلبوا مع الأيام على<lb/>أهل البلاد، وصارت إليهم الدولة والسلطة واختلطوا مع من غلبوهم بالزواج<lb/>فصاروا من ثمَّ جميعهم (الغالبون والمغلوبون) ينتسبون إلى الأمم التي كان منها<lb/>الغالبون، لا أستطيع أن أنقل كل ما ذكره العلامة ابن خلدون في أنساب البربر<lb/>ولكني أنقل ما جاء له في الجزء الثاني من تاريخه (وجه 51 طبعة بولاق) قال:<lb/>قال ابن حزم: هو أفريقش بن قيس بن صيفي أخو الحارث الرائش وهو الذي<lb/>ذهب بقبائل العرب إلى أفريقيا وبه سُميت وساق إليها البربر من أرض كنعان مر<lb/>بها عند ما غلبها يوشع وقتلهم فاحتمل الغل منهم فساقهم إلى أفريقيا فأنزلهم بها -<lb/>ولما رجع من غزو المغرب ترك هنالك من قبائل حمير صنهاجة وكتامة فهم إلى<lb/>الآن بها وليسوا من نسب البربر، قاله الطبري والجرجاني والمسعودي وابن<lb/>الكلبي والسهيلي وجميع النسابين. انتهى النقل، ويظهر من هذا الذي نقلناه ومن<lb/>كثير أمثاله أن التبابعة أجلوا غير مرة العرب وأهل كنعان إلى بلاد المغرب وأقاموا<lb/>مهاجرًا فيها لقبائلهم من سبأ وحمير.<lb/>ولا أحتاج أن أذكر جاليات الصيدونيين والصوريين إلى تلك البلاد فإن الحالية<lb/>منهم التي استعمرت قرطاجنة ومن ثم صار لها الغلب على كل شمالي أفريقيا سنينًا<lb/>طويلة هي أشهر من أن تذكر، وكادت دولتهم هناك أن يكون لها الغلب على أشهر<lb/>الممالك المعروفة حينئذ لو لم تسبقها رومية العظمى إلى ذلك، وبناء على هذا<lb/>جميعه أعيد ما قلته من أن التقاليد والتواريخ كلها تشير إلى جهة واحدة وهي أن<lb/>الأمم السامية هم دخلاء على شمالي أفريقيا وقد جاءوا إلى هناك من <placeName>الشام</placeName> وجزيرة<lb/>العرب، فليس شمالي أفريقيا إذن موطنًا للسامية ولا يعقل أن يكون هناك أيضًا.<lb/>فرغنا الآن من الكلام عن شمالي أفريقيا، بقي علينا مصر والحبشة , أما<lb/>مصر فلم أسمع عمن ذهب إلى أنها موطن السامية الأصلي وهذا مما يغنيني على<lb/>الإطالة وإقامة الدليل على أمر يُنازع فيه، ومع ذلك أقول: إن الأثري والمؤرخ<lb/>الشهير العلامة رولسن يرجح أن التمدن المصري القديم ليس أصليًّا فيها إنما جاءها<lb/>عن <placeName>العراق</placeName> وبلاد العرب، ومن المشهور في الآثار والتواريخ العربية أن دولة<lb/>الرعاة في مصر وكانت سامية جاءتها من البلاد العربية، بقي علينا بلاد الحبش -<lb/>وعامة المحققين وعلماء اللغة لا يشكون في أن الحبشة هؤلاء أعني الذين يتكلمون<lb/>بهذه اللغة السامية هاجروا إليها من البلاد العربية، ومثل ذلك أقول في الأمهريين إن<lb/>لم يكن قد قيل فيهم ذلك من قبل، والفرق بينهم وبين الحبشة أن الحبشة نزحوا<lb/>جماعة كبيرة، وأما أولئك فكانوا قلائل في العدد وباختلاطهم مع الزنوج غلبت<lb/>عليهم وعلى لغتهم ملامح هؤلاء وألفاظ لغتهم وكثير من عباراتها وتراكيبها ولكن لم<lb/>تقو لغتهم الزنجية على إزالة الأصل السامي فبقي من آثاره ما يدل عليه بعد التنقيب<lb/>وإمعان الروية، وأرى أن العقل لا يستطيع الحكم بأن هؤلاء الساميين بقوا ما بقوا<lb/>في أفريقيا وكانوا ما كانوا ثم خرجوا عن بَكرة أبيهم من موطنهم الأصلي في بلاد<lb/>الزنوج ولم يتركوا أثرًا هناك يدل عليهم أصلاً، إن هذا الرأي لا يُقبل إلا مع<lb/>البرهان الراجح إن لم نقل البرهان القاطع للشك والنافي للاحتمال.<lb/>بقي علينا بلاد <placeName>العراق</placeName> من الخليج الفارسي إلى <placeName>الموصل</placeName> وديار بكر -<lb/>والباحثون على اتفاق بينهم أن الآشوريين جاءوا من بابل وأن لغة الآشوريين ولغة<lb/>قدماء البابليين واحدة، والآثار البابلية تقول إن أصحاب آثارها من الذين تكلموا بهذا<lb/>اللسان السامي لم يكونوا أصليين في البلاد وإنما كان قبلهم قوم على جانب عظيم من<lb/>التمدن، وكان لهم لغة لكن من غير الأرومة السامية وعلى جانب من الارتقاء، فلما<lb/>تغلب عليهم هؤلاء الساميون أخذوا عنهم الكثير من آدابهم وترجموا لغتهم<lb/>ومكتوباتهم إلى لغتهم السامية، والمأخوذ من هذا عقلاً والواجب اعتماده أيضًا أن<lb/>الساميين أو السامية جاءت إلى <placeName>العراق</placeName> وبابل من مكان آخر وكان أهلها غزاة فاتحين،<lb/>ولا أقرب إلى العقل من أن يكونوا نزحوا إلى هناك من الجزيرة العربية فإن<lb/>المشاهد والمعروف في كل العصور التاريخية إلى الآن أن هؤلاء أعني أهل<lb/>الجزيرة العربية كانوا يهاجرون من سائر أنحائها إلى <placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> يستوطنون<lb/>هناك تجارًا أو زرّاعين يحرثون الأرض ويربون المواشي وإذا وجدوا نهزة للتغلب<lb/>والتسلط على مجاوريهم انتهزوها.<lb/>***<lb/>رجوع إلى تقسيم اللغات السامية<lb/>الأرومة السامية تتشعب إلى فرعين: القحطاني والعادي<lb/>ظهر لنا مما مرَّ أن البلاد العربية هي موطن السامية والساميين أي المتكلمين<lb/>بالسامية (سواء كانوا ساميين أو حاميّين في النسب) فننظر إلى ما في شبه جزيرة<lb/>العرب من اللغات فإن كان هناك لغة أو آثار لغة واحدة لا غير فتلك اللغة هي<lb/>الأرومة السامية الكبرى وإن كان هناك لغتان فاللغتان هما الفرعان اللذان انشعبا من<lb/>الأرومة الكبرى.<lb/>إن التقاليد العربية والتواريخ المكتوبة الباقية عندنا إلى اليوم تذكر أن قد كان<lb/>في شبه جزيرة العرب لغتان هما القحطانية والعادية. وأن القحطانية كانت بين<lb/>السريانية والعبرانية وهي أميل إلى السريانية كما نرجح. وبيانه - قال المسعودي:<lb/>وكان الهيثم بن عدي الطائي يقول إسماعيل تكلم بلغة جُرهُم؛ لأن إسماعيل كان<lb/>سرياني اللسان على لغة أبيه خليل الرحمن حين أسكنه هو وأمه هاجر ب<placeName>مكة</placeName> على ما<lb/>ذكرنا فصاهر جرهم ونشأ على لغتها ونطق بكلامها ونزار تأبى أن يكون إسماعيل<lb/>نشأ على لغة جُرهُم ويقولون: إن الله عزَّ وجل أعطاه هذه اللغة - إلى أن يقول:<lb/>ووجدنا ولد قحطان بخلاف لغة ولد نزار بن معد - ويقول: وقد وجدنا (قحطان)<lb/>سرياني اللسان وولده (يعرب) بخلاف لسانه. (راجع المسعودي مجلد أول وجه<lb/>192 طبع المطبعة الأزهرية المصرية سنة 1353) . وقال العلامة ابن خلدون:<lb/>وأما جرهم فكانت ديارهم ب<placeName>اليمن</placeName> وكانوا يتكلمون بالعبرانية - وقيل إنما نزلت<lb/>جرهم <placeName>الحجاز</placeName> ثم بنو قطور بن كركر بن عملاق لقحط أصاب <placeName>اليمن</placeName> فلم يزالوا بمكة<lb/>إلى أن كان شأن إسماعيل عليه السلام ونبوته فآمنوا به وقاموا بأمره وورثوا ولاية<lb/>البيت عنه حتى غلبتهم عليه خزاعة وكنانة فخرجت جرهم من <placeName>مكة</placeName> ورجعوا إلى<lb/>ديارهم ب<placeName>اليمن</placeName> إلى أن هلكوا (ابن خلدون مجلد ثان وجه 30 طبعة بولاق) .<lb/>وقال العلامة ابن هشام إنهم وجدوا في ركن الكعبة كتابًا بالسريانية قرأه لهم<lb/>رجل يهودي (راجع سيرة ابن هشام جزء 1 وجه 66 طبعة بولاق) .<lb/>يظهر من النقول التي أوردناها أن الإمامين ابن خلدون والمسعودي متفقان<lb/>على أن جرهم قحطانية وكانت ديارهم <placeName>اليمن</placeName> أولاً (وهذا نص ابن خلدون) إلا أن<lb/>الإمام المسعودي يقول: إن لغة جرهم السريانية، وأما ابن خلدون فيقول: إنها<lb/>العبرانية، وأرى أن التوفيق بينهما إذا قلنا: إن القحطانية أقرب إلى السريانية سهل<lb/>؛ لأنه يمكننا حمل العبرانية في كلام ابن خلدون على اللغة التي كان يتكلم بها اليهود<lb/>في أيامه وهي السريانية أو العبرانية البابلية. وإذا كانت القحطانية هي السريانية<lb/>القديمة أو لغة قريبة منها فيترجح عندنا بل ينبغي أن تكون الحميرية التي خلفت<lb/>القحطانية، وبقيت في الجزيرة العربية في <placeName>اليمن</placeName> إلى الجيل الثالث بعد الهجرة -<lb/>على ما نصه العلامة الهمداني [1] قريبة من السريانية أيضًا وأرجح أن قد بقي أثر<lb/>كبير من هذه الحميرية في مخلاف حضور وحوالي مدينة ظفار إلى اليوم وفي<lb/>الشحر وسواحل حضرموت أيضًا.<lb/>قلنا: إن لغات شبه جزيرة العرب لغتان القحطانية الأولى، وقد خلفتها<lb/>الحميرية التي بقيت في <placeName>اليمن</placeName> إلى الجيل الرابع بعد الهجرة على ما نص العلامة<lb/>الهمداني كما أشرنا قبيل الآن، والعادية وهي العربية الأولى، وأهلها من عاد<lb/>وثمود وطسم وجديس والعماليق هم العرب العاربة، وقد انقرضوا على ما يقولون<lb/>وخلفهم العدنانيون أو النزاريون في أغلب مواطنهم التي كانوا فيها تكلموا بلغتهم.<lb/>ولغتهم أى العدنانيين هي هذه اللغة العربية المضرية لغة القرآن والحديث والمعلقات<lb/>وغيرها من الشعر العربي المشهور. ونسبتها إلى العربية الأولى لغة عاد وثمود<lb/>كنسبة الحميرية إلى القحطانية الأولى على ما أرجح.<lb/>دعوني أنقل ما ذكره الطبري في هؤلاء العرب العادية وفي لغتهم ومواطنهم<lb/>وسأختصر في النقل ما استطعت. قال رحمه الله - فعمليق أبو العماليق كلهم أمم<lb/>تفرقت في البلاد وكان أهل المشرق وأهل عمان وأهل <placeName>الحجاز</placeName> وأهل <placeName>الشام</placeName> وأهل<lb/>مصر منهم. ومنهم كانت الجبابرة ب<placeName>الشام</placeName> الذين يقال لهم الكنعانيون، ومنهم كانت<lb/>الفراعنة بمصر، وكان أهل البحرين وأهل عمان منهم أمة يسمون جاسم , وكان<lb/>ساكنو المدينة منهم - وأهل نجد منهم - وأهل تيماء منهم. وكان ملك <placeName>الحجاز</placeName> منهم<lb/>بتيماء واسمه الأرقم وكانوا ساكني نجد مع ذلك - فكانت طنم وعماليق وأميم<lb/>وجاسم قومًا عربًا لسانهم الذي جبلوا عليه لسان عربي - وولد إرم بن سام بن نوح<lb/>عوض بن إرم وغاثر بن عوص وعاد بن عوص وعبيل بن عوص، وولد غاثر<lb/>بن إرم ثمود بن غاثر وجديس بن غاثر وكانوا قومًا عربًا يتكلمون بهذا اللسان<lb/>المضري، فكانت العرب تقول لهذه الأمم العرب العاربة؛ لأنه لسانهم الذي جبلوا<lb/>عليه، ويقولون لبني إسماعيل بن إبراهيم العرب المتعربة؛ لأنهم إنما تكلموا بلسان<lb/>هذه الأمم حين سكنوا بين أظهرهم , فعاد وثمود والعماليق وأميم وجاسم وجديس<lb/>وطسم هم العرب. فكانت عاد بهذا الرمل إلى حضرموت و<placeName>اليمن</placeName> كله، وكانت ثمود<lb/>بالحِجْر بين <placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>الشام</placeName> إلى وادي القرى وما حوله، ولحقت جديس بطسم فكانوا<lb/>معهم باليمامة وما حولها إلى البحرين واسم اليمامة , إذ ذاك جوّ ٌ، وسكنت جاسم<lb/>عمان فكانوا بها.<lb/>(انظر الطبري مجلد 1 وجه 213 و214 و214 طبع ليبسك)<lb/>يظهر مما نقلناه عن هذا المؤرخ الثقة الصلة التامة في اللغة بين هذه القبائل<lb/>البائدة وأشهرها عاد وبين القبائل العدنانية الباقية إلى اليوم وأشهرها كان بعد قريش<lb/>قيس وتميم. ويظهر منه أيضًا الصلة بين أهل نجد و<placeName>الحجاز</placeName> وبين الكنعانيين في<lb/>الشام فإنهم جميعًا من العمالقة. ومن الصلة بينهم في النسب نستنتج الصلة في اللغة<lb/>وعليه فتكون العربية والعبرانية من فرع واحد؛ لأنها أي العبرانية الفينيقية<lb/>والكنعانية من فرع واحد إن لم يكونا لغة واحدة. ويظهر منه أيضًا البلدان التي<lb/>احتلتها هذه القبائل، فإن عادا نزلت الأحقاف إلى حضرموت و<placeName>اليمن</placeName> كله، وثمود<lb/>الحجر بين <placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>الشام</placeName> إلى وادي القرى، وطسم وجديس اليمامة وما حولها<lb/>إلى البحرين، وجاسم عمان والعمالقة نجدًا و<placeName>الحجاز</placeName> وتيماء، فما كان صالحًا للفلح<lb/>والزرع فلحوه وزرعوه وما كان في طريق التجارة أقاموا فيه محطات لها من خليج<lb/>فارس شرقًا إلى أيلة وبحر <placeName>الشام</placeName>، غربًا ومن حضرموت و<placeName>اليمن</placeName> جنوبًا إلى برية<lb/>الشام وفلسطين شمالاً، فكانت من ثم مواطنهم لذلك الحين من أحسن النقط التجارية<lb/>. ولذلك كثر غناهم وعظمت دولتهم وأصبحوا مضرب مثل عند من خلفهم في الغني<lb/>والقوة والعظمة وتناقلوا عنهم لعظم آثارهم أخبارًا هي أشبه بأخبار القصاص<lb/>الموضوعة للتسلية والإغراب منها بالإخبار الممكن أن تقع، فإنهم نسبوا معظمها<lb/>إلى الجن وتسخير القوات غير المنظورة كما نسبوا مثل ذلك إلى بعلبك وتدمر<lb/>وبعض آثار بابل وآشور.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) خطاب لصديقنا الأستاذ جبر أفندي ضومط معلم اللغة العربية في المدرسة الكلية الأمريكانية<lb/>ب<placeName>بيروت</placeName> ألقاه في تلك المدرسة ثم أتحفنا به.<lb/>(1) همداني وصف جزيرة العرب طبع ليدن وجه 134 - 136.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جبر ضومط</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p121" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2523.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نقد تاريخ التمدن الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>بقلم الشيخ شبلي النعماني<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>مثالب بني أمية<lb/>المقصد الذي جعله المؤلف نصب عينه ومرمى غايته هو أن الأمة العربية إذا بقيت على صرافتها فهي جامعة لجميع أشتات الشر، أي الجور والقسوة والهمجية وسفك الدماء والفتك بالناس. ولكن لما كان لا يقدر على إظهار هذا المقصد تصريحًا<lb/>احتال في ذلك فغمض المذهب وجعل الكلام طيب الظاهر وذلك بأن قسم<lb/>عصر الإسلام إلى ثلاثة أدوار - فمدح سياسة الخلفاء الراشدين، وقال بعد مدحها:<lb/>(على أن سياسة الراشدين على الإجمال ليست مما يلائم طبيعة العمران أو<lb/>تقتضيه سياسة الملك وإنما هي خلافة دينية توفقت إلى رجال يندر اجتماعهم في<lb/>عصر.<lb/>فأهل العلم بالعمران لا يرون هذه السياسة تصلح لتدبير الممالك في غير ذلك<lb/>العصر العجيب وأن انقلاب تلك الخلافة الدينية إلى الملك السياسي لم يكن منه بد.<lb/>(الجزء الرابع صفحة 29 و30)<lb/>فأثبت بذلك أن سياسة الخلفاء الراشدين ليست فيها أسوة للناس، وأنها من<lb/>مستثنيات الطبيعة، أما دور العباسيين فمدحه ولكن لا لأجل أنه دولة عربية بل<lb/>لكونها فارسية مادة وقوامًا مؤتلفًا ونظامًا وصرح بذلك فقال:<lb/>(دعونا هذا العصر فارسيًّا مع أنه داخل في عصر الدولة العباسية؛ لأن تلك<lb/>على كونها عريبة من حيث خلفاؤها ولغتها وديانتها فهي فارسية من حيث سياستها<lb/>وإدارتها؛ لأن الفرس نصروها وأيدوها ثم هم نظموا حكومتها وأداروا شئونها<lb/>ومنهم وزراؤها وأمراؤها وكتابها وحُجَّابها) .<lb/>(الجزء الرابع صفحة 106)<lb/>ثم أشار في غير موضع إلى أن الدولة العربية الساذجة إنما هي دولة بني أمية<lb/>فقال:<lb/>(وجملة القول أن الدولة الأموية دولة عربية) (الجزء الرابع صفحة<lb/>103) وظل العرب في أيام بني أمية على بداوتهم وجفاوتهم وكان خلفاؤها يرسلون<lb/>أولادهم إلى البادية لإتقان اللغة واكتساب أساليب البدو وآدابهم (الجزء الرابع<lb/>صفحة 61) .<lb/>ولما أثبت أن خلافة الراشدين لم تكن تلائم النظام الطبيعي وأن دولة بني<lb/>العباس دولة فارسية وأن الباقية على صرافتها هي الدولة الأموية أخذ يعدد مثالب<lb/>بني أمية تحت عنوانات مستقلة منها الاستخفاف بالدين وأهله، ومنها الاستهانة<lb/>بالقرآن والحرمين، ومنها الفتك والبطش، ومنها قتل الأطفال، ومنها خزانة<lb/>الرءوس. وأتى في مطاوي هذه العنوانات من الإفك والاختلاق والتحريف والتبديل<lb/>بما تجاوز الحد وخرج عن طور القياس. والآن أذكر نبذًا منها وأكشف عن جلية<lb/>حالها.<lb/>***<lb/>الاستهانة بالقرآن والحرمين<lb/>قال المؤلف تحت هذا العنوان:<lb/>(أما عبد الملك فكان يرى الشدة ويجاهر بطلب التغلب بالقوة والعنف ولو<lb/>خالف الدين؛ لأنه صرح باستهانة الدين منذ ولي الخلافة.. . ذكروا أنه لما جاءوه<lb/>بخبر الخلافة كان قاعدًا والمصحف في حجره فأطبقه وقال: هذا آخر العهد بك -<lb/>أو- هذا فراق بيني وبينك. فلا غَرو بعد ذلك إذا أباح لعامله الحجاج أن يضرب<lb/>الكعبة بالمنجنيق وأن يقتل ابن الزبير ويحتز رأسه بيده داخل مسجد الكعبة. وظلوا<lb/>يقتلون الناس فيها ثلاثًا وهدموا الكعبة وهي بيت الله عندهم وأوقدوا النيران بين<lb/>أحجارها وأستارها) (الجزء الرابع صفحة 78 و79) .<lb/>الحكاية على الإجمال أن ابن الزبير ادعى الخلافة فملك الحرمين والعراق<lb/>وكاد يغلب على <placeName>الشام</placeName> وكان أمره كل يوم في ازدياد وبإزائه بنو أمية في <placeName>الشام</placeName> فلما<lb/>تولى عبد الملك الخلافة أرسل الحجاج إلى ابن الزبير فحاصره ولاذ ابن الزبير<lb/>ب<placeName>مكة</placeName> فنصب الحجاج المنجنيق على الزيادة التي كان زادها ابن الزبير (كما يجيء<lb/>تفصيله) .<lb/>يعرف كل من له أدنى إلمام بالتاريخ أن الحجاج ما أراد إلا قتال ابن الزبير<lb/>ولكونه لائذًا بالكعبة اضطر إلى نصب المنجنيق على الكعبة، ولكن مع ذلك تحرز<lb/>عن رمي الكعبة فحوَّل وجهها إلى زيادة ابن الزبير. فانظر كيف غير المؤلف<lb/>مجرى الحكاية فصدر الباب بالاستهانة بالقرآن والحرمين. ثم ذكر أن عبد الملك<lb/>قال للقرآن:<lb/>هذا فراق بيني وبينك. وأنه أباح للحجاج ضرب الكعبة بالمنجنيق وهدم<lb/>الكعبة وإيقاد النيران بين أستارها، فالناظر في عبارته يتوهم بل يستيقن أن<lb/>عبد الملك تفرغ من بدء الأمر للاستهانة بالدين والقرآن والحرمين وجعل الاستهانة<lb/>نصب عينه ومرمى غايته، وقتل ابن الزبير كان إما لأنه دافع عن <placeName>مكة</placeName> أو لكونه<lb/>أيضًا جنس الاستهانة بالحرم.<lb/>أما تفصيل الواقعة وتعيين بادئ الظلم فهو أن ابن الزبير لما استولى على<lb/>الحرمين أخرج بني أمية من المدينة فخرج مروان وابنه عبد الملك وهو عليل مجدر<lb/>فاستولى على <placeName>الشام</placeName>، وصدرت من ابن الزبير أفعال نقموا عليه لأجلها فمنها أنه<lb/>تحامل على بني هاشم وأظهر لهم العداوة والبغضاء [1] حتى إنه ترك الصلاة على<lb/>النبي في الخطبة ولما سألوه عن هذا قال: إن للنبي أهل سوء يرفعون رءوسهم إذا<lb/>سمعوا به [2] ومنها أنه هدم الكعبة ومع أن هدمها لم يكن إلا لرمتها وإصلاحها ولكن<lb/>لم يكن هذا مألوفًا للناس، ولذلك تحرز النبي عليه السلام عن إدخال الحطيم في<lb/>الكعبة فاتخذ الحجاج هذه الأمور وسيلة لإغراء الناس على ابن الزبير. ولعل ابن<lb/>الزبير كان مضطرًّا إلى هذه الأعمال ولكن من شريطة العدل أن نوفي كل واحد<lb/>قسطه من الحق، فإذا اعتذرنا لابن الزبير فعبد الملك أحق منه اعتذارًا، فإن ابن<lb/>الزبير هو البادئ والبادئ أظلم. ويظهر من هذا أن عبد الملك ما أراد الحط من<lb/>شأن الكعبة ومس شرفها ولكن اضطر إلى قتال ابن الزبير فوقع ما وقع عرضًا غير<lb/>مقصود بالذات ولذلك لما نصب الحجاج المناجيق على الكعبة حولها عن الكعبة<lb/>وجعل الغرض الزيادة التي كان زادها ابن الزبير، صرح بذلك العلامة البشاري في<lb/>أحسن التقاسيم. ثم إن من مسائل الفقه أن البغاة إذا تحصنوا بالكعبة لا يمنع هذا<lb/>عن قتالهم ولذلك أمر النبي في وقعة الفتح بقتل أحدهم وهو متعلق بأستار الكعبة<lb/>وابن الزبير كان عند أهل <placeName>الشام</placeName> من البغاة والمارقين عن الدين.<lb/>ولو كان أراد الحجاج الاستهانة بالحرم فما كان مراده من رمته وإصلاحه بعد<lb/>قتل ابن الزبير، ومعلوم أن تعمير الحَجاج هو كعبة الإسلام وقبلة المسلمين كافةً.<lb/>أما قول عبد الملك للقرآن هذا فراق بيني وبينك، فحقيقته أن عبد الملك كان<lb/>قبل الخلافة ناسكًا منقطعًا إلى العبادة لا يشتغل بشيء من الدنيا، قال نافع: ما<lb/>رأيت في المدينة أشد نُسكًا وعبادة من عبد الملك، ولما سألوا ابن عمر إلى من<lb/>ترجع في الفتوى بعدك؟ قال (ولد لمروان) وكان يقول ابن الزناد الفقهاء في<lb/>المدينة سبع أحدهم عبد الملك. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وقال الإمام الشعبي: ما جالست أحدًا إلا وجدت عليه الفضل إلا عبد الملك<lb/>بن مروان. ذكر كل هذه الأقوال العلامة السيوطي في تاريخه للخلفاء. فلما جاءته<lb/>الخلافة وهو يقرأ القرآن تصور خطارة الأمر، وأن مثل هذا العبء لا يمكن تحمله<lb/>إلا المنقطع إليه فقال تحسرًا: هذا آخر العهد بك. أي الآن لا يمكن الانقطاع إلى<lb/>العبادة وقراءة القرآن كما كان دأبي أولاً، وليس هذا على سبيل الاستهانة بالدين<lb/>مطلقًا فإنا نرى اشتغال عبد الملك بالفرائض والسنن فيما بعد فهو يصوم ويصلي<lb/>ويحج قال اليعقوبي في تاريخه: وأقام الحج للناس في ولايته سنة 72 الحجاج بن<lb/>يوسف وسنة 73 وسنة 74 الحجاج أيضًا وسنة 75 عبد الملك بن مروان وسنة 76<lb/>أبان بن عثمان بن عفان، وسنة 77 أبان أيضًا وسنة 78 وسنة 79 وسنة 80 أبان<lb/>أيضًا وسنة 81 سليمان بن عبد الملك (وسرد باقي السنوات فتركناها) وعبد الملك<lb/>هو الذي كسا الكعبة الديباج، فهل هذا صنيع من يريد الاستهانة بالحرم؟<lb/>قال المؤلف:<lb/>(ويحتز رأسه بيده داخل مسجد الكعبة) (الجزء الرابع صفحة 79) استند<lb/>المؤلف في هذه الرواية بالعِقد الفريد لابن عبد ربه والاستناد بمثل هذه الكتب في<lb/>مثل هذه الوقائع هو من إحدى حيل المؤلف المعتادة بها فأنت تعلم أن حادثة قتل ابن<lb/>الزبير مذكورة في الطبري وابن الأثير وغيرها من المصادر التاريخية المتداولة<lb/>الموثوق بها وعليها المعوَّل وإليها المرجع لكن لما لم تكن كيفية الحادثة في هذه<lb/>الكتب وفق هوى المؤلف أعرض عن هذه كلها وتشبث بكتاب هو في عداد<lb/>المحاضرات وإنما يرجع إلى أمثاله إذا لم يكن في الباب مستند غيره ومتى لم<lb/>يخالف الأصول.<lb/>والمذكور في الطبري وغيره أن عبد الله بن الزبير أصيب في الحجون وقتل<lb/>هناك قتله رجل من المراد، وما احتز رأسه داخل الكعبة.<lb/>قال المؤلف: (وهدموا الكعبة) .<lb/>قدمنا أن الكعبة لم تكن غرضًا للحجاج وإنما كان نصب المناجيق على الزيادة<lb/>التي زادها ابن الزبير، ولما كانت متصلة بالكعبة نالت الأحجار من الكعبة ولكن<lb/>كان أول ما فعله الحجاج بعد ما استتب القتال أمره بكنس المسجد الحرام من<lb/>الحجارة والدم كما نص عليه ابن الأثير فهل كنس المسجد الحرام من الحجارة والدم<lb/>وهدم الكعبة شيء واحد؟<lb/>أما ما نقل المؤلف عن كفر الوليد وأنه أمر بالمصحف فعلقوه وأخذ القوس<lb/>والنبل وجعل يرميه حتى مزقه وأنشد:<lb/>أتوعد كل جبار عنيد <gap resp="#org_MS"/> فها أنا ذاك جبار عنيد<lb/>إذا لاقيت ربك يوم حشر <gap resp="#org_MS"/> فقل لله مزقني الوليد<lb/>
               <lb/>ونقل هذه الرواية عن الأغاني فهي من خرافات الأغاني، ومعلوم أن صاحب<lb/>الأغاني شيعي ديانته شنآن بني أمية والحط منهم. وأما الأبيات فأثر التوليد ظاهر<lb/>عليها، ومن له أدنى مسكة بالأدب يشهد أن نسجها غير نسج الأوائل، فأما جهابذة<lb/>المحدثين المرجوع إليهم في نقد الروايات والذين قولهم فصل في هذا الباب<lb/>فيجحدون أمثال هذه الروايات المختلقة. قال العلامة الذهبي: هو رأس الحديث<lb/>ومرجع الرواية -: (لم يصح عن الوليد كفر ولا زندقة بل اشتهر بالخمر والتلوط<lb/>فخرجوا عليه لذلك) (تاريخ الخلفاء للسيوطي ترجمة الوليد) .<lb/>ثم إن هناك أمرًا آخر وهو أن الناقم على الوليد وقاتله هو خليفة أموي،<lb/>فكيف ينسب استهانة الدين إلى خلفاء بني أمية عامتهم. ثم إن هذا الذي عزا إليه<lb/>صاحب الأغاني الاستهانة بالقرآن قد ذكر له صاحب العقد ما ينبئ عن تعظيمه<lb/>للقرآن وتفخيمه شأنه وحث الناس على حفظه وتعهده قال صاحب العقد [1] : إنه<lb/>شكا رجل من بني مخزوم دينًا لزمه فقال (الوليد) : أقضيه عنك إن كنت لذلك<lb/>مستحقًّا قال: يا أمير المؤمنين كيف لا أكون مستحقًّا في منزلتي وقرابتي؟ قال<lb/>قرأت القرآن؟ قال: لا، قال فادن مني فدنا منه فنزع العمامة عن رأسه بقضيب<lb/>في يده فقرعه قرعة وقال لرجل من جلسائه ضم إليك هذا العِلْج ولا تفارقه حتى<lb/>يقرأ القرآن. فقام إليه آخر فقال يا أمير المؤمنين اقض دَيني، فقال له أتقرأ القرآن؟<lb/>قال نعم فاستقرأه عشرًا من الأنفال وعشرًا من براءة فقرأ، فقال: نعم نقضي دينك<lb/>وأنت أهل لذلك. فأنت ترى أن الوليد يعد من لا يقرأ القرآن عِلْجًا والمؤلف يعد<lb/>الوليد علجًا.<lb/>فأما ما ذكره المؤلف من أقوال الحجاج وخالد القسري وأنهما كانا يُفضلان<lb/>الخلافة على النبوة فمع أن أكثر هذه الأقوال مأخوذ من العقد الفريد وهو من كتب<lb/>المحاضرات لسنا نحتاج إلى الذب عن الحجاج وخالد فإنهما من أشرار الأمة حقًّا،<lb/>ولكن كم لنا من أمثال هؤلاء الملاحدة في الدولة العباسية كالعجاردة وابن الرواندي<lb/>الذي عمل كتابًا رد فيه على القرآن وسماه بالدامغ، فإذا كان العباسيون مسئولين<lb/>عن أوزار هؤلاء عند المؤلف فكذلك بنو أمية. وإن كان عبد الملك والوليد<lb/>يرتضيان بسوء أعمال الحجاج فمعلوم أن غيرهما من بني أمية كانوا ناقمين عليه<lb/>كافة حتى أن هشامًا قال (هل الحجاج استقر في جهنم أو يهوي إلى الآن) ولما<lb/>وصل إلى هشام أن خالدًا القسري استخف بامرأة مؤمنة عزله من الإمارة وسجنه<lb/>كما ذكره ابن خلكان.<lb/>والحاصل أن المؤلف لو خص رجلاً أو رجلين من بني أمية بالمطاعن لاعترفنا<lb/>به، ولكن من سوء مكيدة المؤلف أنه يجعل الفرد جماعة والفذ توءمًا<lb/>والنادر عامًا والشاذ مطردًا.<lb/>جور بني أمية<lb/>سمعنا بمظالم بختنصر، وأحطنا علمًا بشنائع جنكيز خان، واطلعنا على ما<lb/>جنته أيدي التتر، فوالله - لو صدق المؤلف - هم ما كانوا أشد قسوة ولا أفظع<lb/>أعمالاً ولا أسفك دماء ولا أجمع لأنواع الفتك من بني أمية.<lb/>قال المؤلف (حتى في أيام معاوية فإنه أرسل بسر بن أرطاة وأرسل معه<lb/>جيشًا ويقال: إنه (أي معاوية) أوصاهم أن يسيروا في الأرض ويقتلوا كل من<lb/>وجدوه من شيعة علي ولا يكفوا أيديهم عن النساء والصبيان (الجزء الرابع صفحة<lb/>82) .<lb/>قبل أن أكشف عن جلية الأمر لا بد من تقديم مقدمة، وهي أن المؤلف مدح<lb/>بني العباس وجعل أعمالهم مناطًا للعدل ودلالة على الرفق فقال:<lb/>(ولا غرابة فيما تقدم من عمران البلاد في ظل الدولة العباسية فإن العدالة توطد<lb/>دعائم الأمن، وإذا أمن الناس على أرواحهم وحقوقهم تفرغوا للعمل فتعمر<lb/>البلاد ويرفه أهلها ويكثر خراجها (الجزء الثاني صفحة 81) .<lb/>وعلى هذا إذا وجدنا بني أمية معادلين لنبي العباس في جميع أعمالهم سواء<lb/>بسواء كان اختصاصهم بالذم دون بني العباس جورًا فاحشًا وميلاً عظيمًا. ثم إن<lb/>هناك أمرًا آخر وهو أن المؤرخين بأسرهم كانوا في عصر بني العباس ومن المعلوم<lb/>أنه لم يكن يستطيع أحد أن يذكر محاسن بني أمية في دولة العباسيين، فإذا صدر<lb/>من أحد شيء من ذلك فلتة كان يقاسي قائلها أنواعًا من الهتك والإيذاء ووخامة<lb/>العاقبة، وكم لنا من أمثال هذه في أسفار التاريخ. ومع أننا نفخر بأن مؤلفي الإسلام<lb/>كانوا أصدق الناس رواية وأجرأهم على إظهار الحق ما كان يمنعهم عن بيان<lb/>الحقيقة سلطة ملك ولا مهابة جائر، ولكن مع ذلك فرق بين تعمد الكذب والسكوت<lb/>عن الحق، ولذلك نعتقد أنهم ما قالوا شيئًا افتراء على بني أمية ولكن إن قلنا:<lb/>إنهم كثيرًا ما سكتوا عن محاسنهم فذلك شيء لا يدفع وليس فيه غض منهم.<lb/>أما بنو العباس فكانوا في عصرهم ولاة البلاد، وملاك رقاب الناس، رضاهم<lb/>الحياة، وسخطهم الموت، فالوقيعة فيهم والأخذ عليهم ما كان يمكن إلا بعد<lb/>مخاطرة النفس والاقتحام في الهلاك ونصب النفس للموت.<lb/>رجعنا إلى قول المؤلف: إن معاوية أمر بقتل النساء والصبيان اعلم أن هذه<lb/>الواقعة أي إرسال (بسر بن أرطاة) إلى شيعة علي من أشهر الوقائع المذكورة في<lb/>سائر كتب التواريخ، وليس في أحد منها قتل النساء والصبيان بل فيها ما يخالف<lb/>هذه الرواية قال المؤرخ اليعقوبي: (ووجه معاوية بسر بن أرطاة وقيل: ابن أبي<lb/>أرطأة العامري من بني عامر بن لؤي في ثلاثة آلاف رجل فقال له: سر حتى تمر<lb/>بالمدينة فاطرد أهلهم وأَخِفْ من مررت بها وانهب مال من أصبت له مالاً ممن لم<lb/>يكن دخل في طاعتنا وأوهمْ أهل المدينة أنك تريد أنفسهم وأنه لا براءة لهم عندك <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>حتى تدخل <placeName>مكة</placeName> ولا تعرض فيهما لأحد وأرهب الناس فيما بين <placeName>مكة</placeName> والمدينة ثم<lb/>امض حتى تأتي صنعاء فإن لنا بها شيعة وقد جاءني كتابهم. فخرج بسر فجعل لا<lb/>يمر بحي من أحياء العرب إلا فعل ما أمره معاوية (اليعقوبي طبع أوربا صفحة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0231" change="#d3e146">231</date> من الجزء الثاني) .<lb/>فترى في هذه العبارة أنه لم يكن هناك إلا تخويف وتهديد وإيهام. ولما رأى<lb/>المؤلف أن المصادر التاريخية الموثوق بها لا يوجد فيها ما يوافق هواه جنح إلى<lb/>الأغاني ونقل أمر معاوية بقتل النساء والصبيان ثم اعتذر عن معاوية بأن المظنون<lb/>خلاف ذلك لحلمه ودهائه، والظن أن معاوية أطلق يد بسر ولم يعين له حدودًا وكان<lb/>بسر سفاكًا للدماء فلم يستثن طفلاً ولا شيخًا.<lb/>قد قلنا: إن الأغاني من كتب المحاضرات، فإذا كان الأمر هينًا والحديث<lb/>فكاهة أو تسللاً من كد العمل إلى استراحة فلا بأس به وبأمثاله أما إذا كان الأمر ذا<lb/>بال وكانت الواقعة معترك الاختلاف ومتعفر الأهواء رافعًا لشأن أو هادمًا لأساس<lb/>فأمثال هذه الكتب لا يؤذن لها ولا يلتفت إليها مطلقًا.<lb/>ثم إن الرجل (أي صاحب الأغاني) شيعي إذا جاءه شيء مما يشين معاوية<lb/>ويدنسه وجد في نفسه ارتياحًا إلى قبوله، ولو كان من أوهن الأحاديث وأكذبها.<lb/>نعم إن بسر بن أرطاة قتل طفلين ولكن القتل لم يتجاوز الاثنين [1] فأين هذا<lb/>من قول المؤلف:<lb/>وكان بسر سفاكًا للدماء فلم يستثن طفلاً ولا شيخًا.<lb/>قال المؤلف (فإذا كان هذا حال العمال في أيام معاوية مع حلمه وطول أناته<lb/>فكيف في أيام عبد الملك مع شدته وفتكه فهل يستغرب ما يقال عن فتك الحجاج<lb/>وكثرة من قتلهم صبرًا، ولو كانوا 120000 (الجزء الرابع صفحة 83) .<lb/>نعم قتل الحجاج مئة ألف أو مائتين ولكن أين هذا من صنيعة أبي مسلم<lb/>الخراساني القائم بدعوة بني العباس المؤسس لدولتهم فإنه قتل صبرًا بدون حرب ما<lb/>يبلغ ستمائة ألف، وقد اعترف به المؤلف في هذا التأليف نفسه (الجزء الثاني<lb/>صفحة 112) والمؤلف ينتحل لذلك عذرًا ويحسبه من طبيعة السياسة. فالحجاج<lb/>أحق بالعذر وأجدر بالعفو، فإن الحجاج عربي قح طبعه الجفاء والقسوة. أما أبو<lb/>مسلم فعجمي تربى في حجر التمدن، وغذي بلُبان الظرف ودَماثة الأخلاق (! !) .<lb/>أما قوله إن عبد الملك كان أشد وطأة منه (أي من الحجاج) فلم يأت عليه<lb/>بشاهد غير غدره بعمر بن سعيد، وأين هذا من غدر المنصور العباسي بأبي مسلم<lb/>الذي هو رب الدولة العباسية، ولولاه لما قامت للعباسيين قائمة، ولا كان لهم ذكر،<lb/>وكذلك غدر المنصور بابن هبيرة.<lb/>وغاية ما يقضي منه العجب أن المؤلف بعدما ذكر فتك بني أمية بقوله: (وقد<lb/>نفعتهم هذه السياسة (أي سياسة الفتك) في تأييد سلطانهم (قال) : صارت سُنَّة<lb/>من مَلَك بعدهم من بني العباس وغيرهم وأنت تعلم أن المؤلف يبرئ ساحة العباسية<lb/>من الجور والظلم فضلاً عن الفتك، فهل هذا تناقض في القول أو أراد بهم نفعًا<lb/>فضرهم من حيث لا يعلم؟ لا والله لا هذا ولا ذاك، بل هي من مكايد المؤلف التي<lb/>لا يهتدي إليها إلا فطن خبير لطوية الرجل وكامن ضغنه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) اليعقوبي طبع أوروبا صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0311" change="#d3e146">311</date> من الجزء الثاني.<lb/>(2) الجزء الثاني من اليعقوبي صفحة 311.<lb/>(3) الجزء الثاني صفحة 258.<lb/>(4) المنار: في هذا النفي بل فيما أورده الناقد في هذه المسألة نظر فقد نقل الحافظ في الإصابة عن ابن يونس أن معاوية وجه بسرًا إلى <placeName>اليمن</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName> سنة أربعين (وأمره أن ينظر من كان في طاعة علي فيوقع بهم ففعل) فهذا كلام المحدثين لا الشيعة وأهل المحاضرة، وقد أشار في الإصابة إلى أنه لا ينبغي التشاغل بأخبار بسر الشهيرة في الفتن أي لما قيل من أن له صحبة وهل يعقل أن يكون إيقاعه بالمطيعين لعلي قاصرًا على قتله طفلي ابن عباس رضي الله عنهما؟ ؟ .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شبلي النعماني</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p129" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2524.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامعة الإسلامية</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>أرسل إلينا أحد علماء اللغة العربية المقالة الآتية باللغة الفرنسوية في مسألة<lb/>هي في الوقت الحاضر أكبر المسائل التي تهم أوربا بمقدار ما تهم المسلمين،<lb/>وهي مسألة الجامعة الإسلامية التي نجهل منها أكثر مما نعلم، قال الكاتب:<lb/>ولدت الجامعة الإسلامية تحت شمس مصر الحارة وظلت زمانًا طويلاً<lb/>محصورة في دائرة عدد صغير من أنصارها، وكانت هذه الجامعة في نشأتها الأولى<lb/>دينية محضة أشبه بكنيسة كاثوليكية ترمي إلى ضم جميع الفرق الإسلامية أو<lb/>بالحري إلى تجديد ذكرى الوحدة القديمة التي فقدت منذ زمن بعيد، إلا أنها لم يمض<lb/>عليها زمن حتى وسعت دائرتها وأصبحت تعقد الرجاء بتكوين دولة إسلامية شديدة<lb/>البأس كالدولة التي كانت في زمن الفراعنة لتظهر للعالم في بعض أجزائها أنها<lb/>المعيدة بصفة شبه قومية (؟) للتمدن الشرقي الذي توارى خلف مدنية أوربا<lb/>المسيحية.<lb/>ولما كانت الجامعة الإسلامية لم تزل حديثة النشأة لذلك كانت أعمالها صادرة<lb/>عن حمية عمياء حمية الحداثة وعدم الاختبار التي تئن مصر والجزائر من تحتها<lb/>إلى أن دخلت في دور السكينة مشتغلة بنشر مبادئها ومنتظرة بلوغ قوتها.<lb/>والسيد جمال الدين الأفغاني الحسيني هو أول من اشتغل بنشر فكرة الجامعة<lb/>الإسلامية إن لم يكن المحرض على إنشائها وقد ظل زمنًا طويلاً معروفًا بأنه المثال<lb/>الحي لتلك الجامعة.<lb/>ولد السيد جمال الدين في ولاية كابل في أسعد آباد من أعمال بلاد الأفغان<lb/>واشترك في ثورات عديدة أُريقت فيها الدماء، ثم فارق وطنه سائحًا في العالم<lb/>خصوصًا في العالم الإسلامي فاخترق الهند الإنكليزية إلى فارس فبلاد العرب<lb/>فالسلطنة العثمانية، ثم القطر المصري، ومنه إلى أوربا فراقب كفيلسوف كل<lb/>الحوادث العظمى التي شهدها القرن الماضي وراقب أدوار الرقي العقلي في أوربا<lb/>بنظر من يود الوقوف على الحقائق، وانخرط في سلك الماسونية في مصر ثم ذهب<lb/>إلى الآستانة فتوفي فيها عام 1897 وكان السلطان عبد الحميد قد جذبه إليها وغمره<lb/>بإحسانه وهداياه، وفي جملة الذين حظي بصداقتهم وودادهم أثناء سياحاته المسيو<lb/>رينان حتى اختصه هذا بالمدح والتقريظ في أحد مؤلفاته.<lb/>وكان جمال الدين مَهيب الطلعة، ويقال: إنه مع مقدرته الفائقة في فن<lb/>الخطابة كان واسع الاطلاع في الشئون العامة حتى إنه خلف تلاميذ كما فعل<lb/>أفلاطون ولم يخلف مؤلفات، وكانت سيرته تاريخًا في العالم الإسلامي الذي كان<lb/>جمال الدين يسعى إلى تأليفه فكانت الجامعة الإسلامية أملاً له يحلم به في كل أيام<lb/>حياته، وكان ينتقل في العالم الإسلامي من بلدة إلى أخرى رسولاً للوحدة والتضامن<lb/>يعظ الناس ويدعوهم للعودة إلى التقاليد القديمة ولكن من غير تعصب فكانت غايته<lb/>أن يكون الإسلام عامًّا طيبًا ووسيلة للتسامح وحب المدنية والارتقاء.<lb/>وكان في القطر المصري جمعية تدعى (جمعية العروة الوثقى) طلبت من<lb/>الأفغاني أن يرفع مدة إقامته في باريس صوت الدعوة إلى الجامعة الإسلامية فأصدر<lb/>هناك جريدة (<title level="j" change="#d2e191">العروة</title> الوثقى) وناط تحريرها بالشيخ محمد عبده الذي ذاع صيته<lb/>في ذلك الوقت فظهر منها ثمانية عشر عددًا فقط؛ إذ إن الحكومة الإنكليزية التي<lb/>كان يهمها أكثر من غيرها أمر الجامعة الإسلامية الجديدة استعملت الضغط لإيقاف<lb/>حركة تلك الجامعة.<lb/>ثم ظهرت فكرة عقد مؤتمر إسلامي عام فاتجه نظر الأفغاني نحو مكة<lb/>واستحسن العالم الإسلامي ذلك إلا أن السلطان عبد الحميد قد راعه اتجاه الجامعة<lb/>الإسلامية نحو بلاد العرب التي أقلقته ثوراتها الماضية فأخفقت فكرة عقد المؤتمر<lb/>في <placeName>مكة</placeName>.<lb/>أما الكواكبي فقد كان مع ذلاقة لسانه في الخطابة صاحب نظر دقيق نير، وقد<lb/>أخذ فكرة الأفغاني في عقد المؤتمر الإسلامي فشرحها شرحًا مطولاً في كتابه الذي<lb/>صدر باسم (سجل جمعية أم القرى) وضمن هذا الكتاب أعمال المؤتمر الذي لم<lb/>يمكن عقده، ووصف بأسلوبه الحسن حالة العالم الإسلامي وشخص أمراضه بكل<lb/>انتباه مع ذكر الدواء اللازم لها.<lb/>الكواكبي هو العالم النظري الذي نفر للجماعة الإسلامية، وهو المفكر الذي لم<lb/>يؤثر فيه الوعيد والتهديد، وإذا كان الأفغاني قد أظهر الميل إلى عبد الحميد بمجيئه<lb/>إلى الآستانة حتى مات فيها فإن الكواكبي ظل دائمًا العدو الألد لعبد الحميد حتى ألف<lb/>كتابه (طبائع الاستبداد ومصارع الاستعباد) تشنيعًا على حكومته.<lb/>أما عبد الحميد فإنه بما اتصف به من الحكمة والدقة أدرك القصد من فكرة<lb/>الجامعة الإسلامية فبعد أن كان أول خصم لها أراد أن يرعاها برعايته ليستأثر<lb/>بفائدتها، ولذلك جذب الأفغاني وكثيرًا من الأطباء وأئمة الإسلام إلى الآستانة<lb/>وأغراهم بالالتحاق به وأجزل الهبات والهدايا والعطايا والألقاب والوسامات وظهر<lb/>هو نفسه بمظهر ديني وجعل نفسه نصير الإسلام في العالم ورتب المرتبات للمعاهد<lb/>الدينية وللعلماء ومشايخ الطرق وللجوامع والمساجد وشيد أماكن خاصة بضيافة<lb/>الحجاج وتسهيل واجباتهم الدينية كما أنشأ السكة الحديدية الحجازية التي لم يكن<lb/>ينظر العالم الإسلامي إليها إلا أنها عمل صادر عن شفقة على المسلمين وحنان<lb/>عليهم، فتبرع لها المسلمون بمبالغ طائلة إعانة على إتمام هذا المشروع.<lb/>ولم يقتصر الأمر على جذب المسلمين والحصول على انعطافهم بل كان من<lb/>اللازم أيضًا تنويرهم وضم بعضهم إلى بعض والقبض عليهم فأرسل خليفة الآستانة<lb/>إلى أنحاء العالم الإسلامي أولئك العلماء الذين التفوا حوله وجعلهم رسلاً للجامعة<lb/>الإسلامية التي كانت محيط أحلامه.<lb/>وفوق ذلك فإنه أراد أن يراقب الدول الأجنبية التي كانت تضم بين رعاياها أو<lb/>في مستعمراتها فريقًا من المسلمين فبث في كل جهة حتى في الجزر الصغيرة رسله<lb/>السريين الذين لم يكن يشعر أحد بوجودهم، وتمكن أيضًا من الحصول على<lb/>مخبرين سريين في الدوائر العليا لتلك البلاد، وكان ينقدهم المبالغ الطائلة أجرة<lb/>على عملهم.<lb/>ولما خلع السلطان عبد الحميد أصبح كل الذين يعيشون من هذا الطريق لا<lb/>مورد لهم، والحكومة الدستورية الجديدة لم تشأ أن تعترف بهم، وقطع أعضاء<lb/>جمعية الاتحاد والترقي الصلة بينهم وبين الجامعة الإسلامية منذ قاطعوا شخص عبد<lb/>الحميد وتظاهروا أيضًا بمقاومة هذه الجامعة ونسخ اللغة العربية وهي لغة الدين<lb/>المقدسة بل هي لغة المسلمين العامة التي بزوالها يزول الإسلام وببقائها يبقى ويحيا.<lb/>ظل هؤلاء دائبين وراء أمانيهم الجميلة فابتكروا مشروع الإقدام على صبغ<lb/>السلطنة العثمانية بالصبغة التركية، وهذا المشروع لم يخطر في بال السلاطين<lb/>الفاتحين ولا عللوا النفس بتحقيقه مع ما كان لديهم من القوة التي إن لم تكن أعظم<lb/>من قوة أحداث سلانيك الغارقين في الأوهام فهي على الأقل تساويها، وبهذا صارت<lb/>الجامعة الإسلامية بلا سند وعادت حقًّا مشاعًا فبدأ كتاب الصحف وحدهم يشتغلون<lb/>بها وقوة هؤلاء لا يستخف بها.<lb/>انتشرت الصحف الإسلامية في العالم بكيفية غير محسوسة وأكثر هذه<lb/>الصحف عربية فتجد منها بآسيا وأفريقيا وأميركا وأوروبا بل في الأوقيانوسية ولو<lb/>بنسبة غير متساوية، ولما كانت هذه الصحف حديثة النشأة لذلك ترى لها عيوبًا كما<lb/>أن لها مزايا وفوائد، فإذا كان ينقصها الأخبار السريعة من جهة فهي من جهة ثانية<lb/>ذات سلطة على قرائها وهي التي تكون الرأي العام بدل أن تردد صداه.<lb/>تكثر الصحف العربية بنوع خاص في القطر المصري، وكانت في سوريا قد<lb/>نهضت بنشاط في مدة قصيرة حتى جاءها الحكم الحميدي ووقف في وجهها فجعلها<lb/>نسيًا منسيًّا إلى أن أعلن الدستور سنة 1908 وكان الكتاب السوريون ينزلون ضيوفًا<lb/>في مصر، وهي الأخت الشقيقة لسوريا فانتشرت الصحافة في وادي النيل<lb/>وفازت فوزًا باهرًا.<lb/>صورة مصطفى باشا كامل تتقدم بما لها من المكانة صحف الجامعة الإسلامية<lb/>في القطر المصري، وهذه الجامعة الإسلامية هي الجامعة المدنية التخيلية القريبة<lb/>الوصول لكل من بذل ذاته وأبدى سخاء وعلو همة إلا أن هذه الجامعة مصرية أكثر<lb/>منها عمومية وقومية أكثر منها دينية.<lb/>أما المثل الحي المقدام للجامعة الإسلامية الدينية فهو بلا نزاع الكواكبي<lb/>والأفغاني والشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية، وكان مرمى آمال الشيخ محمد<lb/>عبده أن يكون الإسلام عامًّا حيًّا يرجع إلى حاله الأولى ويتجرد مما زيد فيه بمرور<lb/>الزمان.<lb/>ومما قاله - رحمه الله - في كتابه (الإسلام والنصرانية) ص 117 إن ما<lb/>يؤخذ على المسلمين في الوقت الحاضر ليس هو من الإسلام في شيء ولكنه شيء<lb/>آخر أدخله أهل البدع على الإسلام ودليلنا على ذلك القرآن الذي انصرفوا عن تدبره<lb/>واتباع سننه.<lb/>إن الجامعة الإسلامية الدينية التي خلفها الشيخ محمد عبده لتلاميذه عند وفاته<lb/>يتوسل للعمل لها بثلاث وسائل المؤتمرات والصحافة والتعليم بالمبادئ الصحيحة،<lb/>وقد كانت آمال الجامعة الإسلامية ترمي إلى عقد مؤتمر يجمع جميع الطوائف<lb/>الإسلامية، وقد سبق لنا الكلام على السبب الذي من أجله لم يفلح مؤتمر أم القرى،<lb/>إلا أن العزيمة لم تفتر في هذا الشأن حتى قام قبل بضع سنوات إسماعيل غصبر<lb/>نسكي مدير جريدة ترجمان التي تطبع في بغجه سراي في القريم فاقترح عقد<lb/>المؤتمر في القطر المصري وقابل المصريون هذا الاقتراح بحمية ونشروا على<lb/>العالم الإسلامي منشورات حماسية إلا أن هذا المؤتمر أخفق أيضًا.<lb/>وقد قرأت في أحد أعداد مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> التي تصدر في مصر، وقد تفضل<lb/>بإرسالها إليَّ المسيو ماسينيوس اقتراحًا لأحد المكاتبين يقترح به عقد المؤتمر إلا أنه<lb/>لم يكن سببَ إخفاق المشروع فسادٌ في إدارته بل كانت هنالك صعوبات مادية تحف<lb/>به من كل جانب.<lb/>وأما الوسيلة الثانية وهي الصحافة فإنها جعلت فكرة الجامعة الإسلامية تتقدم<lb/>تقدمًا سريعًا؛ لأن كل الجرائد الإسلامية في العالم ترمي إلى هذا الغرض وهي<lb/>منتشرة في كل مكان. وإذا فتح الإنسان واحدة من هذه الجرائد أو المجلات يأخذه<lb/>العجب من الخطوات التي اجتازتها الصحف العربية، وإن كانت إربًا لا تكاد<lb/>تحسب لوجودها حسابًا.<lb/>وتهتم الصحافة العربية باستعراض أحوال العالم الإسلامي بأسره وتشرحها<lb/>وتعلق عليها وتشير بإصلاح المعوج وتشجعها وتحنو عليها حنو الوالدة على رضيعها<lb/>وتفيض هذه الصحف بالبحث في تاريخ الإسلام وعلومه وتقاليده في قالب يسهل<lb/>فهمه على جميع القراء؛ لأنه يكتب بأسلوب بسيط حديث. وإن مجلة كمجلة<lb/>المقتبس تعد كدائرة معارف حقيقية يهم المسلمين الاطلاع عليها وهي تقرأ في كل<lb/>جهة من البلاد العربية كما تقرأ في الأوقيانوسية والهند وأميركا.<lb/>وقد وقف أحد مسلمي الهند في لاهور مائة نسخة من كتاب تفسير القرآن<lb/>الحكيم الذي يكتبه الشيخ رشيد رضا لتوزع هذه النسخ على المساجد وتتلى فيها.<lb/>ولدينا أمثلة كثيرة من هذا القبيل تدل على وجود روح التضامن التي تبثها هذه<lb/>الصحف بين المسلمين المنتشرين في أنحاء العالم.<lb/>وأما الوسيلة الثالثة فهي التعليم الذي اشتد الميل إليه والشوق إلى نشره<lb/>فانتشرت المدارس في كل مكان. وكان الإنسان يقرأ منذ حين على كل جدر في كل<lb/>مدينة من مدن سوريا هذه الجملة: (تعلم يا فتى فالجهل عار) .<lb/>والجامعة الإسلامية لا تكتفي بتأسيس المدارس البسيطة بل هبت لتأسيس<lb/>مدارس الجامعة الكبرى. فهذا الجامع الأزهر قد تأهب لتجديد عهد شبابه واستعد<lb/>للقيام بالوسائل الحديثة. وهنالك مشروع تأسيس جامعة في الهند وأخرى في سوريا،<lb/>وقد تكلموا في هذه منذ مدة ولكن لم يتم شيء من ذلك بعد.<lb/>ويرجع فضل حركة النهضة الإسلامية في الهند لأحمد خان الذي ولد في سنة<lb/>1871 وتوفي سنة 1897 وهو المؤسس لجمعية الترجمة التي صارت بعد ذلك<lb/>باسم جمعية عليكرة العلمية، وهو الذي اهتم بإنشاء جامعة إسلامية ورغَّب الناس<lb/>فيها بواسطة جريدته وجسم هذه النهضة الدينية بعمله وكتاباته وخطاباته، وقد<lb/>أنشئت في كلكتا مؤتمرات للتربية الإسلامية حتى انتشرت هذه الحركة. وقد تحصل<lb/>الراجا محمود أباد أخيرًا على رضاء حكومة الهند بتأسيس مدرسة جامعة إسلامية<lb/>كبرى في عليكرة وهو المشروع الذي كان يشتغل به منذ زمن.<lb/>وأما مسلمو الأوقيانوسية فقد أسسوا الآن مدرسة إسلامية لتعليم اللغة العربية<lb/>في صومطرة، وفي جاوا تنشر الجرائد العربية.<lb/>أما المشروع الذي يفوق المشروعات الأخرى ويدل على الجامعة الإسلامية<lb/>قبل غيره فهو مشروع (الدعوة والإرشاد) الذي قام به الشيخ رشيد رضا تلميذ<lb/>الشيخ محمد عبده الذي سبق لنا الكلام عليه، وكان قصده من هذا المشروع في بادئ<lb/>الأمر أن يكون في الآستانة إلا أن حزب الاتحاد والترقي كان يظهر له القبول<lb/>والترحاب إلى أن انقلب عليه فعاد السيد رشيد رضا لأرض مصر الكريمة فألف<lb/>فيها جماعة الدعوة والإرشاد ووضع بمساعدتها أساس مدرسة كلية إسلامية كبرى<lb/>مجانية وتبدأ المدرسة بسنة تمهيدية، ثم يكون لها صنفان مدة كل واحد منهما ثلاث<lb/>سنوات أحدهما صنف المرشدين الذي سيحيي بلاغة منبر الخطابة الإسلامية الراقد<lb/>منذ أجيال، والصنف الثاني لتعليم الدعاة إلى الإسلام، وهؤلاء ينتخبون من عِلْية<lb/>متخرجي صنف المرشدين فيتممون في السنوات الثلاث المعارف اللازمة لتأدية مثل<lb/>هذه المهمة العظيمة.<lb/>من هذا نعلم أن الجامعة الإسلامية تشعر أنها قادرة ليس على الدفاع عن نفسها<lb/>فقط بل على الشروع بفتوحات جديدة.<lb/>قال محمد أحمد في مقدمته لكتاب (الإسلام والنصرانية) تأليف الشيخ محمد<lb/>عبده: إن هذه الديانة السمحة ستمحو كل دين آخر وتزيل كل طريقة وتبقى وحدها<lb/>على الأرض.<lb/>والواقع أن الدين الإسلامي ينتشر في أواسط أفريقيا ومن الممكن أن ينتشر<lb/>أكثر. ويتضح من إحصائية الحج الأخيرة أن قد ظهرت في الوجود حركة دينية<lb/>شديدة. فإن عدد الحجاج صار 17500 بعد أن كان 7500 وعدد الحجاج الذين<lb/>مروا بالقطر المصري 16000.<lb/>إن الجامعة الإسلامية تسير بصراحة، وأنا أعرف جامعة أخرى لا صلة لها<lb/>بالدين. وهذه الجامعة أهلية محضة، والغرض منها إحياء تلك المدنية الإسلامية<lb/>الشرقية القديمة وإظهار جمالها وريحها العاطر القديم. وذلك أمل تشترك فيه ضفاف<lb/>الفرات الغنية الخصبة و<placeName>دمشق</placeName> القديمة من ورائه أن تتجدد عجائب مدائن الأندلس.<lb/>وليس هذا الأمل إسلاميًّا فقط بل إن الحمية التي يبديها الكتاب المسيحيون<lb/>حديثو السن لا تقل عن حمية إخوانهم المسلمين قوة وشغفًا. إلا أن هذا الميل لا<lb/>يمكن اشتراكه بالجامعة الإسلامية الدينية بدون تكلف في الألفاظ وتوسيع للدائرة إلى<lb/>حد لا يسعه مجال مقالة واحدة. ومع ذلك فإني أردت أن أشير إلى هذا الميل الذي<lb/>يهم البحث فيه كل من يهتم بشئون هذا الشرق القديم الذي لم تزل شهرته قليلة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ك. ت. خير الله<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>كتب هذا الكاتب اللبناني البليغ مقالته في الطان لتزداد فرنسا وسائر دول<lb/>أوروبة مقاومة لكل ما يرتقي به المسلمون ولذلك كبر الصغير، واستعان بالإيهام<lb/>والتهويل، فجعل عبد الحميد مؤيدًا لما يسمونه الجامعة الإسلامية وباثًّا لدعاتها،<lb/>وهو أشد خصومها وأكبر أعدائها، وإنما كان يصطنع بعض أصحاب الصحف في<lb/>البلاد الإسلامية ليمدحوه ويدافعوا عنه بلقب الخلافة كما اصطنع أمثالهم في أوروبة<lb/>للدفاع عنه ومدحه، وهو لم يحتل على جذب السيد جمال الدين إلى الآستانة إلا<lb/>ليحبسه فيها ويبطل عمله، ومن كلام السيد فيه (إنه سُلّ في رئة الدولة) .<lb/>كذلك جعل المقتبس من الصحف الجامعة الإسلامية وأوهم أن قراءه في<lb/>الأقطار الأمريكية والأوقيانوسية من أركان الجامعة الإسلامية وأنهم كثيرون يعدون<lb/>بالألوف، والصواب أن جلهم إن لم نقل كلهم من النصارى وهم قليلون. وقد صرح<lb/>في الجزء الأول من المقتبس بأنه علمي مجرد من النزعات الدينية، وقد صدق،<lb/>فإذا كان مع هذا يعد من صحف الجامعة الإسلامية فالمقتطف والهلال منها كذلك! !<lb/>وفى المقالة مبالغات أخرى خرج بها الكاتب عن محيط الحقيقة فمثّلها لأوربة<lb/>من وراء زجاجة الآلة المكبرة (الميكروسكوب) ولكنه أراد أن يجعل منها مسألة<lb/>الحج فأخطأ في الأرقام وجعل الكثير قليلاً والكبير صغيراً.<lb/>جعل السيد جمال الدين هو الواضع الأول لأساس هذه الجامعة وقال: إنها<lb/>أسست في مصر وأنها كانت دينية محضة. والصواب أن السيد رحمه الله تعالى لم<lb/>يَدع في مصر إلى جامعة دينية محضة بل أسس في مصر جامعة شرقية وحزباً<lb/>وطنياً دخل فيه السوريون وغيرهم من سكان مصر الشرقيين.<lb/>ومن أغلاطه ما ذكره عن جمعية الاتحاد والترقي من مقاومة الجامعة<lb/>الإسلامية، وهذا الغلط مبني على الخطأ في دعوى أن السلطان عبد الحميد كان<lb/>نصير الجامعة الإسلامية يبث الدعاة لها في أقطار العالم. والصواب أن الاتحاديين<lb/>هم الذين حاولوا دون جميع أصحاب السلطة قبلهم أن يستفيدوا من تعلق قلوب<lb/>المسلمين بالدولة فبثوا الدعاة لذلك في جميع أقطار العالم الإسلامي في الوقت الذي<lb/>يبذلون فيه جهدهم بإضعاف الدين ورجاله في المملكة نفسها، فزعماؤهم المشهورون<lb/>يقاومون نفوذ الدين ونشره من حيث هو دين ويحاولون الانتفاع به من حيث علاقته<lb/>بالسياسة.<lb/>ومن أغلاطه ذكر اسم مصطفى كامل في بحث الجامعة الإسلامية ووطنية<lb/>مصطفى كامل والجامعة الإسلامية ضدان لا يجتمعان، وإنما كان يقدس عبد الحميد<lb/>لأجل الانتفال بذهبه، وأوسمته ورتبه، وكذلك خليفته محمد فريد نصير زعماء<lb/>الاتحاديين ومقاوم مشروع الدعوة والإرشاد بإغرائهم.<lb/>وهنالك أغلاط أخرى لا حاجة إلى تتبعها، ومنها ما لا يترتب عليه شيء<lb/>كقوله: إن الكواكبي كان خطيباً مصقعًا وهو لم يكن خطيبًا، وقوله: إنه كان في<lb/>القطر المصري جمعية تُدعى العروة الوثقى طلبت من الأفغاني كذا وكذا،<lb/>والصواب أن الأفغاني هو الذي ألف جمعية العروة الوثقى.<lb/>وجملة القول أن الكاتب يعد كل عمل يعمله المسلمون سعيًا إلى الجامعة<lb/>الإسلامية، فإذا قرأوا أو كتبوا، أو أكلوا أو شربوا، يقول: إن كل ذلك استعداد<lb/>للجامعة الإسلامية , والمسلمون نائمون يغطون، لم يستيقظ منهم إلا نفر قليلون، قد<lb/>رأوا ملكهم ورزقهم يُغتال، وكل ما هو لهم مهدد بالزوال، فهم يقولون لهم في<lb/>بعض البقاع استيقظوا، وانظروا كيف تعيشون مع من معكم، ومن جاءكم من<lb/>فوقكم، ولا أعرف أحداً يسعى إلى اتحاد حكوماتهم، على أن أوروبا لم تدع لهم<lb/>حكومات، وإنما بقي لهم هذه الدولة المنكوبة التي يخربها أصحاب النفوذ فيها من<lb/>الداخل، وأوروبا من الخارج، كما قال المرحوم فؤاد باشا الشهير، ونسأل الله<lb/>وقايتها من هذه الأرزاء، فقد وصل الأمر إلى حد الدعاء. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مترجمة عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:21 oclc:263593774">الطان</title>) الفرنسية من العدد الذي صدر في 17 ديسمبر وهي لكتاب من<lb/>نصارى لبنان.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:21 oclc:263593774">الطان</title> الفرنسية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p138" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2525.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصلح بين الدولة والإمام</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>رسالة طويلة أرسلها إلى جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:30 oclc:1034550756">الحقيقة</title> البيروتية من <placeName>اليمن</placeName> ضابط عثماني<lb/>شهد الحرب والصلح هنالك بنفسه، لما فيها من الفوائد الجديرة بالتأريخ قال:<lb/>كان يوم السبت الواقع في 8 ت 1 سنة 327 يومًا عظيمًا في <placeName>اليمن</placeName> حيث<lb/>تجلت السعادة على تلك الربوع وانمحى الشقاء والبؤس اللذان كانا يرفرفان عليها<lb/>وأراني فخورًا في زف هذه البشرى لإخواني في الدين والوطنية.<lb/>إن قرية (دعان) الواقعة على مسافة خمس ساعات من الشمال الشرقي من<lb/>قضاء (عمران) سيكون لها شأن في التاريخ حيث عقد فيها الاتفاق، وتم توقيع<lb/>شروط الصلح بين الإمام يحيى بن حميد الدين وقائد الحملة عزت باشا فانحسم بذلك<lb/>الخلاف وهدأت الخواطر وارتاحت النفوس، ولعمري إن الاتفاق خير وسيلة لحقن<lb/>الدماء؛ لأن التطاحن لا يجدي نفعًا بل يكون سببًا لتأصل البغض وضعف القوة.<lb/>وقد قام الإمام بحضور القائد وأركان حربه ونواب <placeName>اليمن</placeName> وألوف من سكانها<lb/>داعية للدولة بدوام العز حتى اعتقد الناظر أن رابطة الاتحاد والإخاء ستكون أبدية<lb/>إلى ما شاء الله لما ظهر على الوجوه من علائم الإخلاص وسيماء الاتحاد.<lb/>وفي اليوم الرابع من الشهر المذكور كان العلم العثماني يخفق على<lb/>(قلعة عمران) بين دخان كثيف حيث كانت أحد عشر مدفعًا تطلق استقبالاً للقائد<lb/>وهيئة أركان حربه الذي جاء من صنعاء لاقتطاف ثمرة أتعابه ومساعيه التي صرفها<lb/>منذ ستة أشهر في هذه الأصقاع فلم تكد تنتهي أصوات المدافع حتى ظهر ذلك البطل<lb/>والتعب بادٍ على وجهه والشيب عام رأسه فشعرت عندئذ بفضله؛ لأن الصلح كان<lb/>على يديه وذلك لحكمته ودرايته، وكم من قواد أوفدتهم الحكومة إلى ذلك القطر<lb/>رجاء إصلاحه فآبوا من حيث أتوا ولم يستطيعوا أن يفيدوا شيئًا , وإليك أسماء الذين<lb/>جاءوا معه:<lb/>الميرالاي أحمد عوني رئيس أركان حرب الحملة. والميرلوا عبد السلام باشا<lb/>رئيس أطباء الحملة. والقائمقام رجب بك. البكباشية عاصم وعزت. والقول<lb/>غاسية قدري وعصمت بك، واليزباشية عاشور وسيفي وصالح وصفوت<lb/>وناظم بك، وياور القائد الملازم سرور بك، والكاتبان إلهامي وسليمان بك،<lb/>ومبعوث الحديدة محمود نديم بك مع مبعوث صنعا، وقومندان الجندرمة برتو بك،<lb/>ومدير مكتب الرشدية والعسكريةبصنعاء، والبكباشي بهاء الدين بك وأحد علماء<lb/>الروضة والميرالاي أحمد بك، والسيد أحمد قاسم من أشراف <placeName>اليمن</placeName> وأحد الساعين<lb/>في هذا الصلح. وقد ضُرب موعد الاجتماع في قرية دعان الواقعة على بعد خمس<lb/>ساعات من الشمال الشرقي من عمران (بينهما) وبين قرية (حمر) التي هي<lb/>مركز لاجتماع رجال الإمام يحيى كما ذكرنا.<lb/>وقد قدم الإمام يحيى إلى دعان قبل أن يغادر عزت باشا صنعاء لكي يعد<lb/>المعدات لاستقباله. وفوق ذلك فإنه أرسل لاستقباله حفيد الإمام الأسبق السيد محمد<lb/>بن المتوكل الملقب بسيف الإسلام مع كثير من المشايخ ورؤساء القبائل، وهو الذي<lb/>حاصر قلعة عمران قبل ستة أشهر وضيق عليها الحصار بدفاعه مدة أربعة أشهر،<lb/>وها هو ذا قد قصد اليوم هذه القرية حيث تستقبله الجنود التي كان يحاربها وتحييه<lb/>التحية العظمى.<lb/>كانت مخايل النجابة وعلائم الذكاء تتلألأ على ذلك الوجه الذي يخالط سمرة<lb/>لونه شيء من الاصفرار فكان يخيل للناظر إليه في أول وهلة أنه في حضرة هونغ<lb/>هنغ زعيم الثورة الصينية من حيث بهاء طلعته ورَبعة قامته وقلة شعر لحيته<lb/>وسدول شاربيه ولباسه الحرير الأصفر.<lb/>وكان بين وفود الإمام الموفدين لاستقبال القائد أيضًا ناصر مبخوت من<lb/>مشاهير قواد الإمام، وقد كان مستخدمًا برتبة يوزباشي بالجندرمة (أى الشرطة)<lb/>ثم فر منها ولحق بالإمام وهناك ظهر منه ما ظهر من قوة وشجاعة.<lb/>وفي صباح يوم الأربعاء توجه عزت باشا من (عمران) إلى (دعان) مع<lb/>من ذكرنا أسماءهم وعشرين من الخيالة النظامية وخمسة وعشرين من خيالة<lb/>الجندرمة، ولو كان ذلك قبل هذا اليوم لما تسنى لعزت باشا أن يبتعد عن عمران<lb/>مسافة ساعتين إلا بقوة ألاي (4 توابير) كامل العدد والعدة؛ لأنها آخر الأراضي<lb/>الداخلة تحت إدارة الدولة، أما اليوم فقد أصبح تحرسه قلوب اليمانيين وترعاه<lb/>نفوسهم. فلما اقتربنا من دعان مسافة ساعة ونصف وجدنا المستقبلين على وجوههم<lb/>آثار الشجاعة والنبل وفي مقدمتهم سيف الإسلام السيد أحمد قاسم والمقدم المشهور<lb/>مقداد والشيخ عبد الله أبو منصر وعلي سراجي ويحيى شبام وراجح باشا شيخ<lb/>قبيلة (سراح) وكانت الحكومة وجهت عليه رتبة ميرميران لاستمالته إلا أنه بقي<lb/>من رجال الإمام حتى الآن. والسيد عبد الله بن إبراهيم وهذا كان قد أرسله الإمام<lb/>للآستانة في السنة الماضية للمفاوضة مع الدولة بشروط الصلح.<lb/>كان هؤلاء الأبطال يقودون العربان ويحاربون الحكومة من مناخة إلى صنعاء.<lb/>ويلقب الإمام ثلاثة من رجاله بسيف الإسلام وهم السيد محمد بن المتوكل والثاني<lb/>السيد قاسم والثالث أبو نبيلة إلا أن هذا الأخير لم يكن حاضرًا الاحتفال بل بلغني<lb/>أنه موجود مع رجاله بجهة (سعدا) .<lb/>أما السيد قاسم فهو عم مبعوث صنعاء الميرلاي أحمد بك، وقد خرج من<lb/>صنعاء منذ خمسة وثلاثين سنة وهو من ذاك التاريخ بجانب الإمام، وقد رويت عنه<lb/>رواية قالها يومًا: إنني لما خرجت من صنعاء كنت لا أملك سوى بندقية إبراهيمية،<lb/>أما اليوم فإننا نملك على مئة ألف بندقية من أحدث طرز وما يقرب من مئة مدفع.<lb/>أما علي المقداد فهو من عائلة قديمة يرجع تاريخها إلى ألفي سنة، وقد حارب<lb/>الدولة منذ عشرين عامًا إلا أن لذلك أسبابًا عظيمة حملته على محاربتها والوقوف<lb/>بوجهها وهي أنه قدم أحد القواد العثمانيين في الزمن السالف وأراد أن ينتقم من<lb/>العربان فدعا الأمير إليه فلما حضر لديه أمر أتباعه بربط هذا الجليل بعجل المدفع<lb/>ثم أمر بإطلاقه فقطعت يداه من عظم القوة وكادت روحه تخرج من صدره، ثم فكه<lb/>وتركه مغمى عليه، فلما أفاق عاهد الله والرسول على أن لا يقرب هو ولا أولاده<lb/>من الدولة وأن يقف حياته لمحاربتها ما دام فيه عرق ينبض.<lb/>هذا نموذج من الإساءة التي يستعملها رجال الدولة الذين يقصدون اليمن<lb/>للإصلاح فلذا كان اليمانيون يقفون في وجه الدولة مهما أرسلت إليهم من المصلحين؛<lb/>ذلك لأنهم رأوا الإساءة من السابقين وذهبت ثقتهم من اللاحقين.<lb/>يبلغ الأمير من العمر 85 سنة وكان رجاله ينقلونه على ألواح الخشب أثناء<lb/>المحاربة لعجزه وعدم استطاعته ركوب الخيل، وكان يصدر أوامره الحربية وهو<lb/>على هذه الحالة ويدير شئون المحاربين ويقودهم بكل رصانة.<lb/>أما عبد الله أبو منصور فقد كان سببًا في انكسار حملة فيضي باشا سنة 1321<lb/>شرقي (كذا والمراد السنة المالية) وكيفية ذلك أنه لما هجم التابور المنسوب إلى<lb/>ألاي (ريزا) على (شهاره) ودخلها استولى الرعب على قلوب العربان فأوشكوا<lb/>أن يفروا من وجه الجنود، لولا أن قام عبد الله أبو منصور وعقل ركبتيه كي لا<lb/>يستطيع الفرار إذا هاجمه العدو - وهي وسيلة استعملها لتشجيع العربان وأمثولة<lb/>وضعها ليعلمهم الثبات إبان القتال - وقتل بعض الفارين من العربان عبرة لغيرهم<lb/>فكانت النتيجة أن ثبت العربان حتى أفنوا التابور عن آخره وضعفت بذلك قوة<lb/>الحملة.<lb/>نرجع إلى مسألة الصلح: كنا نتقدم إلى (دعان) وكان يتقدمنا ألوف من<lb/>العربان يلعبون بخناجرهم ويطلقون بنادقهم في الفضاء احتفاء بنا وهي نفسها التي<lb/>كانوا يطلقونها علينا في الوقائع. وكانوا يسيرون إلى جانبنا وهم ينشدون الأناشيد<lb/>الحربية التي لا تحلو إلا بالأمم المتصفة بالشجاعة والوفاء.<lb/>هناك أثَّر فيَّ هذا المنظر وقلت في نفسي: ما أحلى هذه المؤاخاة وما أسلم<lb/>هذه القلوب التي تزينها النية الصافية.<lb/>لا شك أن ما رأيناه من مظاهر الإخلاص وعلائم الاتفاق هو نتيجة سعي قادة<lb/>الأفكار من الفريقين في إصلاح ذات البين، وأنا على يقين أنه لولا وجود عزت<lb/>باشا في <placeName>اليمن</placeName> لما تم الصلح ولا رجعت السكينة إلى تلك الربوع، فكم من قواد أموا<lb/>هذه البلاد فأهلكوا الحرث والنسل ولم يتركوا نوعًا من أنواع الظلم إلا فعلوه فكان<lb/>ذلك سببًا في إبادة ألوف من الجنود الذين ذهبوا ضحية جور هؤلاء القواد من أبناء<lb/>الأناضول و<placeName>الروم أيلي</placeName>.<lb/>تلك هي سياسة القواد السابقين التي لم يلتفت إليها عزت باشا بل نظر إلى<lb/>المصلحة العامة قبل كل شيء، ولولا ذلك لما تسنى له الحصول على وفاق ووئام<lb/>بين طائفتين من المسلمين تقتتلان، فهيأ للجيش العثماني عضدًا قويًّا يبلغ عدده<lb/>ثلاثة ملايين؛ لأن الإمام يحكم على هذا العدد ويمكنه أن يكون محاربًا مع الجيش<lb/>العثماني جنبًا لجنب إذا مست الحاجة ولا يستبعد القارئ هذا، فالمثال حسي ظاهر<lb/>وهو أنه لما بلغ الإمام إعلان إيطالية الحرب على الدولة أرسل نبأً برقيًّا إلى مقام<lb/>الخلافة العظمى يقول بأنه مستعد لتقديم مئة ألف مقاتل كاملي العَدد والعُدد.<lb/>بينما كنت غارقًا في بحور هذه التأملات إذ تذكرت صحيفة الماضي حيث<lb/>كنت شاهد عدل على المقابلة التي وقعت منذ سنتين مع السيد الإدريسي في صبيا<lb/>وجرى لنا استقبال حافل وأرسل لنا الإدريسي رؤساء العشائر والمشايخ وبقينا عنده<lb/>ثمانية عشر يومًا لم يدُر في خلالها على ألسنتنا غير حديث وجوب اتحاد المسلمين<lb/>يدًا واحدة دفعًا للطوارئ الخارجية المحدقة بنا، وكان السيد يقول لنا: إنه لا سلامة<lb/>ولا راحة ولا سعادة للمسلمين في مشارق الأرض ومغاربها إلا بإطاعة أكبر دولة<lb/>إسلامية والالتفاف حولها وهي دولة الخلافة العظمى. إلا أن هذا الائتلاف كان وقتيّا؛<lb/>لأن بيننا وبينه الآن دماء تجري كالأنهر وسيوف تلعب بالرقاب فشتان ما بين<lb/>ائتلاف الأمس واليوم [1] .<lb/>كان الاتفاق مع الإدريسي على أثر تهديده فكنا الساعين إليه قبله خوفًا من<lb/>إراقة الدماء فعد ذلك ضعفًا من الحكومة، أما اليوم فإن الاتفاق بخلاف ذلك فقد<lb/>أدرك الإمام أن لا فائدة من هذه المحاربات ولا نتيجة من التطاحن وأن ذلك يضعف<lb/>القوى فتصافحنا مصافحة ولاء وإخلاص وتعاهدنا أن نكون يدًا واحدة في السراء<lb/>والضراء.<lb/>(دعان) بلد مبني على قمة جبل يتألف من مئة منزل بين دور وأبراج جعل<lb/>واحد منها للإمام يحيى والثاني لعزت باشا قائد الحملة، وبعد أن استرحنا من عناء<lb/>السفر ساعتين قصدنا البرج الذي نزل فيه الإمام.<lb/>هناك وجدنا بعض العربان وقوفًا على الأبواب حاملين سلاحًا حديثًا ثم انتقلنا<lb/>إلى رواق ضيق مظلم حتى بلغنا حجرة الإمام حيث كان جالسًا على مقعد بسيط<lb/>يلاصق الأرض متكئًا على وسادة وأمامه أدوات الكتابة وأوراق منها ورقة مكتوبة<lb/>ممضاة بختم الإمام ولم تكن الغرفة مزينة إلا أننا رأينا على جدران الغرفة سبحة<lb/>وساعة ومصحفًا في محفظة قماش خضراء وسيفًا ونظارة.<lb/>وأما الإمام فسنه يناهز الأربعين وعلى وجهه أثر الجُدري حنطي اللون أسود<lb/>العينين حادهما قليل شعر الحاجبين والشاربين واللحية، وكنا نرى حينما يبتسم<lb/>أسنانه الناصعة البياض , وخلاصة القول فإن سيما الذكاء والنبل كانت تتلألأ على<lb/>ذلك الجبين الوضاح والوجه المنير الذي يجذب القلوب.<lb/>وسأذكر لكم من قبل الاستطراد أربعة عشر شرطًا من شروط الإمامة سبعة<lb/>منها فطرية والباقي كسبي.<lb/>الفطري أن يكون علويًّا فاطميًّا سليم الحواس صحيح البنية حرًّا أن لا يكون<lb/>ابن أمة عالمًا عادلاً.<lb/>والكسبي أن يكون مستقلاً في رأيه سخي الكف جسورًا لا يهرب من القتل وأن<lb/>لا يتقاعد عن الحرب إذا كان هناك مسوغ شرعي، وأن يكون وحيدًا في الإمامة<lb/>وذكرًا قادرًا على استمالة الأكثرية أي مصيبًا في رأيه [2] .<lb/>وقد رأيت أثناء إقامتي في تلك الربوع أن أحسن حكومة ديموقراطية هي إدارة<lb/>الإمام.<lb/>وجدت الشيخ ناصر مبخوت واقفًا على باب حجرة الإمام حاملاً السلاح كأنه<lb/>يؤدي وظيفة الخفر، وكان هذا الشيخ قد قدم للإمام خدمات جليلة حين وفاة والده<lb/>وهو الذي سعى مع العلماء في إتمام البيعة له.<lb/>إن للإمام يحيى سلطة عظيمة على <placeName>اليمن</placeName> حتى إنه يمكن للرجل أن يتجول<lb/>الأراضي اليمانية دون أن يمسه سوء إذا كان لديه رخصة من الإمام والعرب<lb/>يحترمونه احترامًا زائدًا وذلك لشدة تعلقهم به.<lb/>كان الوافد على الإمام حينما يقرب من منزله بدعان يطلق عياره الناري في<lb/>الفضاء دلالة على الاحترام والتعظيم.<lb/>إن هذا الاحترام العظيم وتلك السلطة المطلقة هما معلقان على كلمة تخرج من<lb/>فم شيخ الإسلام الزيدية وذلك إذا ظهر من الإمام عمل استبدادي أو أمر يخالف<lb/>الشريعة الإسلامية فعندئذ ينزل عن تلك العظمة وأحيانًا تقود هذه الفتوى الإمام إلى<lb/>محل القصاص. وخلاصة القول أن فتوى شيخ الإسلام الزيدية كسيف بتار معلق<lb/>فوق رءوس الأئمة.<lb/>قبل أن أبين لكم شروط الصلح التي عقدت في هذه المرة أرى أن أذكر للقراء<lb/>شروط الصلح السابقة التي طلبها الإمام قبل الدستور لنقابل بين هذه وتلك.<lb/>لا يخفى أن الحكومة في الدور السابق كثيرًا ما سعت في الائتلاف والصلح<lb/>وكانت الوفود تلو الوفود ولكنه يا للأسف لم يتسن لهؤلاء حقن الدماء ودفع الخسائر<lb/>التي كانت تتكبدها الحكومة من إزهاق الأرواح وضياع الأموال، وآخر وفد أرسلته<lb/>الحكومة في سنة 1324 هجرية للإصلاح ذات البين بين الطائفتين طلب منه الإمام<lb/>الشروط الآتية مفتتحة بهذه المقدمة:<lb/>شروط الصلح التي<lb/>كان اقترحها الإمام<lb/>(وافقت مستمدًّا بعون الله على شروط الصلح ما بيني وبين مأموري سلطان<lb/>الإسلام الذي أدعو الله أن يؤيد ملكه لإطفاء نار الحرب الموقدة، وأن نستبدل<lb/>الفوضى والعداوة بالصداقة لتسلم البلاد من القلاقل وتحقن الدماء وتزول المحن من<lb/>هذه البقعة ويستتب الأمن ويُربط المؤمنون برابطة الإخاء التي لا انفصام لها ويرتفع<lb/>الظلم من بينهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أن تطبق الأحكام على الشريعة الغراء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أن يرجع عزل وتعيين القضاء وحكام الشرع إلى الإمام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أن تكون معاقبة الخائنين والمرتشين منوطة بالإمام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>تخصيص رواتب كافية للحكام وللمأمورين كي لا تدفعهم القلة إلى<lb/>الارتشاء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>إحالة الأوقاف إلى عهدتنا لإحياء المعارف في هذه البلاد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>إقامة الحدود الشرعية على مرتكبي الجرائم من المسلمين والإسرائيليين<lb/>كما أمر الله بها وأجراها رسوله التي أبطلها المأمورون كأن لم تكن شيئًا مذكورًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>يؤخذ العُشر من المزروعات التي تُسقى بماء السماء، وأما التي تسقى<lb/>بمياه الآبار فيؤخذ منها نصف عشر بعد أن يقدر ذلك أرباب الخبرة، وإذا حصل<lb/>اختلاف يرجع إلى الأصول التي وضعها عبد الله بن رواحة في الخرص. ويؤخذ<lb/>عن البقر والغنم والإبل النصاب الشرعي، وأما الأراضي التي تغل مرتين أو ثلاثًا<lb/>فيؤخذ عنها نصف العشر أو ربعه ورفع ما سوى ذلك من التكاليف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - </hi>إن جباية الأموال المارّ ذكرها تكون بواسطة مشايخ البلاد تحت نظارة<lb/>مأموري الدولة، وإذا تجاسر أحد على أخذ زيادة عن التكاليف المار ذكرها فعزله أو<lb/>تحديد الجزاء له راجع إلينا ولا يكون لنا علاقة بقبض الأموال الأميرية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>تعفى عشائر حاشد وحولان وحدا وأرحب من التكاليف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>يسلم كل منا الخائنين الذين يلتجئون إليه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>إعلان العفو العمومي في البلاد كي لا يُسأل أحد عن ماضيه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>أن لا يولى أحد من أهل الكتاب على المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>أن تشمل أحكام هذه المواد المار ذكرها صنعاء وتعز وملحقاتها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>أن لا تتداخل الحكومة في شئون (آنس) ولا تعارضني في تعيين<lb/>المأمورين من قِبلي لهذا القضاء لفقرهم وقلة حاصلاتهم، ولما يخشى من وقوع<lb/>محظور في مخالطة مأموري الحكومة لهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>أن تكون المحافظة على هذه البلاد من تعديات الدول الأجنبية راجعة<lb/>للدولة.<lb/>إن تنفيذ هذه الشروط في البلاد اليمانية يكون سببًا لسلامة الأفراد البشرية<lb/>وترقي البلاد وإحيائها فيظهر الأمن بأبهى مظاهره ويحصل منه خير كثير.<lb/>لا يخفى أن البعض يستفيدون من كثرة سَوْق العساكر إلى البلاد اليمانية إذ لا<lb/>يخلو ذلك من الفائدة المادية لهم، ولعلهم لا يرضون بهذه الشروط؛ لأن باتباعها<lb/>يستتب الأمن وينقطع ورود العساكر إلى هذا القطر فيخسرون بذلك ما كانوا يؤملون.<lb/>لذلك أطلب صدور فرمان سلطاني يتضمن قبول الشروط المار ذكرها كي<lb/>يطمئن اليمانيون وترتاح قلوبهم ولا يعترضني المأمورون في إجراء الأحكام التي<lb/>تخولنيها الشروط وإحالة إدارة بلاد (الشرقية) من <placeName>اليمن</placeName> التي تشابه بلاد (آنس)<lb/>إلى عهدتي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 13 صفر سنة 1324<lb/>هذه هي شروط الصلح التي كان طلبها الإمام من موفدي الدولة إلا أنه لم يتم<lb/>الاتفاق عليها في زمن الحكومة الماضية؛ لأن الذين نيط بهم أمر الصلح لم يكونوا<lb/>أهلاً له.<lb/>كانت المسألة اليمانية بعد إعلان الدستور شغل الدولة الشاغل، وقد كادت<lb/>تقرر أن تترك الجبال الآهلة بقبائل الزيدية للإمام يديرها كيف شاء لولا أن ظهرت<lb/>في <placeName>اليمن</placeName> تلك الحركة الأخيرة وحصل ما حصل.<lb/>أنقل للقراء اليوم الشروط التي حصل الاتفاق عليها وهي أخف وطأة من<lb/>الأولى [*] [3] :<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>عقد الاتفاق ما بين الإمام المتوكل على الله يحيى بن حميد الدين وقائد<lb/>الحملة اليمانية عزت باشا على إصلاح أمور بلاد صنعاء، عمران، حجه، كوكبان،<lb/>حجور، آنس، ذمار، بريم، رداع، حراز، وتعز، التي يقطنها الزيديون<lb/>الذين هم اليوم تحت إدارة الدولة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ينتخب الإمام حكام مذهب الزيدية ويبلغ الولاية ذلك، وهذه تخبر الآستانة<lb/>لتصدق المشيخة على ذلك الانتخاب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>تتشكل محكمة استئنافية للنظر في الشكاوى التي يعرضها الإمام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>يكون مركز هذه المحكمة صنعاء وينتخب الإمام رئيسها وأعضاءها<lb/>وتصدق على تعيينهم الحكومة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>يرسل الحكم بالقصاص إلى الآستانة للتصديق عليه من المشيخة وصدور<lb/>الإرادة السنية به، وذلك بعد أن يسعى الحاكم في التراضي ولا يفلح. ولا ينفذ<lb/>الحكم إلا بعد التصديق وصدور الإرادة بشرط أن لا يتجاوز أربعة أشهر [4] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>إذا أساء أحد المأمورين (الحكام والعمال) الاستعمال في الوظيفة يحق<lb/>للإمام أن يبين ذلك للولاية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>يحق للحكومة أن تعين حكامًا للشرع من غير اليمانيين في البلاد التي<lb/>يسكنها الذين يتمذهبون بالمذهب الشافعي والحنفي [5] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>تتشكل محاكم مختلطة من حكام الشافعية والزيدية للنظر في دعاوى<lb/>أصحاب المذاهب (المختلفة) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>تعين الحكومة محافظين تحت اسم مباشرين للمحاكم السيارة التي تتجول<lb/>في القرى لفصل الدعاوى الشرعية وذلك دفعًا للمشقات التي يتكبدها أرباب المصالح<lb/>في الذهاب والإياب إلى مراكز الحكومة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>تكون مسائل الأوقاف والوصايا منوطة بالإمام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>صدور عفو عام عن الجرائم السياسية والتكاليف (الضرائب) الأميرية<lb/>التي سلفت.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>عدم جباية التكاليف الأميرية لمدة عشر سنوات من أهالي أرحب<lb/>وحولان لفقرهم وخراب بلادهم على شرط أن يحافظوا على صداقتهم وارتباطهم<lb/>التام بالحكومة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>تؤخذ التكاليف الأميرية بحسب الشرع [6] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>إذا حصلت الشكوى من جباة الأموال الأميرية لحكام الشرع أو للحكومة<lb/>فعلى هذه أن تشترك مع الحكام في التحقيق وتنفذ الحكم الذي يحكم به عليهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>يحق للزيدية تقديم الهدايا للإمام بشرط أن تكون بواسطة مشايخ الدولة<lb/>أو الحكام [7] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>على الإمام أن يسلم عشر حاصلاته للحكومة [8] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>عدم جباية الأموال الأميرية من (جبل شيرق) لمدة عشر سنوات [9] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18- </hi>يخلي الإمام سبيل الرهائن الموجودين عنده من أهالي صنعاء وما<lb/>جاورها وحراز وعمران.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>يمكن لمأموري الحكومة وأتباع الإمام أن يتجولوا في أنحاء <placeName>اليمن</placeName> بشرط<lb/>أن لا يخلوا بالسكينة (بالأمن) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20- </hi>يجب على الفريقين أن لا يتعديا الحدود المعينة لهما بعد صدور الفرمان<lb/>السلطاني بالتصديق على هذه الشروط اهـ[10] .<lb/>استفدنا من هذا الاتفاق فوائد جمة أهمها ترك الإمام لقب أمير المؤمنين للخليفة<lb/>والاكتفاء بالإمامة.<lb/>ثانيًا: ثبوت القطر اليماني تحت إدارة الدولة وإقرار الإمام بحاكمية الدولة<lb/>على البلاد اليمانية كما طلب أحمد مختار باشا في تقريره. اليوم بعد أن كانت الدولة<lb/>تعتبر الإمام يحيى عدوًّا مبينًا أصبح الصديق الحميم واعترفت له بالإمامة رسميًّا<lb/>لتنظيم إدارة الزيديين.<lb/>أعلن الإمام يحيى عدم صلاة الجمعة صباح هذا اليوم لأننا كنا مسافرين فذهبنا<lb/>لتناول الطعام حيث كنا مدعوين عند الإمام فعند وصولنا إلى المنزل وجدنا العربان<lb/>مصطفين بأيديهم البنادق من طرز موزر لأداء السلام.<lb/>دخلنا المنزل فوجدنا شرشفًا (أي سماطًا) ممدودًا على الأرض حوله الأرغفة<lb/>فجلسنا حوله وكان إذ ذاك الإمام لابسًا لباسًا من الحرير أبيض حاملاً خنجرًا ذا<lb/>حمائل من ذهب حتى إن الناظر إلى الإمام كان يرى في شخصه ولباسه حالة السلم.<lb/>كان شيخ إسلام الزيدية جالسًا على يمينه وعلى شماله (سيد عمرو) وهو<lb/>أول من سعى في الائتلاف والوفاق مع السيد قاسم بين الإمام يحيى وعزت باشا<lb/>الذي كان حينئذ بجانب سيد عمرو فكأن هذا يفتخر وهو جالس بالتوفيق بين قائد<lb/>الحملة وقائد <placeName>اليمن</placeName>.<lb/>كان سيف الإسلام جالسًا عن شمال السيد قاسم وعلى يمين شيخ الإسلام رئيس<lb/>أطباء الحملة اليمانية عبد السلام باشا الذي كانت له اليد البيضاء في تطمين قلوب<lb/>العساكر حين أصابتهم الكوليرا بين صنعاء ومناخة فجمع أطباءه وأوصاهم أن لا<lb/>يفشوا خبر وجود الوباء بين الجند لئلا ترتعد فرائصهم وتنحل قواهم.<lb/>كان على يسار عبد السلام باشا الميرالاي أحمد عوني بك رئيس أركان حرب<lb/>الحملة الذي مكث في <placeName>اليمن</placeName> عامين في حملة سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1314" change="#d3e146">1314</date> مع المرحوم عبد الله باشا<lb/>وهو الذى أخمد فتنة الألبان في السنة الماضية، ولم يكد يتم مهمته حتى ندب<lb/>للذهاب إلى <placeName>اليمن</placeName> حيث كانت المسألة اليمانية في دورها الأخير فلبى الطلب فخورًا.<lb/>هناك أقام خطوط الهجوم والدفاع بين صنعاء ومناخه حتى تمكن من<lb/>الاستيلاء على الأول وشهد له بالمقدرة الحربية كثيرون.<lb/>كنت أرى على وجهه مخايل التعقل فكأني به يقول للناظر إليه والمستطلع<lb/>فكره: إن الذي يود فتح <placeName>اليمن</placeName> والاستيلاء عليها يجب عليه أن يجذب قلوب أهلها<lb/>ويعاملهم بالرقة لا أن يخرب بلادهم ويدعها قاعًا صفصفًا. وكان لا يحول نظره<lb/>عن الإمام؛ لأنه لم يتمكن مدة وجوده ب<placeName>اليمن</placeName> عامين من رؤية ذلك الوجه الوضاح.<lb/>دار البحث أثناء جلوسنا حول مائدة الطعام في علم الحكمة والكيمياء وخاض<lb/>كل في هذين الموضوعين، وكنا نقارن بين اجتهاد الأقدمين والمتأخرين من هذا<lb/>العصر.<lb/>ولما أزف وقت الظهر من يوم الجمعة قام الأعراب لتأدية فريضة الجمعة فأمر<lb/>عندئذ الإمام الخطيب أن يخطب في القوم الخطبة الآتية:<lb/>أحمد الله - سبحانه وتعالى - الذي وفق بين المسلمين الذين تجمعهم كلمة<lb/>التوحيد، وفرض عليهم أن يكونوا يدًا واحدة في السراء والضراء، وأمرهم أن<lb/>يقاوموا كل من يتعدى عليهم بقوله {فَمَنِ اعْتَدَى عَلَيْكُمْ فَاعْتَدُوا عَلَيْهِ بِمِثْلِ مَا اعْتَدَى<lb/>عَلَيْكُمْ} (البقرة: 194) {وَجَاهِدُوا فِي اللَّهِ حَقَّ جِهَادِهِ} (الحج: 78)<lb/>{وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَانًا} (آل عمران: 103) بعد أن كنتم أعداء تضمرون الوقيعة بعضكم ببعض. عباد<lb/>الله! ابتعدوا عن الاختلاف فإنه مدعاة للشر والشر مجلبة الخراب {وَاعْتَصِمُوا<lb/>بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعًا وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) {وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا<lb/>وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ} (الأنفال: 46) [11] إلخ ما قال.<lb/>كثيرًا ما دار الحديث بين القواد ورؤساء القبائل عن المحاربات التي كانت<lb/>تجري في القطر اليماني وتوصلنا بالحديث إلى أسرار المحاربة، وكم كانت قوة<lb/>العربان في المحاربات الأخيرة في كل موقعة.<lb/>كان عدد جيش العرب في واقعة بيت شعبان 800 فقتل منهم خمسون وجرح<lb/>كثيرون، واضطر الجيش إلى الانسحاب ليلاً.<lb/>أما في محاربة مفحق فقد كانت قوة العرب مؤلفة من ثلاثة آلاف محارب وفي<lb/>بيت سلوم وغملان كانت عشرة آلاف وقد قال لي أحد المقدمين: إننا نعترف<lb/>ببسالة الأرنائوط لأنهم كانوا يهجمون ولا يبالون بالرصاص الذي كان ينصبّ عليهم<lb/>كالمطر.<lb/>وقد قال لي رئيس ثان من العربان: إننا لا نلتذ بمحاربتكم ولا نقدم عليها إلا<lb/>مكرهين؛ لأننا نتدين بدين واحد فلذا كنا في أكثر المواقع مدافعين ولا نهاجم لا<lb/>مضطرين ونحن نود أن نكون في محاربة دولة ترغب في التعدي على حقوقنا هناك<lb/>ترون منا ما يشيب له الطفل الرضيع وتتأكدون أن العرب يحقرون الموت في سبيل<lb/>الدفاع.<lb/>إن هذا الاتفاق جعل ما كان بيننا نسيًا منسيًّا غير أننا آسفون محزونون لما<lb/>أصاب إخواننا ب<placeName>طرابلس الغرب</placeName> من تعدي تلك الدولة الطاغية.<lb/>كان العرب جميعهم يتألمون من الحرب القائمة بين الدولة وإيطاليا وكثيرًا ما<lb/>وفد علينا رؤساء العشائر يسألوننا: هل من سبيل للوصول إلى <placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>لمساعدة إخواننا؟<lb/>بينما الجميع في هذا الحديث إذ قام سيف الإسلام بين الجميع وصرخ بصوت<lb/>جهوري ملأ الفضاء وقال: إن أعظم قوة للإسلام هي الاتفاق ووحدة الكلمة ثم رفع<lb/>يديه ودعا للطرابلسيين بالنصر وسأل الله أن يثبت أقدامهم على محاربة الدولة<lb/>الطاغية. وأمن له الجميع.<lb/>ثم التفت عزت باشا وخاطب الجميع بقوله: إننا نفضل الموت على أن نرى<lb/>الإسلام مستذلاً - فأجابه سيف الإسلام: إن ذلهم يتوقف على انشقاقهم وجهلهم وإني<lb/>لا أجد معرة أعظم من هذه فيجب أن تتجدد للإسلام قوته ويرجع مجده وعظمته.<lb/>وفى يوم السبت أخذنا نستعد للرجوع فخرج الإمام يحيى بموكب عظيم ودعا<lb/>لنا بالتوفيق، وقد أرسل معنا ابن المتوكل وناصر مبخوت لمرافقتنا إلى عمران فلما<lb/>اقتربنا منها أطلقت المدافع من القلعة أحد عشر طلقًا كأنها تشير إلى أن السلم في<lb/>اليمن قد انتشر والأمن استتب بفضل حكمة القائد عزت باشا.<lb/>إن هذا الاتفاق كان سببًا لحقن الدماء وعدم تيتم الأطفال وثكل الأمهات أبناءهم،<lb/>ولا شك أنه سيزين تاريخ العثمانية.<lb/>كانت الدولة تنظر إلى اليمانيين بنظرة العداء وقد روت أرضهم من دماء أبناء<lb/>الرومللي و<placeName>الأناضول</placeName> (وغيرهم) فقتل فيها ما ينيف على الخمسمائة ألف [12]<lb/>وأنفقت الملايين من الدراهم في هذا السبيل إلا أن ذلك يرجع لسوء الإدارة في تلك<lb/>القطعة.<lb/>لما حصل الانقلاب في <placeName>المملكة العثمانية</placeName> أخذ رجالها يبحثون عن علاج يداوون<lb/>به هذا الداء العُضال المتأصل في جسم الدولة إلى أن قُدِّر لعزت باشا أن يكون<lb/>الشفاء على يديه وقد وُفِّقَ لعقد الائتلاف مع الإمام يحيى الذي هو رئيس مليون<lb/>ونصف من الزيدية الذين لا يبالون بالحروب يأتمرون بأمره ويخضعون لإشارته<lb/>وللإمام ثروة عظيمة يبلغ ريعها 200000 ليرة سنويُا، وله نفوذ عظيم في <placeName>اليمن</placeName>.<lb/>يجدر بنا أن نعترف بأن سياسة القوة التي سارت عليها الدولة في <placeName>اليمن</placeName> لا<lb/>تفيد شيئًا وأنه لمن الظلم الفادح أن تغتصب أموال اليمانيين وتخرب ديارهم لا لذنب<lb/>جنوه بل لهوى في نفوس القواد الذين كانوا يؤمون البلاد اليمانية فيهلكون الحرث<lb/>والنسل.<lb/>أي صلاح أدخلناه في <placeName>اليمن</placeName> منذ استيلائنا عليها. وأي صلاحية تخولنا<lb/>الحاكمية عليها ما دامت الإدارة سيئة وأرباب الحل والعقد في الحكومة السالفة لا<lb/>يرقون لحال اليمانيين ولا يرحمون.<lb/>كانت إدارتنا لليمن حتى اليوم بالمدفع وتمنعنا -يا للأسف- عن تنفيذ خطة<lb/>الإصلاح التي وضعت له فنحن لا ننكر على الحكومة الحالية ما أجرته في المدة<lb/>الأخيرة؛ لأن الإصلاح لا يتأتى إلا بالقوة [13] .<lb/>على أن فرنسا لما دخلت الجزائر أدارت أمورها بستين ألف جندي لكنما نحن<lb/>العثمانيين لا يجمل بنا أن نفعل فعلها في <placeName>اليمن</placeName> من حيث الظلم بل من حيث<lb/>الإصلاح.<lb/>أخطأ الذين كانوا يقولون بوجوب الزحف على (شهارة) فماذا ينفعنا؟<lb/>فقد سبق لنا الدخول إلى (غفلة) غير أننا رجعنا بخُفَّيْ حُنين بعد أن أريقت<lb/>دماء كثيرة من الطائفتين الإسلاميتين. فليس الإصلاح في الاستيلاء على البلاد،<lb/>وإنما الإصلاح كل الإصلاح أن نجذب قلوب اليمانيين فيميلون بطبيعتهم إلى الدولة<lb/>ويعترفون بحاكميتها ويتفيئون ظلالها.<lb/>لو استعمل القواد السابقون ما استعمله عزت باشا من الحكمة والدراية لكانت<lb/>اليمن جنات تجري من تحتها الأنهار.<lb/>إن عزت لما أعلن أنه سيأمر بين الناس بالعدل ما كان من اليمانيين إلا أن<lb/>وفدوا عليه في صنعاء زرافات زرافات واثقين من كلامه، ثم كانوا لا يلبثون بعد<lb/>دخولهم ومحادثتهم له أن يخرجوا من عنده ملآنة أعينهم بالدموع؛ (لأنهم أيقنوا<lb/>إخلاصه في الخدمة) وحاملي الهدايا الثمينة، إلى أن حصل الاتفاق بينهم ورفع<lb/>الخلاف، وبدل <placeName>اليمن</placeName> ثوبه البالي بثوب جديد.<lb/>نعم إن هذا الاتفاق الذي حصل بين الزعيمين سيدر بالخير والبركة على<lb/>الأقطار اليمانية فتنجلي سماؤها التي كانت متلبدة بدخان البنادق والمدافع الكثيف<lb/>وتحرث أرضها ويشتغل فيها أهلها ويذوقون طعم الأمن والسكنية فيهدأ بالهم،<lb/>وتسعد حالهم، وستكون الحوادث الماضية درسًا لرجال الدولة فلا يضعون الشدة<lb/>حيث يجب أن يكون اللين اهـ ما نشر في الحقيقة بتصحيح قليل للعبارة.<lb/>***<lb/>حديث في صلح <placeName>اليمن</placeName> لضابط عثماني كبير<lb/>نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:20 oclc:1034548778">المفيد</title> البيروتية حديثًا لأحد صاحبيها أو محرريها مع أميرالألاي<lb/>إحسان بك الذي كان رئيس أركان الحرب لفيلق <placeName>اليمن</placeName> عند إلمامه ب<placeName>بيروت</placeName> عائدًا من<lb/>اليمن قال الكاتب:<lb/>ضمني وأميرالألاي إحسان بك مجلس، ولما علمت أن قدومه من <placeName>اليمن</placeName> وأنه<lb/>من كبار الضباط استطردته في الكلام إلى البحث في شئون الاتفاق مع الإمام. قلت:<lb/>وهل لإحسان بك معرفة بعزيز بك؟ قال: نعم هو من أعز أصدقائي وهو الرجل<lb/>الذي جمع إلى همة الشباب حكمة الشيوخ، قلت: وما عندك من نبإه؟ قال: إنه<lb/>بطل هذا الاتفاق.<lb/>(قلت) : وكيف كان ذلك؟ قال: (إن عزيز بك شاب غيور أنِف فخور<lb/>يعز عليه أن يستمر القتل بين الجنود العثمانية وبين عرب البادية (كذا) وقد أتى<lb/>هذا القطر والتحق بحملة <placeName>اليمن</placeName> وفي النية أن يوفق بين عزت باشا والإمام يحيى<lb/>حقنًا للدماء، وقد نجح مسعاه لدى قائد الحملة، فإن عزت باشا لم يكن ممن يحبون<lb/>سفك الدماء دون طائل ولا ممن يقودون الجيوش بقصد التخريب والتدمير.<lb/>هذه العاطفة التي وجدها عزيز بك في قلب عزت باشا سهلت عليه سبيل<lb/>الاتفاق مع الإمام.<lb/>قلت: إن عزيز بك هو بطل الاتفاق وأؤكد لكم أن هذا البطل هو من أصدق<lb/>الرجال الذين خدموا الدولة والأمة معًا، فإن خوفه على دولته من الانقراض<lb/>لاشتغالها عن الأمور الخارجية بتجريد الحملات على أبنائها، و (حبه) بقاء<lb/>العرب ذخرًا للدولة تستصرخهم عند الحاجة، حملاه على عقد الاتفاق، وقد تمكن<lb/>بطلاقة لسانه من إقناع الإمام بأن القتال إذا استمر بينه وبين الدولة فإن الأجانب<lb/>الذين يتربصون بنا الدوائر سوف يستولون على هذه البلاد.<lb/>على هذه الفكرة بني أساس الاتفاق بين عزت باشا والإمام يحيى ومن ذلك<lb/>يظهر لكم أن عزيز بك هو بطل هذا الاتفاق.<lb/>- ما وجه الخلاف الذي من أجله كانت تسفك دماء الأبرياء؟<lb/>إن الإمام منذ أعوام كثيرة يدعي الإمامة وإنكم إذا قرأتم نص ختمه تعلمون<lb/>وجه الخلاف وسبب خروجه على الدولة. كان للإمام قبل الاتفاق ختم كبير نقش<lb/>عليه: (نصره الله) ومن تحتها بصورة هلال (السيد يحيى بن محمد حميد الدين)<lb/>ويلي ذلك كلمة (أمير المؤمنين المتوكل على الله رب العالمين) هذا هو ختم الإمام<lb/>قبل الاتفاق. وأما بعده فأصبح كذلك (إمام الزيود السيد يحيى بن محمد حميد الدين)<lb/>ومن ذلك تعلمون بسبب الحروب اليمنية، فعزت باشا وعزيز بك لم يحقنا دماء<lb/>أبناء الأمة اليوم فقط بل إنهما حقنا دماء أبناء كثيرة لم يخلقوا بعد، والله يعلم كم<lb/>كانت هذه الحروب تستغرق من الأجيال لولا هذا الاتفاق.<lb/>كم يبلغ عدد الجند في <placeName>اليمن</placeName> اليوم وما هي خسارتهم في الحرب الأخيرة؟<lb/>(يناهزون ستين تابورًا وتقدر خسارتهم بستة آلاف ومعظمهم مات بسبب<lb/>الأمراض التي كثيرًا ما تنتشر بين الجنود لحرارة الإقليم) .<lb/>- هل يتقاضى الإمام راتبًا من الدولة؟<lb/>(نعم يتقاضى ألفًا ومائة ليرة عثمانية مشاهرة ولمشايخ العربان رواتب<lb/>مقننة أيضًا) .<lb/>- ماذا كانت فوائد الاتفاق بعد أن عقد؟<lb/>(وزع الإمام منشورًا على جميع القبائل الموالية له يحذرهم من الخروج<lb/>على الدولة والتعدي على الجنود النظامية والانصراف عن مناوئة الدولة إلى<lb/>الاهتمام بزراعة الأرض فكان من ذلك أن الجندي النظامي أصبح يروح ويغدو<lb/>بسلاحه الكامل في أنحاء <placeName>اليمن</placeName> دون أن يعارضه معارض) .<lb/>(أما الرسوم الأميرية فتجبى بواسطة رجال الإمام الذين يصحبون رجال<lb/>الجندرمة، ولم نسمع بعد عقد الاتفاق بشيء مما كان يقع بين الجباة وبين العربان<lb/>الأمر الذي كان يفضي إلى امتشاق الحسام وسفك الدماء بين الفريقين) .<lb/>(أكثر بلاد الدولة أمنًا اليوم هو القطر اليماني غير أن <placeName>اليمن</placeName> هي اليوم في<lb/>حالة البداوة، وإن في خصب أرضها وطيب تربتها ما يساعد الدولة على نقلها من<lb/>حال إلى حال) .<lb/>(تمد الدولة اليوم خطًّا حديديًّا من الحديدة إلى جميلة وما مدته إلى الآن يقدر<lb/>بثلاثة كيلو مترات، إلا أنها ساعية بتسوية الأرض وبسط الطريق لكن مد السكة<lb/>الحديدية لا يجدي الأهالي نفعًا؛ إذا لم تكن البلاد غنية، وإذا أتيح لهذه البلاد أن<lb/>تغنى فأرضها ستكون كنز هذه الثروة) .<lb/>(إن الخط الحديدي يسهل نقل الجنود إلا أن الدولة إذا جرت على سياسة<lb/>عزت باشا عقدت مع مشايخ القبائل عقود الاتفاق في بطن الجزيرة وساعدت على<lb/>زراعة الأرض أصبح هذا الخط اقتصاديًّا أكثر منه عسكريًّا، فإن اليمانيين متى<lb/>قعدوا عن قتال الدولة وتعهدوا معها انصرفوا إلى الزراعة والصناعة، وإن ذكاء<lb/>هؤلاء القوم يساعد كثيرًا على انتشار المدنية في تلك الربوع، وإن من مصلحة<lb/>الدولة أن يساس هؤلاء سياسة الحلم لا سياسة العنف والشدة.<lb/>(فى بعض الأنحاء من <placeName>اليمن</placeName> تنبت الأرض أربع مرات في السنة وبعضها<lb/>تنبت مرتين فإذا عنيت الدولة بزراعة البلاد اليمنية كان لها مورد جديد يزيد في<lb/>ماليتها، وإنه ليؤسفني أن أصرح لكم بأن الحكومة أرسلت كثيرًا من الأدوات<lb/>الزراعية ولكنها لم ترسل معلمين زراعيين حتى الآن وهذا الإهمال كان السبب في<lb/>تعطيل هذه الأدوات.<lb/>(إن حكومة الآستانة لم تغفل هذا الأمر فقط بل إنه مضى على عقد الاتفاق<lb/>شهور ولم يصادق عليه إلا أول من أمس، وكثيرًا ما كان عدم وفائنا سببًا في<lb/>خروج مشايخ <placeName>اليمن</placeName> علينا فإن الوفاء بالعهد عند العرب من الأمور التي يتوقف<lb/>عليها بقاء ثقة المحكوم بحاكمه) .<lb/>هل تعهد الإمام لقاء الامتيازات التي منحته إياها الدولة بالمساعدة عند الحاجة؟<lb/>(نعم وعد بتقديم مائة ألف مقاتل بالعدة الكاملة، وهذه قوة لا يستهان بها.<lb/>- ما هي سياسة عزت باشا مع الإدريسي وهل يمكن عقد اتفاق معه؟<lb/>(من رأيي أن تعقد الدولة اتفاقًا مع الإدريسي ولكن الامتيازات التي تكون<lb/>للإدريسي هي لا شك غير امتيازات الإمام، فإن الإدريسي حديث في المهدوية غير<lb/>أن في عزم عزت باشا أن يجرد عليه قوة من الجيش اليمني وستبدأ عما قريب<lb/>الحركات العسكرية في عسير، ومن رأي عزت باشا أن الإدريسي قد ادعى<lb/>المهدوية حديثًا، وأما الإمام يحيى فنسبه ثابت والإمامة وراثية في عائلته، فإذا عقد<lb/>القائد معه اتفاقًا يخشى من ظهور مئات أمثال الإدريسي، فقضاء على كل دعوى<lb/>من هذا القبيل يرى القائد من الضرورة خضد شوكة الإدريسي، ولكن رأيي الخاص<lb/>هو أن عزت باشا إذا جرد على الإدريسي عسكرًا لا بد وأن يرجع إلى فكرة الاتفاق،<lb/>فإذا كان لعقد الاتفاق سبيل فمن واجب الحكومة أن لا تدع هذا السبيل) .<lb/>- وهل في تلك الأنحاء غير الإمام يحيى والإدريسي من مشايخ العرب يعتد<lb/>بهم؟<lb/>(يوجد شرقي <placeName>اليمن</placeName> بعض السلاطين وسياسة عزت باشا اليوم استمالة هؤلاء<lb/>السلاطين دفعًا لما يتهدد البلاد من الأخطار، فإذا تغاضت الحكومة عن إرضاء<lb/>هؤلاء فإن دولة أجنبية تستميل إليها هؤلاء خفية بما تمنحهم إياه من الأموال وما<lb/>تقدمه لهم من الأسلحة. وأذكر لكم من هذا القبيل أن سلطانين من سلاطين شرقي<lb/>اليمن لما سمعا باتفاق عزت باشا مع الإمام وعلما باستقامة هذا القائد ورويته قدما<lb/>إليه وعرضا عليه الإطاعة للدولة، وقد اعترفا لعزت باشا بدسائس بعض الدول<lb/>وأطلعاه على رسائل سرية كان عمال تلك الدولة يبعثون بها إليهما.<lb/>(إن عزت باشا يتبع الآن سياسة حسناء وقد أحسن وِفادة هذين السلطانين<lb/>واعترف بسلطتهما شرقي <placeName>اليمن</placeName> وأعطى كلاً منهما علمًا عثمانيًّا وأنعم عليهما بالخلع<lb/>ومنحهما الأموال، وعندي أن من الواجب على الحكومة أن تسير على هذه السياسة<lb/>مع العرب ومع بقية العناصر العثمانية.<lb/>(وقد ينبغي للحكومة حفظًا لهذا الملك من الانقراض أن تسير في الداخلية<lb/>على سياسة الحلم واللين وأن تدَّخر هذه القوات للعدو الخارجي الذي يتهدد<lb/>البلاد اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن ما رآه هذا الضابط العاقل من وجوب اتفاق الدولة مع الإدريسي هو<lb/>الصواب المحتم، وإن قتاله خطأ أو خطر، وإنه هو يتمنى الاتفاق والخضوع<lb/>للدولة كما نعتقد، وهنا قبل أن تقاتله الدولة وتقاتل الإمام اقترحنا عليها الاتفاق<lb/>معهما كليهما، وكلمنا رءوف باشا في ذلك وجزمنا له بأن الإمام والإدريسي يرغبان<lb/>فيه ويخلصان للدولة ما وفت بعهودهما، كما بينا ذلك في المنار. وقد تبين صدق<lb/>رأينا في الاتفاق مع الأول وسيتبين في الثاني. ثم يتبين صدق رأينا في الاتفاق مع<lb/>سائر أمراء جزيرة العرب وزعمائها أيضًا. وكان بعض الزعماء في حضرموت<lb/>وغيرها كتبوا إلينا من بضع سنين يخبروننا بدبيب الدسائس الأجنبية في بلادهم،<lb/>ورغبتهم في أن ترسل الدولة إليهم أعلامها وعمالها ليديروا أمرهم، فعرضنا ذلك<lb/>على أحمد مختار باشا الغازي فقال: إنه الآن غير ممكن لوعورة الطرق وقلة، أو<lb/>فقد الرجال الأكفاء الذين يرضون أن يقيموا في تلك البلاد، وتعذر إقناع السلطان<lb/>بذلك. والآن قد سنحت الفرصة فعلى الدولة أن تغتنمها، وتجعل جزيرة العرب هي<lb/>الركن الأقوى لمظاهرتها وتأييدها، على نحو ما أشرنا إليه في الجزء الأخير من<lb/>السنة الماضية.<lb/>كان ساسة الدولة يظنون أن إصلاح جزيرة العرب وتقويتها خطر على سلطة<lb/>الترك يخشى أن يفضي إلى إيجاد دولة عربية مستقلة يدعي حاكمها الخلافة، وهذا<lb/>هو السبب لجعلهم بلاد <placeName>الحجاز</placeName> خرابًا، ومتابعة الحرب في <placeName>اليمن</placeName> وغيرها كما أشار<lb/>إلى ذلك إحسان بك، ولكنه لا يرجى منه أن يذكره بغير الصيغة التي ذكره بها.<lb/>ولم يوجد في الدولة رجل أمكنه أن يجعل الجزيرة ولايات تركية أو عثمانية، ولا<lb/>أن يجعلها ولايات ممتازة مرتبطة بالدولة بعسكريتها وخارجيتها، مع بقائها مستقلة<lb/>في إدارتها.<lb/>أما الآن وقد ظهر للعيان أن العرب أشد العناصر العثمانية حرصًا على<lb/>الارتباط بالدولة والإخلاص لها، باستقتالهم في حرب إيطاليا ب<placeName>طرابلس الغرب</placeName>،<lb/>وشرائهم بقاء التبعية العثمانية بكل ما يملكون من مال ودم - وظهر أيضًا أن الدولة<lb/>تعجز عن حفظ جزيرة العرب - وهي مهد الإسلام - من تعدي الدول البحرية كما<lb/>عجزت عن الدفاع عن <placeName>طرابلس الغرب</placeName> ونيط الدفاع عنها بأهلها - وظهر أيضًا أن<lb/>الدولة العلية نفسها على خطر، بعد ما أجمعت أوروبا على عدم التزام معاملتها<lb/>بقوانين حقوق الدول، - أما وقد ظهر كل هذا فقد صار من الواجب المحتم على<lb/>الدولة أن تعقد الاتفاق مع جميع أمراء الجزيرة فتقر كل أمير منهم على ما هو عليه،<lb/>وتساعده على التعليم والتمرين العسكري وسائر ضروب الإصلاح، ويكون أهم<lb/>أصول الاتفاق بينها وبينهم هو الاتحاد العام في الجيش عند الحاجة وكيفية الإنجاد<lb/>والدفاع عن المملكة.<lb/>***<lb/>حال <placeName>اليمن</placeName> على عهد السلطان<lb/>محمود الثاني<lb/>كان ابتداء تحرش <placeName>الدولة العثمانية</placeName> ب<placeName>اليمن</placeName> في سنة 934 في عهد السلطان<lb/>سليمان القانوني أي زهاء أربع مئة سنة، وقد بينا ذلك في المجلد الثالث عشر نقلاً<lb/>عن كتاب (البرق اليماني في الفتح العثماني) ومن ذلك أن الحرب كانت سجالاً<lb/>بين الدولة واليمانيين، وبقيت كذلك إلى الآن.<lb/>ولما ولي السلطان محمود الثاني كانت الدولة محفوفة بالنوائب والأحداث،<lb/>ففي زمنه كانت فتنة الإنكشارية، والحرب الروسية، وعصيان والي يانية ووالي<lb/>بغداد، وثورة اليونان، وحرب إيران، وحرب محمد علي باشا ودخوله <placeName>الشام</placeName>، ثم<lb/>حرب الوهابية في نجد و<placeName>الحجاز</placeName>، ولكن <placeName>اليمن</placeName> كانت راضية في ذلك العهد بالصلح<lb/>بينها وبين الدولة العلية على مال تؤديه. وقد وقف بعض أصدقائنا في بعض دور<lb/>الكتب في الآستانة على صورة بعض المكتوبات الرسمية في ذلك وهذا نصها:<lb/>
               <lb/>(1)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من خليل باشا إلى الجناب العالي الفاضل الأديب والكامل الأريب العالم<lb/>العلامة والمنصح الفهامة حضرة أخينا الشيخ محمد بن أحمد الحرازي سلمه الله<lb/>تعالى آمين. وبعد السلام على الدوام وصلت كتاب حضرة أخينا الإمام حفظه الله<lb/>تعالى وذكر قدومكم إلى بندر الحديدة وصحبتكم المبلغ المائة الألف الريال الفرنسية<lb/>المعجلة فصادر إلى طرفكم معتمدنا الحاج يوسف أغا لقبض المبلغ المذكور وتسليم<lb/>البنادر إلى طرفكم ويقيم عندكم لقبض المائة الألف الريال الفرنسية المؤجلة كل شهر<lb/>خمسة وعشرين ألف ريال فرنسيًا من أول شهر شوال عام 1234 وآخرها شهر<lb/>محرم الحرام عام سنة 1235 فليعلم ذلك.<lb/>حرر في شهر رمضان عام ألف ومائتين وأربعة وثلاثين سنة 1234<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صورة الختم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رب سهل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمور خليل<lb/>(2)<lb/>الحمد لله تعالى<lb/>بلغني من يد القاضي محمد الحرازي وسيد الفيروز وأمير اللحية فتح الله<lb/>موكلين من طرف الإمام المهدي مائة ألف ريال معجلة التي يوكلني بقبضها أفندينا<lb/>خليل باشا حفظه الله تعالى بتاريخ شهر شوال سنة 1234 وقبضتها بالتمام والكمال<lb/>من المذكورين الموكلين والسلام ختام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صورة الختم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يوسف عبده<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1328 <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) البعد بين الائتلافيين أن الأول كان غير مبني على الإخلاص من مندوب الدولة فيه وهي التي لا ترضى إلى الآن بالصلح مع الإدريسي بل ترى سحقه كما سيأتي بيانه عن ضابط عثماني آخر.<lb/>(2) المنار: هكذا أوردها، وقد خلط فيها بين الكسبي وغيره.<lb/>(*) نشرت طنين هذا الاتفاق بالتركية وترجمه مندوب المقطم فرأينا أن نشير إلى الفروق القليلة بين النسختين ونشير إلى المواد بأعدادها في الهامش دون الأصل.<lb/>(3) في المادة الأولى عند ذكر بريم كلمة (ميوم) بين قوسين كما رأيت. وفيها زيادة (وما حولها) بعد سرد أسماء البلاد وآخرها في الذكر تعز ورداع.<lb/>(4) في نسخة طنين أن الفريقين يسعيان في الصلح والتراضي.<lb/>(5) في نسخة طنين (الحكومة تعين الحكام للشافعية والحنفية فيما عدا الجبال) .<lb/>(6) (لا تكلف الحكومة أهل <placeName>اليمن</placeName> غير التكاليف الشرعية) .<lb/>(7) للزيدية أن يقدموا الهدايا للإمام إما توًّا وإما بواسطة مشايخ الدولة أو الحكام، ففيها زيادة جواز تقديمها بغير واسطة.<lb/>(8) (يؤدي الإمام عشر أراضيه) وليس فيها ذكر الحكومة.<lb/>(9) في نسخة طنين أن جبل شيرق حوالي آنس وأن أهله في غاية الفقر.<lb/>(10) (بعد التصديق على هذه الوثيقة الائتلافية) ائتلافنامه (بالفرمان السلطاني لا يتعدى أحد الفريقين على البلاد التي هي تحت إدارة الفريق الآخر.<lb/>(11) المنار: نقل الكاتب ما عدا الآية الأولى من الآيات (وكذا سائر الخطبة) بالمعنى؛ لأنه لم يكن يحفظها فزاد ونقص وقدم وأخر فنقلناها كما هي لأنه الواجب.<lb/>(12) يريد الكاتب قتلى الحروب الأخيرة من عهد حملة أحمد مختار باشا إلى حملة عزت باشا، وإلا فالقتلى هنالك يعدون بالملايين إذا ارتقينا في عدهم إلى أول تصدي الدولة لليمن في زمن السلطان سليمان وكان أكثر الجيش الذي يرسل إلى هنالك من العرب المصريين وغيرهم (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0225" change="#d3e146">225</date> من المجلد الثالث عشر) .<lb/>(13) إن الكاتب على إنصافه لم ير بدًّا من عذر الحكومة الحاضرة على سوقها الحملة التي هو أحد رجالها لحرب <placeName>اليمن</placeName> ليبرئ نفسه بتبرئتها والحق أن إثمها كإثم من سبقها أو أكبر، وقد أخطأ في تقليده بعض ساسة الدولة بجعل الترك من العرب كالفرنسيس من أهل الجزائر، وأخطأ أيضًا في جعله هذا الصلح أثر قوة الحملة وهي لم يتم لها الظفر، وكان الإمام قد رغب في الصلح قبلها وكاد ثم في وزارة حلمي باشا لولا أن أوقفه الاتحاديون لتنفيذ سياسة المدفع السابقة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p159" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2526.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(هداية الباري، إلى ترتيب أحاديث البخاري)<lb/>رتب السيد عبد الرحيم عنبر الطهطاوي أحاديث (التجريد الصحيح لأحاديث<lb/>الجامع الصحيح) المعروف بمختصر الزبيدي لصحيح البخاري على حروف<lb/>المعجم وسماه بالاسم الذي تراه في العنوان وطبعه مشكولاً بالشكل الكامل، وجعل<lb/>في جانب كل صفحة جدولين يذكر في أحدهما اسم الراوي من الصحابة وفي الثاني<lb/>اسم الكتاب، وفي الهامش الباب الذي ورد فيه الحديث من كتب صحيح البخاري.<lb/>ووضع في هامشه شرحًا وجيزًا للأحاديث مفصولاً بينه وبين المتن بخط عرضي<lb/>دالاًّ عليه بالأرقام. فكان مؤلفًا من جزئين صفحاتهما 528 - فهذه النسخة أمثل نسخ<lb/>هذا الكتاب للمراجعة والمطالعة فنثني على همة السيد عبد الرحيم عنبر ونشكر له<lb/>عمله هذا ونحث القراء على الإقبال عليه.<lb/>(توجيه النظر إلى أصول الأثر)<lb/>سِفر كبير ألفه الشيخ طاهر الجزائري الدمشقي نزيل مصر، وطبع على نفقة<lb/>الجمالي والخانجي الشهيرين. وظاهر التسمية أن الكتاب في علم أصول الحديث<lb/>ومصطلحه، وقد قال المصنف في التعريف به: إنه فصول (ينتفع بها المطالع في<lb/>كتب الحديث وكتب السير والأخبار، وأكثرها منقول من كتب أصول الفقه وأصول<lb/>الحديث) وكتب على طرة الكتاب: إن الداعي إلى تأليفه ما وقع عليه العزم من<lb/>تحرير الكلام في السيرة النبوية المنتقاة مما كتبه ابن هشام.<lb/>مهما قال المؤلف في تعريفه، وسبب تأليفه، فلا يخرج عما سبق إلى الذهن<lb/>من قراءة اسمه، فهو في علم الحديث. ولكن فيه استطرادات نافعة، ومسائل<lb/>محررة، وأوابد مقيدة، لا تكاد توجد مجموعة مع ما يناسبها في كتاب. وناهيك<lb/>بسعة اطلاع الشيخ طاهر وحُسن استحضاره واختياره. فمن ذلك الكلام في جمع<lb/>القرآن وتدوين الحديث، وابتداء التأليف، وبحث التواتر، والحديث المتواتر، وقد<lb/>أطال فيه كما أطال في بحث الحديث الصحيح، وكتابي الصحيحين، وبحث الجرح<lb/>والتعديل وعلل الحديث. ومن الاستطرادات المفيدة الاستطراد في كتابة الحديث<lb/>وضبطه والتصحيف فيه إلى الكلام في الخط العربي وتدرجه في الترقي وعلائم<lb/>الفصل فيه والحركات العربية والوقف وما ينبغي من وضع العلامات له وللإمالة<lb/>والإشمام وغيرهما من كيفيات الأداء. وقد أطال في ذلك للحاجة إليه والبحث عنه<lb/>في هذا العصر.<lb/>وجملة القول أن هذا الكتاب لا يُستغنى عنه بغيره وهو من الكتب الشرعية<lb/>النافعة. ويطلب من مكتبة المنار بشارع عبد العزيز وثمن النسخة منه 15 قرشًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2527.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>