<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P372.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-02-09" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-06-19">9 صفر  1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1899-06-17">17 يونيو 1899</date>م
<pb n="n2-p209" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P373.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="209"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فهم الدين</head>
<tei:p>
               <lb/>{وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَذَا القُرْآنِ مِن كُلِّ مَثَلٍ لَّعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ} (الزمر: 27) {قُرْآناً عَرَبِياًّ غَيْرَ ذِي عِوَجٍ لَّعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ} (الزمر: 28) .<lb/>قال مولانا الأستاذ الأكبر الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية في تفسير<lb/>قوله تعالى: {اهْدِنَا الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ} (الفاتحة: 6) ما مثاله بالإيجاز:<lb/>منح الله تعالى الإنسان أربع هدايات يتوصل بها إلى سعادته:<lb/>أولاها: هداية الوجدان الطبيعي، والإلهام الفطري، وتكون للأطفال.<lb/>وثانيتها: هداية الحواس والمشاعر.<lb/>وثالثتها: العقل.<lb/>ورابعتها: الدين.<lb/>ثم بيَّن أن الهداية الأولى والثانية، يشارك الإنسان فيهما الحيوان الأعجم وأن<lb/>الإنسان لا يمكن أن يصل إلى كماله المستعد هو له بهما؛ لما يعرض لهما من الخطأ<lb/>وسوء الاستعمال، وبعد أن ضرب المثل لهذا الخطأ، وبيّن وجه حاجة الإنسان إلى<lb/>العقل الذي ينتزع المعلومات الكلية من مدركات الحواس، ويُمَيّز بين خطئها<lb/>وصوابها، قال: إن العقل أيضًا عرضة للخطأ ومحل للقصور، فلا يمكن أن يحيط<lb/>بمصالح الإنسان في أفراده ومجموعه، ويحدد أسباب سعادته في معاشه ومعاده،<lb/>ومن ثَمَّ كان الإنسان في أشد الحاجة، لا سيما بالنسبة لأمر المعاد إلى الهداية الرابعة<lb/>هداية الدين، وقد منحه الله إياها، ولما كان معظم قصور الحس والعقل في الإنسان<lb/>إنما هو فيما يختص بسعادة المعاد، كان بيان طريق السعادة الأخروية أهم ما جاء به<lb/>الدين. وهل يعتور هذه الهداية ما يعتور غيرها من الخطأ وسوء الاستعمال،<lb/>فيتنكب أهلها جادة السعادة؟ ؟ نعم، فإنه كما يخطئ الإنسان في إدراك<lb/>المحسوسات؛ لمرض في حواسه، وفي فهم المعقولات؛ لآفة في عقله، أو لسوء<lb/>استعمال الحس والعقل، كذلك يخطئ في فهم الدين؛ بسبب الأمراض الروحية<lb/>التي تطرأ على مزاج الأمة.<lb/>إذا تمهد هذا، فغرضنا الآن كشف الغطاء عن شبهة أوردها على الدين<lb/>أصحابُ مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:5 oclc:931941685">المقتطف</title>) في الجزء الصادر في أول يونيو، الذي نحن فيه عند<lb/>تقريظ كتاب (تطبيق الديانة الإسلامية على نواميس المدنية) وملخص ما هنالك أنه<lb/>نُشر في القطر المصري كتب وجرائد، حاول كُتَّابُها التوفيق بين الأصول الدينية<lb/>والحقائق العلمية، قال: (وقد يجدون ذلك سهلاً؛ لأنه قَلَّما يَجْسُرُ أحدٌ على مخالفتهم،<lb/>ولكن لو كان في البلاد علماء أشداء كالجلال السيوطي <gap resp="#org_MS"/> لشبَّت نارُ الحرب منذ<lb/>الآن) (انظروا وتأملوا) ثم ذكر أن هؤلاء الكُتًَّاب يجيبون من سألهم عن السبب في<lb/>عدم وجود هذه المدنية في ربوع المشرق؛ بأن سبب ذلك سوء فهم الدين وحمْله<lb/>على غير المراد منه، وعلى هذا الجواب بنى شبهته الكبرى، فقال: (ولكن إذا<lb/>قيل له: ألاينتظر من الدين أن يكون معناه واضحًا؛ حتى لا يقع سوء في فهمه،<lb/>ولا يحمل على غير المراد منه، وهل أساء كل علماء الشرق فهم دينهم منذ ألف سنة،<lb/>أو حواليها إلى الآن، ولم يقم منهم من يحمله على المراد منه إلا في هذا العصر<lb/>وفي هذا العام؟ ! إذا قيل له ذلك لم يكن الجواب عليه بالأمر السهل) . اهـ.<lb/>ولا يخفى أنه يعني بكلامه الإسلام والمسلمين؛ لأن الكلام معهم، وهم الذين<lb/>نشروا الكتب والجرائد في القطر المصري، ويسهل عليهم الجواب الذي حسبه<lb/>صعبًا حضرة السائل، وهو <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إن الكاتب اعترف معنا بأن فهم الدين على غير وجهه، إنما وقع في<lb/>الإسلام من نحو ألف سنة، أي من بعد انتشار البدع، وتفرق المذاهب في الدين<lb/>الواحد الذي جاء بالتوحيد والتأليف، ونهى عن التفرق والاختلاف، وبديهي أن<lb/>أصحاب الآراء والمذاهب من أهل الأهواء يحاولون تعزيز مذاهبهم بالشبه مهما<lb/>تضاءلت افتضاحًا.<lb/>ويؤولون الحجج المخالفة لهم، مهما أضاءت اتضاحًا. فهذا هو السبب الأول<lb/>في سوء فهم الدين الإسلامي، والانحراف به عن صراطه، والسبب الثاني:<lb/>اختلاط المسلمين بأمشاج من جميع الأمم والملل دخلوا في دينهم، ومنهم الصادق<lb/>ومنهم المنافق، وهؤلاء اجتهدوا في إفساد تعاليم الدين، وإدخال بعض مسائل من<lb/>أديانهم السابقة مصبوغة بصبغة الإسلام، ووضع الأحاديث المكذوبة على صاحب<lb/>الشرع - صلى الله عليه وسلم - والسبب الثالث: العدوى المعنوية، وهي أنه ما من<lb/>رجلين يتصاحبان، أو شعبين يتمازجان، إلا ويسري من أخلاق أحدهما وآدابه شيء<lb/>للآخر، وكذلك دَبَّ إلى الإسلام داء الأمم قبلهم، وكادوا يتبعون سَنَنَ مَنْ قبلهم شبرًا<lb/>بشبر وذراعًا بذراع كما في الحديث الصحيح، بُذِرَت بذور هذه التعاليم المضرة في<lb/>أرض الإسلام، وسُقيت بأمواه التعصبات والأهواء؛ فنمت بالتدريج حتى صارت<lb/>دوحات كبيرة؛ تتساقط منها الثمرات المضرة، وكان من تنبه لها من العلماء<lb/>الراسخين إنما يسعى في قطعها، لا في قلعها؛ ولذلك عاد كلما قطع منها أبسق<lb/>مما كان، نشير بهذا إلى ما كان من مقاومة تلك التعاليم الفاسدة في كل عصر،<lb/>وإن لم تقوَ عليها، وهو جواب عن قول المقتطف: (وهل أساء كل علماء المشرق<lb/>فهم دينهم منذ ألف سنة، أو حواليها) نعم، إن القرون الثلاثة الأولى هي التي كان<lb/>الغلب فيها لتعاليم الدين الصحيحة وأخلاقه وآدابه، كما هو الشأن في كل دين، ووفاقًا<lb/>للحديث الشريف خير القرون قرني، ثم الذين يلونهم، ثم الذين يلونهم فقول<lb/>المقتطف لا يفتش عن فعل الدين في حروف كتبه، بل في أخلاق أتباعه وأفعالهم،<lb/>غير مسلّم على إطلاقه؛ فإن الكِتَابَ الذي هو أصل الدين، كالقرآن مثلاً،<lb/>إذا كان مُصَرِّحًا بشيء، فلا مندوحة عن القول بأنه من الدين، وإن خالفه الذين<lb/>يدَّعون اتِّبَاعَه. نعم، لا يجوز أن يتفق المنتسبون لدين من الأديان على مخالفة<lb/>أصوله في عصر النبوة، وما يقرب منه، ولكن إذا طال الزمان تُفْتَن الأمةُ بالتحريف<lb/>والتأويل، وتضل سواء السبيل، إلا أفرادًا لا يكون لهم صوت في الأمة<lb/>مسموع، وأصحاب المقتطف يعرفون هذا من تاريخ الملل، وإلى هذا يشير قوله<lb/>تعالى: {أَلَمْ يَأْنِ لِلَّذِينَ آمَنُوا أَن تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِكْرِ اللَّهِ وَمَا نَزَلَ مِنَ الحَقِّ وَلاَ يَكُونُوا<lb/>كَالَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ الأَمَدُ فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ فَاسِقُونَ} (الحديد: 16) أي: خارجون عن هدي دينهم، ونحن نأتي بمثال واحد مما<lb/>خالف الجماهير فيه هدي الدين الإسلامي، وهو من أصول العقائد، ومن أهم ما<lb/>جاء به الدين، ومما له أثر كبير في سعادة الأمم وشقائها؛ ألا وهو الاعتقاد بأن<lb/>لبعض البشر تأثيرًا في النفع والضر بقوة غيبية وراء الأسباب الظاهرة<lb/>التي اقتضتها الحكمة الإلهية، وجعلتها مناط الأعمال.<lb/>هذا الاعتقاد هو الذي شَقِيَ به قبل الإسلام مَنْ لا يُحصَى مِنَ الأقوام، هذا<lb/>الاعتقاد هو الذي يُقَيِّد إرادة الإنسان بإرادة غيره من أبناء جنسه؛ فيفقد استقلال<lb/>الإرادة الذي هو العامل الأكبر في السعادة البشرية، هذا الاعتقاد هو الحجاب الكثيف<lb/>بين الإنسان، وبين معرفة السنن الإلهية في الترقي والتدلِّي، وإدراك أسباب الضُّرِ<lb/>والنفع، هذا الاعتقاد هو المرض الذي يُفسد العقل، ويجعله يرجو ما لا يُرجى<lb/>ويخاف مما لا يُخاف، هذا الاعتقاد هو شعبة من الشرك كانت أكثر شعابه امتدادًا<lb/>وانتشارًا في الأمم كلها؛ ولذلك كانت عناية الإسلام بمحوه فوق كل عناية.<lb/>يتوهم كثيرون أن الكفر والشرك اللذين يندد بأهلهما القرآن كثيرًا، هما عبارة<lb/>عن إنكار وجود الله تعالى، وعن اعتقاد أن للكون آلهة غيره، يَخْلُقون كما يخلق،<lb/>ويرزقون كما يرزق، مع أن هذين القسمين من الناس كانوا أقل الكفار والمشركين<lb/>في كل زمان ومكان، وإنما الشرك الذي كان فاشيًا في العرب، وغيرهم ممن ظهر<lb/>الإسلام فيهم، هو الذي قال القرآن في أهله: {وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ السَّمَوَاتِ<lb/>وَالأَرْضَ لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ العَزِيزُ العَلِيمُ} (الزخرف: 9) ومثل هذه الآية آيات.<lb/>كانوا يعتقدون - كما يعتقد أكثر البشر - أن مبدع الكون وخالقه واحد، ولكنه لمَّا<lb/>كان غيبًا مطلقًا، جعلوا وِجْهَتَهُم في عبادته بعضَ مظاهر قدرته الباهرة من خلقه،<lb/>من جماد وحيوان وإنسان، وزعموا أن تلك المظاهر هي الواسطة بين الله وبين<lb/>عباده في نفعهم وضرهم، ويعلل علماؤهم ذلك؛ بأن عامة الناس من الخطاة<lb/>والمذنبين لا يليق بخستهم أن يخاطبوا الجناب الإلهي الرفيع بحاجهم، فلا جرم<lb/>كانوا في حاجة إلى واسطة بينهم وبينه، كما هو الشأن عند عظماء الملوك<lb/>والسلاطين، وهذا وإن كان في ظاهره تعظيمًا لله تعالى - فقد عدَّه القرآن شركًا،<lb/>وذكر شبهة ذويه في معرض التشنيع والإنكار، حيث قال: {إِنَّا أَنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ<lb/>بِالْحَقِّ فَاعْبُدِ اللَّهَ مُخْلِصاً لَّهُ الدِّينَ * أَلاَ لِلَّهِ الدِّينُ الخَالِصُ وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ<lb/>أَوْلِيَاءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ<lb/>إِنَّ اللَّهَ لاَ يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ} (الزمر: 2-3) ، وقال: {وَيَعْبُدُونَ مِن<lb/>دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ<lb/>بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ} (يونس:<lb/>18) ، فانظر كيف لم يعتدّ بأن اتخاذهم شفعاء نافٍ لكونهم معبودين لهم، وكيف<lb/>صرح بأن دعوى الشفاعة افتئات على الله تعالى؛ حيث لم يكن بإعلام منه، وقال<lb/>فيمن كان يعتقد هذه الوساطة والشفاعة من أهل الكتاب: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ<lb/>وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ وَالْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَمَا أُمِرُوا إِلاَّ لِيَعْبُدُوا إِلَهاً وَاحِداً لاَّ<lb/>إِلَهَ إِلاَّ هُوَ سُبْحَانَهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ} (التوبة: 31) ومعلوم أن أهل الكتاب لم تقُل<lb/>فرقة منهم بأن رؤساءهم أرباب حقيقة، يشاركون الله تعالى في الإيجاد والإعدام كما<lb/>هو معروف من تاريخهم، وإنما هو اعتقاد الشفاعة والوساطة بين الله والناس في<lb/>مصالحهم [1] .<lb/>الواسطة الصحيحة بين الله وبين عباده هم الأنبياء، ووساطتهم إنما هي في<lb/>التعليم والإرشاد، لا في الخلق والإيجاد، وقد بيَّن الله في ذلك آيات كثيرة جاءت<lb/>بصيغة الحصر؛ لتكون نصًّا قاطعًا لأعناق الأباطيل، منها قوله تعالى: {وَمَا<lb/>نُرْسِلُ المُرْسَلِينَ إِلاَّ مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ} (الأنعام: 48) ، وقوله: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ<lb/>إِلاَّ مُبَشِّراً وَنَذِيراً} (الإسراء: 105) ، وقوله: {إِنْ عَلَيْكَ إِلاَّ البَلاغُ} (الشورى: 48) وقد نفى عن النبي الأعظم السيطرة والوكالة على الناس، بقوله:<lb/>{لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 22) ، {وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِم بِوَكِيلٍ} (الأنعام:<lb/>107) ، ونفى عنه الهداية بمعنى الإيصال إلى الخير بالفعل، بقوله:<lb/>{لَيْسَ عَلَيْكَ هُدَاهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (البقرة: 272) ، وقوله:<lb/>{إِنَّكَ لاَ تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (القصص: 56) ، بخلاف<lb/>الهداية بمعنى الدلالة بالتعليم؛ فقد قال فيها:<lb/>{وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (الشورى: 52) [2] ، وأمره أن يتنصَّل من<lb/>دعوى النفع والضر بقوله تعالى: {قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي ضَرًّا وَلاَ نَفْعاً إِلاَّ مَا شَاءَ<lb/>اللَّهُ} (يونس: 49) [3] ، بل أمره أن يتبرأ مع ذلك من امتلاك الرشد لهم بقوله:<lb/>] قُلْ إِنِّي لاَ أَمْلِكُ لَكُمْ ضَراًّ وَلاَ رَشَداً [4] * قُلْ إِنِّي لَن يُجِيرَنِي مِنَ اللَّهِ أَحَدٌ وَلَنْ<lb/>أَجِدَ مِن دُونِهِ مُلْتَحَداً [5 {* إِلاَّ بَلاغاً مِّنَ اللَّهِ وَرِسَالاتِهِ} (الجن: 21-23) ، أي<lb/>لا أملك إلا البلاغ من الله تعالى فلم يبقَ إلا أنه كما قال الله تعالى: {قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ<lb/>مِّثْلُكُمْ يُوحَى إِلَيّ} (الكهف: 110) .. إلخ.<lb/>هذا كله نقطة من بحر توحيد القرآن، ومع ذلك كله كان من أمر المسلمين<lb/>نحو ما قاله المؤرخ المحقق دوزي الهولندي، فيما كتبه في الإسلام، حيث قال - ما<lb/>مثاله -: (إن محمدًا - عليه السلام - بذل كل فصاحته، وجميع عنايته في اجتثاث<lb/>جذور الوثنية، ومحو أساطيرها من لوح الوجود، وظل يجاهدها عشرين سنة،<lb/>حتى ظفر بها، واستبدل بها التوحيد الخالص، ولكن النوع البشري لما رسخ فيه<lb/>من جذور الوثنية بالوراثة المتمكِّنة في الأحقاب الطويلة، لم يكن مستعدًا للثبات على<lb/>هذه العقيدة، عقيدة التوحيد؛ ولذلك لم يمضِ على أتباع محمد أكثر من قرن واحد،<lb/>حتى ثابت إليهم الوثنية السابقة بأنواعها، ولكن بأسماء وألوان أخرى) ومَن عرف<lb/>الإسلام والمسلمين يعرف صحة قول دوزي هذا، دعْ عنك ذكرى الذين قالوا بألوهية<lb/>الإمام علي - كرَّم الله وجهه - في العصر الأول، فقد كان صوتهم ضعيفًا،<lb/>وضلالهم معروفًا، وارمِ بنظرك إلى فرق الباطنية الذين كانوا سُلاًّ في رئة الأمة،<lb/>لم تنجُ من كروب ميكروبه طائفة منها، خلقوا الأحاديث، وحرَّفوا كلم القرآن عن<lb/>مواضعه، وسرت فتنتهم إلى الطائفة المعتدلة من المسلمين باسم التصوف، فآل<lb/>الأمر إلى أن فشا في أهل السنة الغلو في شيوخ الصوفية كغلو الباطنية في أئمتهم<lb/>وخلفائهم، وهو اعتقاد أن لهم تصرفًا في الكون وراء الأسباب الظاهرة.<lb/>فالجاهلون يعتقدون أن هذا لهم بأنفسهم، ولا يتفكرون بالوساطة وما في معناها<lb/>من التأويلات، حتى إننا نشاهد عامتهم تتحامى الحلف كذبًا بالشيوخ المعتقدين، لا<lb/>سيما عند أضرحتهم، ويحلفون بالله كذبًا، وهم يعلمون.<lb/>ويشاركهم في هذا التعظيم والاعتقاد، كثير من اللابسين لباسَ العلماء،<lb/>ولكنهم يؤولون لهم ولأنفسهم بأن المحظور في الدين إنما هو الاعتقاد بالاستقلال،<lb/>وهم إنما يعتقدون أنهم واسطة بين الله والناس، ولكن إذا سألتهم: ما معنى هذه<lb/>الواسطة؟ وما هو الدليل عليها؟ وكيف لم يصرح بها القرآن، وهي في هذه<lb/>المكانة من الأهمية؟ والله يقول: {مَّا فَرَّطْنَا فِي الكِتَابِ مِن شَيْءٍ} (الأنعام: 38)<lb/>وكيف يمكن تأويل النصوص الكثيرة التي تنفيها - إذا سُئلوا عن هذا يرتكسون<lb/>بين أمواج الحيرة، يدفعهم ريب، ويتلقاهم شك إلى أبد الأبيد.<lb/>يا سبحان الله! إن الله تعالى وصف مشركي الجاهلية بأنهم عند شدة الضيق<lb/>يدعون الله تعالى وحده، مخلصين لا متوسطين، فقال: {وَإِذَا غَشِيَهُم مَّوْجٌ كَالظُّلَلِ<lb/>دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى البَرِّ فَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَا إِلاَّ<lb/>كُلُّ خَتَّارٍ كَفُورٍ} (لقمان: 32) ، ولكنَّا نرى المُتَّسمين بِسَمة الإسلام ينادون عند<lb/>أشد الضيق: يا باز يا سيد يا رفاعي يا متولي، وما أشبه هذه الأسماء التي ما أنزل<lb/>الله بدعوتها من سلطان، أليس من العجيب أن يقال: إن الدين لا يؤخذ من كتبه؟ !<lb/>فتترك نواهي القرآن البليغة الصريحة عن الشرك الظاهر والباطن، ويحكم على<lb/>الإسلام بقول هؤلاء الغوغاء الذين يزعمون أن المتصرفين في الكون أربعة:<lb/>الجيلي والرفاعي والبدوي والدسوقي. إذا كان لله سبحانه وكلاء من الأموات<lb/>يدبرون الكون، فلماذا لم يكن منهم إبراهيم وموسى وعيسى ومحمد عليهم الصلاة<lb/>والسلام؟! تعالى الله عن ذلك كله علوًّا كبيرًا!<lb/>وقد طال بنا الشرح فلنمسك عِنان القلم؛ فقد حصحص الحق، وظهر أن<lb/>انحراف الكثير من الناس عن هدي الإسلام من سوء الفهم، وإن سوء الفهم ليس<lb/>لصعوبة أحكامه وبُعدها من الأفهام، وإنما هو لأمراض اجتماعية طرأت على الأمة؛<lb/>فحالت دون انتفاعها بدينها، كما حالت دون الانتفاع الكامل بعقولها وحواسها.<lb/>ولما كان الإسلام دين الفطرة بشهادة القرآن، فإننا نرجو - كما يرجو عقلاء<lb/>العلماء من المسلمين - أن يكون ظهور قوانين الفطرة ونواميسها من أعظم المنبهات<lb/>إلى فهم الإسلام على حقيقته، ولسنا نقول بهذا إنه بين جميع نواميس الطبيعة،<lb/>ولكن نقول: إنه بين ما يحتاج إليه الناس لسعادتهم في دينهم ودنياهم، وسنبيّن هذا<lb/>في مقالة أخرى إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ليس غرضنا في هذا الكلام الرد على هذه الفرقة من أهل الكتاب، وإنما هو بيان ما هو تعليم القرآن في هذه العقيدة.<lb/>(2) المعنيان للهداية معروفان في اللغة، وفي الغالب يتعدى اللفظ بالمعنى الأول بنفسه، وبالمعنى الثاني بإلى.<lb/>(3) قوله تعالى: [إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ] (يونس: 49) هذه الكلمة جاءت في القرآن بمعنى التأبيد، كقوله تعالى: [خَالِدِينَ فِيهَا مَا دَامَتِ السَّمَوَاتُ وَالأَرْضُ إِلاَّ مَا شَاءَ رَبُّكَ] (هود: 107) ، وقوله: [سَنُقْرِئُكَ فَلاَ تَنسَى * إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ] (الأعلى: 6-7) .<lb/>(4) في الآية احتباك، أي، لاأملك لكم ضرًا ولا نفعًا ولا رشدًا ولا غواية، فحذف من كل منهما ما أثبت مقابله في الأخرى.<lb/>(5) ملتحدًا: أي ملتجَأً ألتجئ إليه.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n2-p217" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P374.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="217"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استنهاض همم</head>
<tei:p>
               <lb/>(7)<lb/>إذا بقيت الحكومة المراكشية تتسكع في ظلمات الجهالة، وتتنكب مناهج العدالة<lb/>واسترسلت في إعراضها عن ملافاة الخلل، وشعب الصدوع التي تودي بمملكتها،<lb/>وتهوي بها إلى هاوية الاستعباد، وتزجُ بها في عالم الخفاء، لا جرم أنه يصيبها ما<lb/>أصاب جارتيها الأندلس والجزائر مما يبعث الشجن، ويزيد في الحزن، وتجيش<lb/>النفوس له حسرة ما نقرؤه لهذه الأيام في صحف الأخبار عن جوائب تلك البلاد من<lb/>أن المناصبة والمناوأة بلغت مبلغها بين صاحب مراكش مولاي عبد العزيز وبين<lb/>أخيه الرشيد ولكل منهما حزب يعضده وينافح معه، يا سبحان الله! ما أسرع ما<lb/>نسي هذان الخليفتان قصص خليفتي غرناطة المشئومين، وما حل ببلادهما؛ بسبب<lb/>شقاق بينهما، ما أسرع ما ذهلا عن تاريخ الأندلس، وهي على مرمى سهم منهما.<lb/>لَشَدَّ ما غفلا عن الأعداء المحدقة بالمملكة تتربص بها غير الدهر وكوارثه؛ لتلتهمها.<lb/>لَشَدَّ ما غفلا عن أمر الشارع بالاتحاد، ونهيه عن التعزي بعزاء الجاهلية، كيف<lb/>يفسحان بتباعد بينهما مجالاً يجري فيه العدو خيول مآربه وأطماعه؟ يوشك - إن<lb/>دام الشقاق والنزاع بين هؤلاء القوم - أن تتداخل الأعداء في شؤون مراكش<lb/>وتستعمرها، أو تتكفل بحمايتها، وتقوم بالوصاية عليها، كما فعلت بصُوَيْحِبَاتِها.<lb/>لا ريب أن الناشئين من الأسرة الملكية في مراكش إنما يَشُبُّون على ما وجدوا<lb/>آباءهم عليه؛ من البغضاء والشحناء، فإذا ترشحوا للمناصب العالية كانوا أسرع<lb/>إلى النزاع والمواثبة من السيل المنحدر إلى قرارة الوادي، وهذا مما يطيل أمد<lb/>الوبال والشقاء على الحكومة المراكشية، ويُمَكِّن يد العدو من ناصيتها.<lb/>لا يبلغ الأعداء من جاهل <gap resp="#org_MS"/> ما يبلغ الجاهل من نفسه<lb/>أعداؤها التي تتربص بها الدوائر جاراتها الثلاث: أسبانيا جارتها القديمة<lb/>وفرنسا التي تجاورها من جهة الشرق بمستعمرة الجزائر، ومن الجهة الجنوبية<lb/>بصحراء إفريقية، فإن تلك الصحراء المتسعة كادت تخلص لفرنسا بحذافيرها وأما<lb/>إنكلترا فتجاور مراكش ببوغاز جبل طارق.<lb/>وإذا كانت كل من تلك الدول الثلاث تُخفي في نفسها الاستيلاء على مراكش،<lb/>وتجاذب الأخرى زمام النفوذ فيها، فمَن التي يشتد ساعدُها منهن وتقوى على<lb/>رفيقتيها وتستخلص ذلك الزمام؟<lb/>أسبانيا تود من كل قلبها، وصميم فؤادها، أن تستولي على مراكش لكوْن<lb/>شفعتها في الجوار أحق وأقدم من شفعة فرنسا، لكنها لا تنال منها شيئًا؛ لتأخرها في<lb/>الانتظام، وتضعضع قوتها، لا سيما عقب الحرب الأخيرة الأميركية؛ فإنها لُطمت<lb/>فيها لطمة ألقتها لحلاوة القفا، وقد لا تستطيع معها قيامًا أبد الدهر، على أن أسبانيا<lb/>عاثرة الجلد لا حظّ لها في الاستعمار؛ فان جُل أميركا كان لها، والآن لم يبق لها قل<lb/>من ذلك الجل، وربما ودت، أو أملت من مناظرتيها أن يستأنياها ولا يمسا مراكش<lb/>بسوء؛ ريثما يشتد ساعدها وتقوى على مغالبتهما، لكني لا أظنهما يحفلان برجائها.<lb/>أما إنكلترا، فليست ممن يؤمل، أو يطمع في شيء من مراكش، لا خجلاً<lb/>وضعفًا عن مقاواة فرنسا، بل لأن همها الأكبر في نصف إفريقية الشرقي، ووصل<lb/>الإسكندرية برأس الرجاء الصالح بالسكة الحديدية، فهي إن عارضت فرنسا في<lb/>مراكش، إنما تعارضها إيهامًا وإرهابًا؛ لكي تحملها بذلك على التساهل معها فيما<lb/>ترومه من أمر إفريقية، وفي أطماعها في شبه جزيرة العرب وسوريا والنهرين،<lb/>فإن في هذه الغنائم ما يبعث إنكلترا على السماح لفرنسا بألف مراكش.<lb/>إذن مراكش لفرنسا، وإذا تمكنت من ولاية <placeName>طرابلس الغرب</placeName> كما سيأتي تفصيله<lb/>في محله، يخلص لها حينئذ نصف إفريقية الغربي، كما يخلص نصفها الشرقي<lb/>لإنكلترا، ويكونان قد اقتسما القارة شق الأبلمة. [1]<lb/>(الحكومة الفارسية والأفغانية) مكانتهما في نظر أوروبا، وأطماع سواسها<lb/>واحدة، وكل منهما مما يتنازعه عاملا الطمعين، ويحوم حوله نسر الأملين،<lb/>الإنكليزي والروسي.<lb/>الشعب الأفغاني يغلب عليه البسالة والعزة والتحمس، ولم يزل كارهًا<lb/>للإصلاحات العصرية، معرضًا عن اقتباس الشؤون المدنية، مستخفًا بهبوب<lb/>الأعاصير السياسية، مزدريًا باتفاقه مع جارته الفارسية، أو شقيقته العثمانية أميره<lb/>لهذا العهد، ضابط لسياسة البلاد، مقبل بشراشره على الذياد، يُطمع الروسيا تارة،<lb/>ويوالي الإنكليز أخرى. فالأفغانية من جرَّاء ذلك في حرز ومأمن من السقوط الآن،<lb/>لكنها بعد هذا الأمير يوشك أن تقع في أيدي غلمة من الأسرة المالكة؛ يتجاذبون<lb/>أطراف المملكة، ويتواثبون لتناول تاجها، وتسنم عرشها، فتهوي البلاد في عواثير<lb/>الاستعباد، كما هوت من عهد غير بعيد أختُها زنجبار ذلك أن النزوان على الرئاسة<lb/>الكاذبة شِنْشِنَة غريزية في أمراء الشرق، قد تبوَّأت من نفوسهم متبوَّأ النطق<lb/>والإدراك، بل ربما تضاءل أثر الإدراك في نفوسهم، وضعف بصيصه في زواياها<lb/>وتلك الشنشنة حية يشتد أصلها، وينمو فرعها، ويستعر شواظها، ويقوي عرامها، ألم<lb/>يبلغك ما حصل في تلك البلاد منذ ثلاثين سنة من الفتن والملاحم بين أمرائها<lb/>وأبناء أسرتها؟ حتى كاد يرميها بين يدي العدو، ويُنزلها على حكمه، لولا أن<lb/>تداركتها الألطاف وانتشلتها يد الأقدار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مثل، يُكنَى به عن اقتسام الشيء بالسوية والأبلمة: خوصة المقل، وهو شجر خوصته، أي: ورقته إذا فُصلت باليد كانت قسمين متساويين.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الكتاب من سوريا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n2-p220" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P375.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="220"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
<tei:p>
               <lb/>(تابع عدد 12)<lb/>(دَين تركيا) :<lb/>أ- الأنواع الستة من الأموال غير المقررة، أو عوائد المِلْح والتبغ والمشروبات<lb/>الروحية، وطوابع البوستة، والحرير، والأسماك، التي يردها أصحاب مصارف<lb/>(بنوك) غلطة بعد تحصيلها إلى حاملي السندات العثمانية.<lb/>ب- زيادة رسوم الجمرك التي تنشأ من تغيير تعريفة الرسوم عند حصول<lb/>تنقيح في اللوائح التجارية؛ فتستفيد إدارة الدين العثماني من هذه الزيادة.<lb/>ت- زيادة الإيرادات التي تنشأ من تعميم تطبيق القانون الخاص بالامتيازات،<lb/>عند مقارنتها بالإيرادات التي كانت تُحَصَّل فيما سبق من رسوم التمتع.<lb/>ث- الجزية التي تدفعها إمارة البلغار إلى الوقت الذي حددتها فيه الدول<lb/>المُوَقّعة على معاهدة برلين بمبلغ 100000جنيه مجيدي يدفع مسانهة من رسوم<lb/>التبغ.<lb/>أما إن رأى الباب العالي بعد تقرير الجزية، أو الضريبة بهذه الصفة - أن من<lb/>صالحه استعمالها كلها، أو استعمال جزء منها في سبيل آخر، وجب عليه أن<lb/>يُعَوّض هذا المبلغ، الذي يكون بهذه الواسطة قد سحبه من حاملي السندات بمبلغ<lb/>مساوٍ لعوائد التبغ، وفي حالة عدم كفاية هذا المورد، يؤخذ المبلغ من مورد آخر<lb/>وافٍ به.<lb/>ج- الزيادة في إيرادات جزيرة قبرص وتعوض في الحالة التي تخرج فيها<lb/>هذه الجزيرة من قبضة الحكومة العثمانية بمبلغ سنوي قدره 130000 جنيه مجيدي،<lb/>يُستنزل من عوائد التبغ، بعد احتساب مبلغ 100000جنيه، الذي استبدلت به<lb/>جزية البلغار، فإذا لم تكفِ هذه الزيادة لتكملة مبلغ 130000 جنيه، كان على<lb/>مصلحة عموم الجمارك أن تعطي بالباقي سفاتج في كل نصف سنة.<lb/>ح- دَين الرومللي الشرقي الذي حُدد بمبلغ 240000 جنيه مجيدي في السنة،<lb/>مضافًا إليه الإيراد الصافي لعوائد هذا الإقليم، الُمقَدَّر بمبلغ 5000 جنيه مجيدي.<lb/>خ- إيراد التنباك المحدد بمبلغ 50000 جنيه مجيدي، تضمنه مصلحة<lb/>الجمارك بسفاتج، تسحب عليها في كل نصف سنة.<lb/>د- جميع المبالغ التي تدفعها للحكومة العثمانية كل من حكومات السرب<lb/>والجبل الأسود والبلغار واليونان مما فرض عليها دفعه من الدين الأهلي في معاهدات<lb/>برلين والاتفاق المبرم في القسطنطينية يوم 24 مايو سنة 1881.<lb/>الأنواع الستة من الأموال غير المقررة، المذكورة في حرف (أ) ضُمِّنَت كما<lb/>قلنا لأصحاب مصارف (بنوك) غلطة دَينهم الذي على الحكومة العثمانية، وقدره<lb/>8590000 جنيه مجيدي، وقد تنازل هؤلاء بمقتضى اتفاق حصل بين الطرفين في<lb/>20 ديسمبر سنة 1881 عن إدارة هذه الأموال؛ لتكون تابعة لنِظَارة المالية في<lb/>مقابلة إيراد 371363 سهمًا، قيمة كل منها 22 جنيهًا مجيديًا، وربحه السنوي<lb/>خمسة في المائة، وذلك عبارة عن رأس مال قدره 8169986 جنيهًا مجيديًا.<lb/>لحاملي هذه السهام حق الأولوية على مَن عداهم من أصحاب قروض الدَّين العثماني<lb/>العمومي، وهذا الحق يكسبهم مبلغ 590000 جنيه مجيدي، بعضه فائدة، وبعضه<lb/>من أصل الدَّين، يُستنزل لهم في كل سنة بمقتضى هذا الامتياز من صافي إيراد<lb/>الأموال المتقدم ذكرها؛ ولذلك سميت هذه السهام بالسهام الممتازة.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n2-p222" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P376.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="222"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(تداركها يا أمير المؤمنين!)<lb/>جاءتنا رسالة مطبوعة عنوانها (ضجيج الكون من فظائع عون) ، يُنسب فيها<lb/>للشريف أمير <placeName>مكة</placeName> لهذا العهد من الظلم والإلحاد في الحرم العجب العُجاب. ولم نلقِ<lb/>لها بالاً لأول وهلة، ولكننا أخذنا صباح أمس بريد الهند وجاوه فإذا فيه كتاب لنا<lb/>من مُكاتِبِنا في سنغافور يَذْكُر فيه الرسالة، ويعظم من أمرها، ومما قاله:<lb/>(الرسالة المذكورة تُرجمت، ووزعت في أقطار جمة، وهي حَرية بإمعان النظر؛ إذ<lb/>الاختلال الجاري ب<placeName>الحجاز</placeName> أشهر من أن يُذكر، وقد صار لهذه الرسالة تأثير عظيم،<lb/>حتى إن بعض المساجد قطع الخطبة لمولانا الخليفة - أيده الله - تحاشيًا من الكذب<lb/>بأنه خادم الحرمين، وقد اغتنم بعض أعداء الدولة هذه الفرصة، وابتدأوا يجوسون<lb/>ويؤملون أن تجد الدول الأورباوية سبيلاً للتداخل في الحرمين (لا قدر الله ذلك) ،<lb/>فكان من الواجب التحذير والتنبيه لسد الذريعة، وحسم الداء؛ لعلنا نصل إلى<lb/>الاتحاد المرغوب، والعاقل حَذور.<lb/>ولو أَلْفُ بَانٍ خَلْفَهُم هادِمٌ كَفَى <gap resp="#org_MS"/> فكيفَ بِبَانٍ خَلْفَه ألْفُ هَادِم<lb/>وقد يسوءني - ككل مخلص للدولة - سعي كثير من الجرائد في سبيل<lb/>التمويه والمواربة، بل غش الدولة وتغريرها، والله المستعان) . اهـ المراد منه.<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن الذين يكتبون في تنبيه الدولة العلية، وانتقادها ثلاثة أقسام:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>المخلص الذي يلتهب غَيْرَة عليها وقليلٌ ما هم. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>والشامِتُ المتشفِّي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>والطامع بالرفد والنوال.<lb/>ولمّا ظهر لمُحبي الدولة أنه لم توجد جريدة منتقدة إلا وظهر أنها منبعثة بأحد<lb/>الغرضين المذكورين آنفًا، مقتوا كل منتقد، فصار النَّاصِحُ في حَيْرَة لا تسمح له<lb/>ذمته بمجاراة المنافقين الذين يغشون الدولة بتقديس جميع أعمالها، ولا تتسنَّى له<lb/>النصيحة؛ لأنها تُقابَل بالمقت والظنة، ويرمى صاحبها بالعداوة لدولته وأمته، لا<lb/>سيما والأكثرون لا يكادون يفقهون حديثًا، والحق أن الذي يبحث عن الخلل - وإن<lb/>كان متشفِّيًا - أنفع ممن يجعل السيئات حسنات؛ لأن هذا غاشّ خادع، وفي الحديث<lb/>الشريف: (مَنْ غَشَّنَا فَلَيْسَ مِنَّا) .<lb/>عِدَاتي لهم فضل عليَّ ومِنَّة <gap resp="#org_MS"/> فلا أَذَْهَبَ الرحمن ُعَنِّي الأعاديا<lb/>هم بحثوا عن زَلتي فاجتنبتها <gap resp="#org_MS"/> وهم نافسوني فاكتسبت المعاليا<lb/>وكأني بهؤلاء المنافقين، وقد استهانوا بمسألة الشريف، فمنهم مَن كتمها،<lb/>ومنهم يموه تمويهًا، ولكننا نحن نستلفت أنظار مولانا أمير المؤمنين إليها، ونسأله<lb/>أن يغضي عن سياسة استدراج الشرفاء، وملاينتهم الآن، ويتدارك هذا الأمر الجَلَل<lb/>ولو بما يقنع المسلمين في أقطار الأرض باهتمامه في شؤون الحرمين الشريفين<lb/>(والله له خير ناصر ومعين!) .<lb/>***<lb/>أنبأنا بريد سوريا بأن جماعة سماحتلو الشيخ أبي الهدى أفندي في طرابلس<lb/>الشام فأنشأوا يضطهدون أهلينا؛ لأن جريدتنا (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) غير مرضية عند سماحته،<lb/>وبلغنا أنهم سيخلقون تهمًا يلصقونها بإخوة هذا الفقير منشئ (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) إذا لم يبادر<lb/>بإرضاء صاحب السماحة، ويشهد له بالإمامة، والقطبية الكبرى، كما شهدت<lb/>له بعض الجرائد المنافقة.<lb/>وكيف يسمح لنا ديننا وضميرنا بهذه الشهادة لمن يسعى بعقاب طائفة شريفة<lb/>نزيهة إذا هو غضب على واحد منهم، وهم لا يعلمون بذنبه، بل كيف يمكننا أن<lb/>نصف مَن يعمل مثل هذا العمل بالإسلام، ونبي الإسلام، يقول: (الْمُسْلِمُ مَنْ سَلِمَ<lb/>الْمُسْلِمُونَ مِنْ شَرِّ يَدِهِ وَلِسَانِهِ) فإذا كان حاكم <placeName>طرابلس</placeName> ومتصرفها، صنيعة الشيخ<lb/>أبي الهدى وابن عمه بالمصاهرة، فلِمَن يشكو أهلونا، وحاكمهم هو خصمهم،<lb/>وبينهم وبين السلطان الأعظم حُجُب، أكثفها أبو الهدى نفسه؟ !<lb/>نقول: ليشكوا أمرهم إلى الملك العدل، وهو الله العلي الكبير.<lb/>***<lb/>(إعطاء القوس باريها)<lb/>لا خلاف في أن المحاكم الشرعية في القطر المصري كله في اختلال عظيم<lb/>تحتاج بسببه إلى إصلاح عظيم، ولكن إصلاحها أعيا أطباء النظام، والجالسين<lb/>على أرائك الأحكام، فسماحة قاضي القضاة، على فضله ونُبْله - لم يُداوِ لها عِلَلاً،<lb/>ولم يُصلح خللاً، ولقد مكث في منصبه هذا بضع سنين، بحيث يصح أن يقال له:<lb/>{أَوَ لَمْ نُعَمِّرْكُم مَّا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ} (فاطر: 37) وحَوَّمَتِ<lb/>الحكومةُ حول الإصلاح غير مرة، ولكن لم تقع عليه، ورمت إليه عدة سهام،<lb/>فأخطأت كلها الغرض، فأجمعت آراء أُولي الأمر. عقيب ذلك الأمر الأمَرّ، وبعد<lb/>إجالة قداح الفكرعلى إعطاء القوس باريها، علمًا بأن صاحب الدار أدرى بما فيها.<lb/>اتفق الجميع على تفويض العمل إلى علاَّمةِ الشرع والأحكام، وحكيم الإدارة والنظام.<lb/>الذي لم يُعرف له ثانٍ، متبحر على علم الدنيا والدين، جامع بين الإرادة الفعالة،<lb/>والغَيْرَة على مصلحة المسلمين. ألا وهو أستاذنا الأكبر الشيخ محمد عبده مفتي<lb/>الديار المصرية.<lb/>أناطت الحكومة بفضيلته تفتيش المحاكم الشرعية، ووضع الأصول التي<lb/>يراها كافية لإصلاحها، فتلقت جميع الجرائد هذه البُشرى بالبِشر والارتياح.<lb/>واتفقت على اختلاف منازعها ومشاربها، على أن هذا هو طريق النجاح. وأعربت<lb/>عن الأمل بإصلاح الخلل، وإزالة العلل. فدل هذا على أن الأستاذ هو الرجل الفرد<lb/>الذي نال الثقة الكاملة من مجموع الأمة، حاكمها ومحكومها، فليتأمل هذا بعض<lb/>المخدوعين. الذين يأخذون ترجمته من أفواه الحاسدين، وخرص المذاعين.<lb/>***<lb/>(الحياة)<lb/>مجلة علمية إسلامية شهرية، لصاحبها الكاتب الفاضل محمد فريد أفندي<lb/>وجدي وقد صدر العدد الأول منها طافحًا بالمقالات المفيدة، منها مقالة في التمدن<lb/>والتديُّن، وأخرى في (تغذية الجَنان ببدائع الأكوان) ، ومقالة في إثبات وجود<lb/>الله تعالى، ومقالة في ما وراء المادة، وشذرات علمية مفيدة على فكاهة فيها. وقد<lb/>سلك في مباحثها مسلك كتابه تطبيق الديانة الإسلامية.. إلخ.<lb/>والجريدة في حجم المنار (ملزمتين) ، وقد طُبعت في مطبعته بحروفه<lb/>الصغيرة، وقيمتها 15 غرشًا في القطر المصري، و20 في غيره، ولطلاب العلم<lb/>10، فنحث القُرَّاء على الإقبال عليها.<lb/>تصحيح غلط<lb/>وقع غلطٌ في بعض الآيات في الملزمة الأولى؛ ففي السطر الذي قبل الأخير<lb/>من صفحة 3 (ألا لله الخالص) ، والصواب: {الدِّينُ الخَالِص} (الزمر: 3) ،<lb/>وفي السطر 3 من صفحة 214: (ما في السموات وما في الأرض) ، والصواب<lb/>{فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْض} (يونس: 18) وفي السطر 15 منها (إن عليك<lb/>البلاغ) ، والصواب: {إِلاَّ البَلاغُ} (المائدة: 99) ، وفي السطر الذي بعده<lb/>(وما أنت عليهم بمسيطر) ، والصواب:] لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ [ (الغاشية:22) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P377.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>