<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="24" to="24" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">24</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3373.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1341" change="#d3e146">1341</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1923" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1923م</date>
         <pb n="n24-p331" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3374.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة وبحث<lb/>في الفتوى الأولى من فتاوى هذا المجلد - 24<lb/>وموضوعها: استعمال الذهب والفضة</head>
               <lb/>
               <lb/>(11) لصاحب الإمضاء بدار سعد (لحج) .<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين صاحب الفضل والفضيلة السيد محمد رشيد رضا<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title>، حفظه الله، آمين، السلام عليكم ورحمة الله وبركاته على<lb/>الدوام؛ سيدي: اطلعت على فتواكم الشريفة في استعمال آنية الذهب والفضة الصادرة<lb/>في الجزء الأول من المجلد 24 من مجلتكم المنار الغراء، وهي لعمري فتوى نفيسة<lb/>فيها توسيع وتيسير على كثير من المسلمين الذي ابتلوا باستعمال هذين النقدين في<lb/>الأسلحة والأواني والساعات والخواتم وغير ذلك، وفي دين الله سعة، وفي الحنيفية<lb/>السمحة والمحجة البيضاء ما يسع الخلق تفريجًا ومرحمة، وبحسب المؤمنين قوله<lb/>تعالى: {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) وقوله تعالى:<lb/>{قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ} (الأعراف: 32) وقوله تعالى: {إِنَّمَا<lb/>حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ} (الأعراف: 33) الآيات.<lb/>ولكن المحتاط لدينه لا بد له من برهان وحجة قاطعة تقابل النصوص وتدفع<lb/>اعتقاده الذي قد رسخ في يقينه، وأصبح من أجزاء دينه التي لا يمكنه فصل بعضها<lb/>عن بعض، وها أنا ذا أتطفل عليكم وأستزيدكم بيانًا لما كتبتموه واقفًا موقف السائل<lb/>المستفيد ولا شأن لي في الاعتراض وإنما أتطلب الحقيقة.<lb/>بنيتم - سيدي - فتواكم على ما ذهب إليه الإمام داود ومن وافقه من منع<lb/>القياس، وقد علمتم أن جمهور الأمة آخذ بالقياس، وأن داود أيضًا ممن يأخذ بالجَلِيِّ<lb/>منه. وقلتم في تعليلهم بالخيلاء وكسر نفوس الفقراء ما هو الحق، ولكن الأصح<lb/>عندهم أن العلة هي العين مع شرط الخيلاء، وفرق بين العلل.<lb/>نعم - سيدي - علمنا من مذاهب جمهور الأمة الإسلامية تحريم الاستعمال<lb/>للآنية في الأكل والشرب بالنص وغيرها بالقياس عليها، وقالت طائفة بالحل<lb/>والإباحة مطلقًا، وقالت أخرى بتحريم ما جاء به النص فقط، ومنهم داود، وقال<lb/>الشافعي في مذهبه القديم بالكراهة للتنزيه.<lb/>ثم وجدنا ابن المنذر نقل الإجماع ووجدنا الإمام النووي أيضًا ناقلاً له مع قول<lb/>ابن المنذر: إن المخالف معاوية بن قرة، وقول الشافعي في القديم، ومع قول<lb/>النووي: إن المخالف داود وأصحابه ممن ينفي القياس وإسقاطه لهذا القول، ونقله عن<lb/>الأصحاب أنهم لا يعتبرون خلاف من لم يقل بالقياس وإسقاطه لمذهب الشافعي القديم<lb/>وكونه غير مذهب له الآن.<lb/>فهل نقل الأفراد للإجماع مقبول أو مردود، وإذا رُدَّ فمِن أين نعلم الإجماع،<lb/>وهل قولهم بالإجماع يُحْمَل على الإجماع الصحيح المقبول الذي هو حجة، أو يُحْمَل<lb/>على كونه وقع بعد الخلاف وموت أهله أم ماذا نقول؟ وهل تقولون بحجية الإجماع؟<lb/>وهل هو واقع في الماضي وممكن الوقوع في الحال والاستقبال أم لا؟ وقد نقل<lb/>النووي أيضًا الإجماع على تحريم خاتم الذهب مع وجود الخلاف وصحة كون<lb/>جماعة من الصحابة ومن العشرة قد لبسوه حتى راوي حديث النهي عنه، والقول<lb/>فيه كسابقه، أفيدوا عافاكم الله.<lb/>وإذا أسقطتم هذا الإجماع فما قولكم في حديث الذهب والحرير (هذان حرامان<lb/>على ذكور أمتي حلال لإناثها) وحديث: (من لبس الذهب في الدنيا لا يلبسه في<lb/>الجنة) أو كما قال، تفضلوا بالبيان الشافي وإظهار الحجة الساطعة في ذلك، لا<lb/>عدمكم المسلمون، ودمتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأمير: بدار سعد (لحج)<lb/>وأفيدونا عافاكم الله عن حديث النهي عن لبس الذهب إلا مقطعًا أو كما قال،<lb/>وعن حديث سيف رسول الله الذي تقلده يوم فتح <placeName>مكة</placeName>، وهو محلى بالذهب، وعن<lb/>إلباسه للبراء خاتم الذهب، وهو راوي حديث النهي عنه ويقول: ألبسنيه رسول<lb/>الله، ولماذا لبسه سعد بن أبي وقاص وطلحة وأسيد بن حضير وصهيب وحذيفة<lb/>وخباب وأبو بكر بن محمد بن عمرو بن حزم، هل يجوز أن يقال: إنه لم يبلغهم<lb/>النهي، أم نقول: إنهم حملوا النهي على التنزيه؟ أفيدونا جزاكم الله خيرًا، فقد وقع<lb/>هنا سوء ظن لمخالفة إجماع المذاهب، حفظكم الله.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إننا أوجزنا في هذه الفتوى؛ لأنه سبق لنا تفصيل المسألة في الفتوى 57 من<lb/>المجلد السابع وغيرها، ولو اطلع عليها السائل لاستغنى بها عن أكثر هذه المسائل.<lb/>ولو أردنا أن نعيد كل ما حقَّقناه من المسائل في المنار كلما تكرر السؤال عنه ممن<lb/>يتجدد من المشتركين لكثر التكرار فيه حتى يمله أكثر القارئين له.<lb/>ومن مسائل تلك الفتوى (1) بيان ضعف حديث: (أحل الذهب والحرير<lb/>للإناث من أمتي وحرم على ذكورها) وتخطئة الترمذي في تصحيحه.<lb/>(2) إعلال حديث (إن هذين حرام على ذكور أمتي) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(3) أن حديث معاوية في النهي (عن لبس الذهب إلا مقطعًا) في إسناده<lb/>سليمان القناد فيه مقال، وبقية رجاله ثقات، ورواه أبو داود بسند آخر فيه بقية بن<lb/>الوليد وفيه مقال أيضًا.<lb/>(4) أن حديث علي (نهاني رسول الله عن التختم بالذهب) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، رواه<lb/>أحمد ومسلم وأصحاب السنن ما عدا ابن ماجه، وفي رواية فيه: (ولا أقول نهاكم)<lb/>وهي كما قيل قاضية على رواية (نهى) .<lb/>(5) أن الذي ثبت في الصحاح هو النهي عن الأكل والشرب في صحاف<lb/>الذهب والفضة وأوانيهما مع الوعيد الدالّ على التحريم، وكذا التختم بالذهب.<lb/>(6) اختلاف السلف والخلف في المسألة ومسألة الحرير.<lb/>(7) اختلاف النصوص وآراء العلماء في علة النهي والتحريم، وقد استغرق<lb/>هذا وحده صفحتين من الفتوى وسيذكر بعضه فيما يأتي. وهاك تلخيص الكلام في<lb/>الحرير والذهب والفضة من خاتمة تلك الفتوى وهو:<lb/>(والجملة أن نص الشارع صريح في النهي عن الحرير الخالص إلا لحاجة<lb/>لُبْسًا وجلوسًا عليه، وأباح أنس وابن عباس الجلوس عليه. وقال الفقهاء أي بلا<lb/>حائل، فإن كان هنالك حائل كالنسيج الأبيض الذي يوضع على الكراسي والأرائك<lb/>فلا بأس عندهم، وعن الأكل والشرب في أواني الذهب والفضة، والتختم بالذهب<lb/>على ما فيه، وإن بعض الفقهاء حملوا ذلك النهي على الكراهة دون التحريم<lb/>والجماهير حملوه على التحريم، وإن داود خصَّه بالشرب - وأكثر المحدثين بالأكل<lb/>والشرب - وعامة الفقهاء حرموا كل استعمال إلا نحو ضبة يصلح بها إناء. وأن<lb/>الاحتياط أن يجتنب المسلم ما ورد به النهي الصريح ويراعي المصلحة فيما وراء<lb/>ذلك بحسب اجتهاده مع الإخلاص، والله أعلم) .<lb/>وبقي هنا أسئلة نجيب عنها بالإيجاز:<lb/>(1) حديث (من لبس الذهب في الدنيا لا يلبسه في الجنة) أخطأ السائل في<lb/>لفظه، فإنما ورد بهذا اللفظ في الحرير مع ذكر الآخرة بدل الجنة، وهو في<lb/>الصحيحين وغيرهما، والمراد به الحرير الخالص وهو مُقَيَّد بما لا تمس إليه<lb/>الحاجة جمعًا بين الروايات الصحيحة، ومنها: إذن النبي صلى الله عليه وسلم لعبد<lb/>الرحمن بن عوف والزبير بلبسه لحَكَّةٍ كانت بهما. رواه الشيخان بل الجماعة كلهم،<lb/>وروى أبو داود لُبْسَهُ عن عشرين من الصحابة.<lb/>وأما حديث لبس الذهب فقد أخرجه أحمد والطبراني عن ابن عمر مرفوعًا<lb/>بلفظ (من مات من أمتي وهو يلبس الذهب حرم الله عليه ذهب الجنة) الحديث،<lb/>ولم أر لفقهاء الحديث الذين حصروا التحريم في الصِّحَاف والآنية والخواتيم كلامًا<lb/>في هذا الحديث، وما ذلك إلا لأنهم لم يَرَوْهُ صالحًا للاحتجاج فإنهم يأخذون بكل ما<lb/>يحتج به، وليسوا كمقلدة المذاهب الذي يأخذون بما وافق مذاهبهم ويردون غيره أو<lb/>يسكتون عنه. ولم يحتج به من رأينا كتبهم من فقهاء الحنابلة حتى المغني والشرح<lb/>الكبير للمقنع، ولكن ذكره الحافظ في الفتح ولم يتكلم عليه، وسيأتي ما يؤيد إعلاله.<lb/>(2) حديث النهي عن لبس الذهب إلا مقطعًا أشرنا إلى ضعفه في خلاصة<lb/>فتوى المجلد السابع، وذلك أن صالح ابن الإمام أحمد قال عن أبيه: إن ميمون<lb/>القناد روى هذا الحديث ولا يصح، ووثقه ابن حبان ورواه أبو داود من طريق بقية<lb/>ابن الوليد وهو صدوق إلا أنه كثير التدليس عن الضعفاء، ولفظه عن معاوية: نهى<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم عن ركوب النمار وعن لبس الذهب إلا مقطعًا،<lb/>والنمار والنمور جمع نمر، وفيه حذف مضاف فإنما النهي عن استعمال جلودها<lb/>بوضعها على الرَّحل، وعللوه بالخيلاء وبأنه زي العجم، ومعنى المقطع ما جعل<lb/>قِطَعًا كحلي النساء، وما يُجْعَل في سيف الرجل، كذا فسروه، قال في نيل الأوطار:<lb/>قال ابن رسلان في شرح سنن أبي داود: والمراد بالنهي: الذهب الكثير لا<lb/>المقطع قطعًا يسيرة منه تجعل حلقة أو قُرْطًا أو خاتمًا للنساء أو في سيف الرجل،<lb/>وكُره الكثير منه الذي هو عادة أهل السرف والخيلاء والتكبر، وقد يضبط الكثير<lb/>منه بما كان نصابًا تجب فيه الزكاة (أي 20 مثقالاً) واليسير بما لا تجب فيه<lb/>(انتهى) وقد ذكر مثل هذا الكلام الخطابي في المعالم، ولعل هذا الاستثناء خاص<lb/>بالنساء، قال: لأن جنس الذهب ليس بمحرَّم عليهن كما حرم على الرجال قليله<lb/>وكثيره اهـ. وقوله هذا مراد به تأييد مذهبه وحمل الحديث عليه كدأب المقلدين.<lb/>وقد أباح قليل الذهب بعض المصنفين في فقه المذاهب. قال أبو القاسم<lb/>الخرقي من قدماء أئمة الحنابلة في مختصره المشهور: ويكره أن يتوضأ بآنية<lb/>الذهب والفضة، فإن فعل كره. اهـ. وحمل الشارح في المغني الكراهة على<lb/>التحريم ثم قال في اختلاف الأئمة في الضبة الكبيرة وتعليل التحريم بالإسراف<lb/>والخيلاء: إذا ثبت هذا فاختلف أصحابنا فقال أبو بكر: يباح اليسير من الذهب<lb/>والفضة لما ذكرنا. وأكثر أصحابنا على أنه لا يباح اليسير من الذهب ولا يباح إلا<lb/>ما دعت إليه الحاجة كأنف الذهب وما يربط به أسنانه <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(3) السؤال عن إلباس النبي صلى الله عليه وسلم البراء خاتم الذهب. ومن<lb/>لبسه غيره من الصحابة، هل يجوز أن يقال: إنه لم يبلغهم النهي أم نقول: إنهم<lb/>حملوا النهي على التنزيه؟ أقول: حديث البراء أسنده البخاري في عدة أبواب<lb/>اختلفت ألفاظها بالتقديم والتأخير والزيادة والنقصان ولفظه في كتاب اللباس: نهانا<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم عن سبع: عن خاتم الذهب - أو قال: حلقة الذهب -<lb/>والحرير، والإستبرق، والديباج، والميثرة الحمراء، والقسي، وآنية الفضة <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ. وقد ذكر الحافظ في شرحه من الفتح ما نصه: وقد جاء عن جماعة من<lb/>الصحابة لبس خاتم الذهب، من ذلك ما أخرجه ابن أبي شيبة من طريق محمد بن<lb/>أبي إسماعيل أنه رأى ذلك على سعد بن أبي وقاص وطلحة بن عبيد الله وصهيب<lb/>وذكر ستة أو سبعة، وأخرج ابن أبي شيبة أيضًا عن حذيفة وعن جابر بن سمرة<lb/>وعن عبد الله بن يزيد الخطمي نحوه من طريق حمزة بن أبي أسيد: (نزعنا من<lb/>يدي أبي أسيد خاتمًا من ذهب) . وأغرب ما جاء في ذلك عن البراء الذي روى<lb/>النهي فأخرج ابن أبي شيبة بسند صحيح عن أبي السفر قال: رأيت على البراء<lb/>خاتمًا من ذهب. وعن شعبة عن أبي إسحاق نحوه أخرجه البغوي في الجعديات،<lb/>وأخرج أحمد من طريق محمد بن مالك قال: رأيت على البراء خاتمًا من ذهب فقال:<lb/>قسم رسول الله صلى الله عليه وسلم قسمًا فألبسنيه فقال: (البس ما كساك الله<lb/>ورسوله) قال الحازمي: إسناده ليس بذاك، ولو صح فهو منسوخ. (قلت) : لو<lb/>ثبت النسخ عند البراء ما لبسه بعد النبي صلى الله عليه وسلم، وقد رُوِيَ حديث<lb/>النهي المتَّفَق على صحته عنه، فالجمع بين روايته وفعله إما بأن يكون على التنزيه<lb/>أو فهم الخصوصية له من قوله: (البس ما كساك الله ورسوله) وهذا أولى من قول<lb/>الحازمي: لعل البراء لم يبلغه النهي. ويؤيد الاحتمال الثاني أنه وقع في رواية أحمد:<lb/>كان الناس يقولون للبراء: لِمَ تتختم بالذهب، وقد نهى عنه رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم؟ فيذكر لهم هذا الحديث ثم يقول: كيف تأمرونني أن أضع ما قال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم: (البس ما كساك الله ورسوله) اهـ.<lb/>فعلم من هذا أن أجوبة العلماء عن التعارض بين رواية البراء وعمله ثلاثة:<lb/>(أحدها) أن لبسه للخاتم كان قبل التحريم فهو منسوخ، وأدنى ما يُرَدُّ به هذا<lb/>القول إلى الأدب في التعبير أنه قيل عن غفلة، فإن الروايات في لبس البراء<lb/>للذهب صريحة في أنه كان بعد النهي، بل بعد وفاة النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فإن كان هنالك نسخ، فالمنسوخ هو تحريم الذهب لا إباحته.<lb/>(ثانيها) الخصوصية، وهو ضعيف بل باطل أيضًا، لا لقولهم: (إن<lb/>الخصوصية خلاف الأصل) فقط؛ بل لأن الحلال والحرام لا تثبت فيه خصوصية<lb/>للأفراد لذواتهم، وإنما تُنَاط الرُّخَص بأسبابٍ تقتضيها، وليس هذا الموضع بالذي<lb/>يتسع لشرح هذه المسألة.<lb/>(ثالثها) اعتقاد أن النهي للكراهة وهو أقربها، ولكن فيه أن بعض أحاديث<lb/>النهي تتضمن الوعيد، وهو لا يكون إلا على المحرم، ويجاب بأن حديث البراء<lb/>المتفق عليه ليس فيه وعيد، ولو ثبت الوعيد عنده أو عند غيره من أكابر الصحابة<lb/>الذين روي عنهم التختم بالذهب لما لبسه أحد منهم، ومن المُسْتَبْعَد أن يخفى عليهم،<lb/>ويجوز أن يكون الوعيد عندهم مقيَّدًا بقيد كالإسراف أو الخيلاء مما لا ينطبق عليهم.<lb/>هذا، وإن حديث البراء وحديث علي رضي الله عنه في النهي يشتملان على<lb/>النهي عن لبس القسي (بفتح القاف وتشديد السين والياء) من الثياب - وهي ثياب<lb/>مصرية فيها شيء من الحرير - وعن المَيَاثِر الحمراء أو من جلود السباع أو مطلقًا<lb/>جمع ميثرة بالكسر، وهي حشايا صغيرة كان النساء يَصْنَعْنَهَا للرجال فتوضع على<lb/>سرج الفرس أو رحل البعير، وكُنَّ يَصْنَعْنَهَا من الأرجوان الأحمر أو جلود السباع<lb/>أو الديباج، وقد سبق إليها العجم فكان مما علل به النهي عنها تقليدهم والتشبه بهم،<lb/>وهو سبب عارض، وفي تحريمها خلاف بين الفقهاء أقواه أنَّ النهي يكون للتحريم<lb/>إذا كانت حريرًا خالصًا أو أكثرها من الحرير. وللتنزيه إذا لم تكن كذلك، على أنه<lb/>صح النهي عن الأحمر مطلقًا وعن جلود النمور، وفي تحريمهما خلاف مشهور.<lb/>(4) نقل النووي وابن المنذر الإجماع على ما ذكره السائل غير صحيح،<lb/>ونكتفي في بيانه والجواب عنه بما قاله أهل الرواية من فقهاء الحديث الواسعي<lb/>الاطلاع المستقلي الفكر: قال القاضي الشوكاني في نيل الأوطار ما نصه:<lb/>قال النووي: قال أصحابنا انعقد الإجماع على تحريم الأكل والشرب وسائر<lb/>الاستعمالات في إناء ذهب أو فضة إلا رواية عن داود في تحريم الشرب فقط،<lb/>ولعله لم يبلغه حديث تحريم الأكل وقول قديم للشافعي والعراقيين، فقال بالكراهة دون<lb/>التحريم وقد رجع عنه، وتأوله أيضًا صاحب التقريب، ولم يحمله على ظاهره،<lb/>فثبتت صحة دعوى الإجماع على ذلك، وقد نقل الإجماع أيضًا ابن المنذر على<lb/>تحريم الشرب في آنية الذهب والفضة إلا عن معاوية بن قرة.<lb/>وقد أجيب من جهة القائلين بالكراهة عن الحديث بأنه للتزهيد بدليل: (إنها<lb/>لهم في الدنيا ولكم في الآخرة) ورد بحديث: (فإنما يجرجر في بطنه نار جهنم)<lb/>وهو وعيد شديد، ولا يكون إلا على محرم. ولا شك أن أحاديث الباب تدل على<lb/>تحريم الأكل والشرب، وأما سائر الاستعمالات فلا. والقياس على الأكل والشرب<lb/>قياس مع فارق، فإن علة النهي عن الأكل والشرب هي التشبه بأهل الجنة حيث<lb/>يطاف عليهم بآنية من فضة، وذلك مناط معتبر للشارع كما ثبت عنه صلى الله عليه<lb/>وسلم لما رأى رجلاً مُتَخَتِّمًا بخاتم من ذهب فقال: (ما لي أرى عليك حلية أهل<lb/>الجنة) أخرجه الثلاثة من حديث بريدة وكذلك في الحرير وغيره، والإلزام تحريم<lb/>التحلي بالحلي والافتراش للحرير؛ لأن ذلك استعمال، وقد جَوَّزَه البعض من القائلين<lb/>بتحريم الاستعمال.<lb/>وأما حكاية النووي للإجماع على تحريم الاستعمال فلا تتم مع مخالفة داود<lb/>والشافعي وبعض أصحابه وقد اقتصر الإمام المهدي في (البحر) على نسبة ذلك إلى<lb/>أكثر الأمة على أنه لا يخفى على المُنْصِف ما في حُجِّيَّة الإجماع من النزاع<lb/>والإشكالات التي لا مخلص عنها. والحاصل أن الأصل الحل فلا نثبت الحرمة إلا<lb/>بدليل يسلمه الخصم ولا دليل في المقام بهذه الصفة، فالوقوف على ذلك الأصل<lb/>المعتضد بالبراءة الأصلية هو وظيفة المنصف الذي لم يخبط بسوط هيبة الجمهور<lb/>ولا سيما وقد أيَّد هذا الأصل حديث: (ولكن عليكم بالفضة فالعبوا بها لعبًا)<lb/>أخرجه أحمد وأبو داود.<lb/>ويشهد له ما سلف وأن أم سلمة جاءت بجلجل من فضة فيه شعر من شعر<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم فخضخضت - الحديث في البخاري وقد سبق - وقد<lb/>قيل: إن العلة في التحريم الخيلاء، أو كسر قلوب الفقراء؛ يرد عليه جواز<lb/>استعمال الأواني من الجواهر النفيسة وغالبها أنفس وأكثر قيمة من الذهب والفضة،<lb/>ولم يمنعها إلا مَن شذَّ، وقد نقل ابن الصباغ في الشامل الإجماعَ على الجواز وتبعه<lb/>الرافعي ومَن بعده، وقيل: العلة التشبه بالأعاجم، وفي ذلك نظر لثبوت الوعيد<lb/>لفاعله ومجرد التشبه لا يصل إلى ذلك. وأما اتخاذ الأواني بدون استعمال فذهب<lb/>الجمهور إلى منعه، ورخصت فيه طائفة اهـ.<lb/>وقال الحافظ محمد بن إسماعيل الأمير في (سبل السلام شرح بلوغ المرام)<lb/>بعد ذكر الإجماع على تحريم الأكل والشرب في آنية الذهب والفضة وصِحافهما ما<lb/>نصه (وأما غيرهما من سائر الاستعمالات ففيها الخلاف - قيل: لا تحرُم لأن النص<lb/>لم يرد إلا في الأكل والشرب، وقيل: تحرم سائر الاستعمالات إجماعًا، ونازع في<lb/>الأخير بعض المتأخرين وقال: النص ورد في الأكل والشرب لا غير، وإلحاق<lb/>سائر الاستعمالات قياسًا لا تتم فيه شرائط القياس. والحق ما ذهب إليه القائل بعدم<lb/>تحريم غير الأكل والشرب فيها؛ إذ هو الثابت بالنص، ودعوى الإجماع غير<lb/>صحيحة، وهذا من شؤم تبديل اللفظ النبوي بغيره فإنه ورد بتحريم الأكل والشرب<lb/>فقط، فعدلوا عن عبارته إلى الاستعمال، وهجروا العبارة النبوية وجاءوا بلفظ عام<lb/>من تلقاء أنفسهم، ولها نظائر في عباراتهم. اهـ. المراد منه.<lb/>فأنت ترى أنه أنكر صحة الإجماع، ولو لم يكن من دليله إلا ما تقدم عن<lb/>الصحابة رضي الله عنهم لكفى، وأنكر صحة القياس هنا ولا ينكر كل قياس،<lb/>وهو قياس في مسألة فيها نص، ولو أراد النبي صلى الله عليه وسلم بيان تحريم<lb/>كل استعمال لصرَّح به، وهو إنما صرَّح ببعض الاستعمال فصدق على الباقي قوله:<lb/>(وسكت عن أشياء رحمة بكم غير نسيان فلا تسألوا عنها) .<lb/>وقد لخَّص الحافظ ابن حجر الأقوال في المسألة في الفتح فقال في آخر شرحه<lb/>لأحاديث النهي عن الأكل والشرب في أواني الذهب والفضة والتختم بالذهب وتعليله<lb/>ما نصه:<lb/>وفي هذه الأحاديث تحريم الأكل والشرب في آنية الذهب والفضة على كل<lb/>مكلف رجلاً كان أو امرأة، ولا يلتحق ذلك بالحلي للنساء؛ لأنه ليس من التزين الذي<lb/>أبيح لهن في شيء. قال القرطبي وغيره: في الحديث تحريم استعمال أواني الذهب<lb/>والفضة في الأكل والشرب ويلحق بهما ما في معناهما مثل التطيب والتكحل وسائر<lb/>وجوه الاستعمال، وبهذا قال الجمهور، وأغربت طائفة شذت فأباحت ذلك مطلقًا،<lb/>ومنهم مَن قَصَرَ التحريم على الأكل والشرب، ومنهم من قصره على الشرب؛ لأنه<lb/>لم يقف على الزيادة في الأكل اهـ. المراد منه، وهو صريح في عدم الإجماع.<lb/>وقد أطال بعده في سرد ما عللوا به النهي والبحث فيه، فإن قيل: لا يَبْعُدُ أن يكون<lb/>الإجماع قد وقع بعد ما ذكر من الخلاف، قلنا: إن هذا احتمال أرادوا به تصحيح<lb/>قول من ادعاه، ولا يصح أن يجعل الاحتمال دليلاً، وفي حُجِّيَّة إجماع غير<lb/>الصحابة، وفي إمكانه ثم إمكان العلم به ما فيه من الخلاف، بل يصح أن يقال:<lb/>إن كون تحريم الاستعمال قول الجمهور، فيه نظر، فإنه غير منقول عن كثير من<lb/>علماء السلف الذين يُعْتَدُّ بعلمهم، وإنما قبلت هذه الأقوال بعد فشو التقليد فصار ما<lb/>عليه المقلدون الكثيرون يشتبه بما عليه الأئمة الكثيرون، وإن كانت كثرة المقلدين<lb/>كقلتهم باتفاق علماء الأصول، فأخذ زهاء مئتي مليون من حنفية هذا الزمان بقول<lb/>أبي حنيفة - رحمه الله تعالى - أن رفع اليدين عند الركوع والقيام منه مكروه مثلاً،<lb/>لا يخرجه عن كونه قول فرد أو أفراد. ولا يلحقه بقول الجمهور لكثرتهم، بل جمهور<lb/>العلماء المجتهدين من سلف الأمة وقدوتها على سنية الرفع، ورواه البخاري عن<lb/>خمسين من الصحابة. بل لو خالف أبو حنيفة ومالك والشافعي وأحمد رضي الله عنهم<lb/>سائر علماء عصرهم فهم ومن قبلهم سواء في المسألة، أعني أنه لا يقال: إنها مذهب<lb/>جمهور الأمة بأخذ ثلاثمائة مليون من اتباعهم بها، فإن هؤلاء الملايين ليس لهم قول؛<lb/>لأنهم مقلدون لغيرهم لا مستدلون، ولكن بعض أتباع هؤلاء الأئمة صاروا يسمون<lb/>اتفاقهم إجماعًا، وألفوا في ذلك كتبًا جمعوا فيها ما اشتهر من هذا الاتفاق، على أنه<lb/>غير حجة في الدين باتفاق علماء الأصول كما يأتي، بل من المؤلفين من يطلق كلمة<lb/>الإجماع على اتفاق علماء مذهبه، وقد يتوهم هؤلاء وأولئك أن ذلك هو الإجماع الذي<lb/>جُعل حجة لعدم علمهم بالمخالف، ولا غرو فأقل المقلدين مَن له اطلاع على أقوال<lb/>سلف الأمة وأئمتها المخالفين لمذهبه.<lb/>(5) السؤال عما يعرف به الإجماع، وجوابه أنه يعرف بالنقل الذي لا<lb/>مُعَارِض له، وكان العلم بالإجماع من أشق الأمور في العصر الأول، ويكاد يكون<lb/>من المتعذر بعده، بل قال بعضهم: إنه متعذر حتى الإجماع السكوتي المُخْتَلف فيه،<lb/>ولهذا كثر خطأ الذين حاولوا ضبط ما عرفوه من مسائله كابن المنذر وابن حزم<lb/>ولدينا رسالة لابن تيمية في تخطئة ابن حزم في كثير مما نقل الإجماع عليه. وأما<lb/>تحقيق الحق في مسألة حجية الإجماع فقد فصلناه في تفسير {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا<lb/>الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) [1] فلا نُفْرِدُ لها بحثًا هنا.<lb/>(6) قول السائل: إننا بنينا فتوانا على ما ذهب إليه داود ومن وافقه من منع<lb/>القياس. فهو سهو منه يظهر له بمراجعة الفتوى، وإنما بنيناها على نص القرآن<lb/>وقاعدة البراءة الأصلية وحديث (وسكت عن أشياء رحمة بكم غير نسيان فلا تسألوا<lb/>عنها) وما في معناه، وتخصيص القياس بما عدا الزيادة في العبادات والتحريم<lb/>الديني المحض، وهذا مذهب المحققين من فقهاء الحديث وغيرهم.<lb/>وقد حققنا مسألة الاحتجاج به واختلاف أهل الحديث وأهل الرأي فيه حيث<lb/>حققنا مسألة الإجماع كما بيناه آنفًا، فيراجع هنالك فإنه طويل ونفيس جدًّا.<lb/>(7) قوله: فقد وقع هنا سوء ظن لمخالف إجماع المذاهب. نقول: ما هذه<lb/>المذاهب التي أساءوا الظن بمن ينقل ما خالفها؟ الظاهر أنهم يعنون مذاهب أئمة<lb/>الفقه الأربعة الذين ينتمي إليهم أكثر مقلدة المسلمين السنيين: أبي حنيفة ومالك<lb/>والشافعي وأحمد بن حنبل رضي الله عنهم، فإن كانوا يسيئون الظن بمن ينقل ما<lb/>يخالف أقوالهم وأقوال أتباعهم، فسوء ظنهم هذا يتناول أساطين علماء الإسلام<lb/>الأعلام من المفسرين والمحدثين والمتكلمين والأصوليين، وإن كانوا يسيئون الظن<lb/>بمن يخالف مذاهبهم في العمل فهم يسيئون الظن بكل المجتهدين في زمنهم ومن<lb/>بعدهم، ويشرعون للناس حجية إجماعهم، وهذا شرع لم يأذن به الله، ولم يقل به<lb/>أحد من علماء الأصول المنتمين إليهم ولا من غيرهم؛ بل جمهور هؤلاء<lb/>الأصوليين يشترطون في الإجماع اتفاق المجتهدين في عصر من الأعصار، حتى<lb/>إنهم منعوا الاحتجاج بإجماع الخلفاء الأربعة مع ما ورد في الحديث من جعل سنتهم<lb/>كسنته صلى الله عليه وسلم، وإجماع أئمة آل البيت مع ما ورد من حديث الثقلين<lb/>وغيره، وإجماع أهل المدينة في عصر التابعين وتابعيهم الذي جرى عليه الإمام<lb/>مالك. فهل يقولون بحجية إجماع أربعة من المجتهدين كان عدد المجتهدين في<lb/>عصرهم غير محصور، وجميع هؤلاء الأصوليين يقولون - بالتبع لأئمة السلف -<lb/>كلهم بوجوب اتباع الدليل وتحريم التقليد ورد كل قول أحد يخالف نص الكتاب<lb/>والسنة، وهذا منقول عن الأئمة الأربعة نقلاً لا نزاع فيه فهو مما أجمعوا عليه، بل<lb/>نقل ابن حزم الإجماع العام على النهي عن التقليد، وإنما أباح التقليد المقلدون وأولوا<lb/>كلام أئمتهم في بطلانه، واشترطوا فيه العجز عن معرفة الدليل ولو في بعض المسائل<lb/>دون بعض، واختلف هؤلاء في التزام مذهب معين، ورجَّح ابن برهان والنووي عدم<lb/>الالتزام، واحتجوا بما كان عليه عوام السلف من الصحابة والتابعين. وقال التاج<lb/>السبكي في أواخر كتابه (جمع الجوامع) في الأصول الذي هو عمدة الأزهر وسائر<lb/>المعاهد الدينية بمصر: وإن الشافعي ومالكًا وأبا حنيفة وأحمد والأوزاعي وإسحاق<lb/>وداود وسائر أئمة المسلمين على هدًى من ربهم.<lb/>وليعلم مَن يسيء الظن ومَن يحسنه من أهل بلادكم أن المنار منار الإسلام لا<lb/>منار مذهب معين من المذاهب المتبعة، وأنه يحترم ويعظم جميع الأئمة ويخدم<lb/>الإسلام بنحو ما كانوا يخدمونه به، وهو بيان كتاب الله وسنة رسوله وسيرة سلفه<lb/>الصالح مع الدعوة إلى الاهتداء بذلك في هذا العصر في أمري الدين والدنيا، ومن<lb/>ذلك ذكر كل حكم بدليله. ويعتمد في الاستدلال على أشهر كتب التفسير والسنة<lb/>وشروحها المعتبرة، ويتحري بذلك إفادة جميع المسلمين وجمع كلمتهم، وإزالة ما<lb/>شجر من الخلاف والشقاق بينهم، ويرى أن اتباعهم لأولئك الأئمة يساعد على ذلك<lb/>دون اتباع كثير من المقلديد المتأخرين المفرقين.<lb/>وليعلم هؤلاء أيضًا أن كثيرًا من هذه الكتب المنتشرة المنسوبة إلى أناس<lb/>يصفون أنفسهم بالشافعي والحنفي إلخ، محشوة بالخرافات والأحاديث الموضوعة<lb/>والأقوال المخالفة لأحوال الأئمة ونصوصهم، ونحن - بحمد الله وتوفيقه - قد اتبعنا<lb/>الأئمة كلهم بالتزام ذكر الأحكام بأدلتها من غير تعصب لأحد من العلماء في المسائل<lb/>الخلافية، وإننا ننصح لكل أحد بأن يحتاط لنفسه في العمل، ومنه أن يجتنب ما<lb/>اختلف العلماء الذين يعتد بعلمهم في تحريمه، وإن لم يعتقد رجحان التحريم، وأما<lb/>إذا اعتقده بقوة دليله عنده أو بالثقة بقول إمامه فيتعين عليه تركه، ولكن ليس للمقلد<lb/>أن يعترض على مَن اتبع الدليل؛ لأنه ليس من أهله، ولا على مَن قلد غير إمامه<lb/>وغير الأربعة كالزيدي مثلاً لأنه مثلهم. ولا ينبغي للمسلمين أن يتعادوا بسبب هذه<lb/>الخلافات، فقد أضاع ذلك عليهم دينهم ودنياهم كما بيناه مرارًا، ولقد صدق حجة<lb/>الإسلام الغزالي في جعله ترك المسلمين لجميع المسائل الخلافية الاجتهادية دون<lb/>ضرر الاختلاف والتفرق في الدين، وقوله: إنهم لو عملوا بما أجمع عليه<lb/>المسلمون وحده لكان كافيًا في نجاتهم في الآخرة، كما بيَّنه في كتابه القسطاس<lb/>المستقيم، ونقلناه في (محاورات المصلح والمقلد) فليراجعه من أراد، والله يهدي<lb/>من يشاء إلى صراط مستقيم.<lb/>(تنبيه) جاءنا سؤال - بل أسئلة - من <placeName>بيروت</placeName> عن استعمال الذهب والفضة<lb/>لعل السائل يستغني بما يراه في هذا الجزء عن نشرها والجواب عنها، فإن بقي عنده<lb/>إشكال بعد قراءة ما هنا فليسأل عنه وحده.<lb/>والمرجو من كل مَن يسأل عن أشياء عديدة أن يميز بعضها من بعض،<lb/>ويجعلها معدودة بالأرقام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع ص 181 - 208 ج 5 تفسير وص 213 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0417" change="#d3e146">417</date> منه.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p343" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3375.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النفس التي خلق منها البشر</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 12) من صاحب الإمضاء في <placeName>بيروت</placeName>:<lb/>لجانب حضرة صاحب الفضل والفضيلة العلامة السيد محمد رشيد أفندي<lb/>رضا منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الأغر، حفظه الله، آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعدُ أرفع لجنابكم ما يأتي راجيًا التكرم<lb/>بالإجابة عليه: قرأت في مناركم الأغر في الجزء الثامن من المجلد الثالث والعشرين<lb/>الصحيفة <date calendar="#cal_gregorian" when="0621" change="#d3e146">621</date> ما يأتي:<lb/>(وكان مما ذكر من دفع بعض الشبهات مسألة خلق البشر من نفس واحدة،<lb/>فذكر أنه ليس في القرآن نص قطعي أصولي على أن هذه النفس هي آدم، كما نعتقد<lb/>نحن وأهل الكتاب..)<lb/>بناء على كون هذه الآيات القرآنية ليس فيها نص قطعي أصولي كما قال<lb/>الأستاذ الإمام (رحمه الله) فحينئذ تحتمل أن تكون هذه النفس غير آدم، وما هي<lb/>هذه النفس التي هي غير آدم؟ تكرموا علينا بالجواب، فلا زلتم للعلم أنصارًا وللدين<lb/>الحنيف منارًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدا عي لكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محيي الدين سليم كريدية<lb/>(ج) النص الأصولي القطعي هو عبارة عن اللفظ الذي يفيد معنًى واحدًا لا<lb/>يحتمل غيره حقيقة ولا مجازًا ولا كناية، فلا يدخل فيه ما يدل على معنى راجح هو<lb/>المتبادَر عند الإطلاق بحيث لا يحتمل غيره إلا بتأويل مُتَكَلَّف، فعلى هذا لا ينبغي<lb/>للعاقل أن يبحث عما يحتمله كل لفظ من المعاني المجازية أو الكنائية إلا إذا احتاج<lb/>إلى ذلك لغرض صحيح كدفع اعتراض مُعْتَرِض مخطئ تعيَّنَ دفعُه بمثل ذلك.<lb/>بعد التذكير بهذه الفائدة أقول: يحسن أن تراجعوا معنى النفس التي خلق منها<lb/>البشر في تفسير أول سورة النساء في الجزء الرابع من تفسيرنا، فإن لم يكن لديكم<lb/>فراجعوه عند وكيل المنار في <placeName>بيروت</placeName> الشيخ عبد الله العطار، وفي بعض مجلدات<lb/>المنار بحث في هذه المسألة كان سببه خوض بعض الناس في كلمة الأستاذ الإمام<lb/>التي أشرنا إليها. واعلم قبل ذلك أن قوله تعالى: {خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ} (النساء: 1) يشبه قوله تعالى: {خَلَقَكُم مِّن طِينٍ} (الأنعام: 2) في كون الأول<lb/>دالاًّ على أصلنا الروحي، والثاني دالاًّ على أصلنا الجسدي، وإن تفسير النفس<lb/>الواحدة بآدم تفسير مراد وليس هو المعنى اللغوي للفظ النفس، وإن بعض المفسرين<lb/>قالوا: إن المراد بالنفس الواحدة في آية الأعراف قصي جد قريش، وحسبك هذا<lb/>بيانًا لكون النفس الواحدة المُنَكَّرَة في الآية ليست نصًّا أصوليًّا ولا ظاهرًا لغويًّا في<lb/>آدم عليه السلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p345" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3376.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية<lb/>(6)<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">36 - </hi>الخلافة والبابوية، أو الرياسة الروحية:<lb/>الإسلام دين الحرية والاستقلال الذي كرم البشر ورفع شأنهم بإعتاقهم من رق<lb/>العبودية لغير الله تعالى من رؤساء الدين والدنيا. فأول أصوله: تجريد العبادة<lb/>والتنزيه والتقديس والطاعة الذاتية لله رب العالمين، وأن الرسل عليهم الصلاة<lb/>والسلام ليسوا إلا مرشدين ومعلمين: {وَمَا نُرْسِلُ المُرْسَلِينَ إِلاَّ مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ} (الأنعام: 48) فلا سيطرة لهم على سرائر الناس، ولا حق الإكراه والإجبار،<lb/>ولا المحاسبة على القلوب والأفكار، ولا مغفرة الذنوب والأوزار، ولا الحرمان<lb/>من الجنة وإدخال النار، بل ذلك كله لله الواحد القهار العَفُوُّ الغفار، قال تعالى لخاتم<lb/>رسله: {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22)<lb/>{نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ} (ق: 45) {وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِم<lb/>بِوَكِيلٍ} (الأنعام: 107) {مَا عَلَيْكَ مِنْ حِسَابِهِم مِّن شَيْءٍ وَمَا مِنْ حِسَابِكَ<lb/>عَلَيْهِم مِّن شَيْءٍ} (الأنعام: 52) {قُلْ إِنِّي لاَ أَمْلِكُ لَكُمْ ضَراًّ وَلاَ رَشَداً} (الجن: 21) {إِنَّكَ لاَ تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (القصص:<lb/>56) .<lb/>وإنما تجب طاعة الرسول فيما يبلغه ويبيِّنه من أمر الدين عن الله تعالى، وما<lb/>ينفذه من شرعه، دون ما يستحسنه في أمور الدنيا بظنه ورأيه، فالطاعة الذاتية<lb/>إنما هي لله، ولذلك قال تعالى: {مَن يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ اللَّهَ} (النساء:<lb/>80) فطاعة الرسول ثم طاعة أولي الأمر من الأمة تَبَعٌ لطاعة الله التي أوجبها<lb/>للمصلحة تنفيذًا للشريعة، على أن الرسول معصوم في تبليغ الدين وإقامته، وقد<lb/>جعله الله أسوة حسنة لأمته، وكان الصحابة على هذا يراجعون النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فيما يقوله برأيه في المصالح العامة كالحرب والسلم ويبدون آراءهم، وكان<lb/>يرجع عن رأيه إلى رأي الواحد منهم إذا تبين له أنه الصواب، كما رجع إلى رأي<lb/>الحباب بن المنذر يوم بدر، وإلى رأي الجمهور بعد الشورى، وإن لم يظهر له أنه<lb/>أصوب كما فعل يوم أحد. وقد قال: (إنما أنا بشر إذا أمرتكم بشيء من أمر دينكم<lb/>فخذوا به وإذا أمرتكم بشيء من رأيي فإنما أنا بشر) رواه مسلم من حديث رافع بن<lb/>خديج، وقال: (أنتم أعلم بأمر دنياكم) رواه من حديث عائشة.<lb/>وكان صلى الله عليه وسلم يعلم أن فيمن اتبعه منافقين، وكان يعرف بعضهم<lb/>دون بعض، ولكنه يعاملهم معاملة المؤمنين؛ لأن من أصول شريعته أن يعامل<lb/>الناس بحسب أعمالهم الظاهرة، ويوكل أمر القلوب والسرائر إلى الله تعالى.<lb/>قال رجل له وقد رآه يعطي رجالاً من المؤلفة قلوبهم: يا رسول الله اتق الله،<lb/>قال: ويلك، أَوَلَسْتُ أحق أهل الأرض أن يتقي الله؟ ثم ولى الرجل فقال خالد بن<lb/>الوليد: يا رسول الله ألا أضرب عنقه؟ - وفي رواية: فقال عمر: يا رسول الله<lb/>ائذن لي أضرب عنقه - قال: لا تفعل لعله أن يكون يصلي، فقال خالد: وكم مِن<lb/>مُصَلٍّ يقول بلسانه ما ليس في قلبه، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: إني لم<lb/>أومر أن أنقب في قلوب الناس ولا أشق بطونهم) رواه الشيخان من حديث أبي سعيد<lb/>الخدري.<lb/>وإذا كان هذا شأن الرسول صلى الله عليه وسلم فهل يكون للخلفاء والأمراء -<lb/>مهما عظُم شأنهم- أن يحاسبوا الناس على قلوبهم أو يسيطروا عليهم في فهمهم للدين<lb/>أو عملهم به وربما كان فيهم من هم أعلم به منهم؟ كلا إن الخليفة في الإسلام ليس<lb/>إلا رئيس الحكومة المقيَّدة، لا سيطرة ولا رقابة له على أرواح الناس وقلوبهم،<lb/>وإنما هو منفذ للشرع، وطاعته محصورة في ذلك فهي طاعة للشرع لا له نفسه،<lb/>كما تقدم آنفًا وبسط في المسألة (1، 6، 8) ولكن الأعاجم أفسدوا في أمر الإمامة<lb/>والخلافة بما دست الباطنية في الشيعة من تعاليم الإمام المعصوم، وبما أفرط الفرس<lb/>والترك ومن تبعهم في الغلو بإطراء الخلفاء مما يذكر مثاله في الخلاصة التاريخية<lb/>الآتية، حتى فتحوا لهم باب الاستعباد، وقهروا الأمة على الخنوع والانقياد، انتهى<lb/>كل غلو إلى ضده، فكان غلو الأعاجم في الخلفاء العباسيين سببًا للقضاء على<lb/>خلافتهم، ثم كان تقديس الخلفاء العثمانيين سببًا لإسقاط دولتهم، وقد أبقى الترك<lb/>لواحد منهم لقب (خليفة) مجردًا من معناه الشرعي والسياسي كما تقدم، ولم يمنع ذلك<lb/>الناس ولا سيما أصحاب الجرائد عن وصفه بالقداسة، وبصاحب العرش، وغير<lb/>ذلك من الإطراء بالقول والفعل. وكثر خوض المسلمين كغيرهم بذكر الخلافة<lb/>الروحية، وفصلها من السلطة الزمنية السياسية، وإنَّا وإن كنا قد بيَّنا الحق في<lb/>المسألة في هذا البحث نرى أن نزيدها إيضاحًا بنقل ما كتبه الأستاذ الإمام فيها نقلاً<lb/>عن كتابه (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) قال رحمه الله:<lb/>(الأصل الخامس للإسلام)<lb/>(قلب السلطة الدينية)<lb/>أصل من أصول الإسلام أنتقل إليه، وما أجله من أصل! قلب السلطة<lb/>الدينية والإتيان عليها من أساسها: هَدَمَ الإسلامُ بناء تلك السلطة ومحا أثرها حتى لم<lb/>يبق لها عند الجمهور من أهله اسم ولا رسم، لم يدع الإسلام لأحد بعد الله ورسوله<lb/>سلطانًا على عقيدة أحد ولا سيطرة على إيمانه، على أن رسول الله عليه السلام كان<lb/>مُبَلِّغًا ومُذَكِّرًا، لا مهيمنًا ولا مُسَيْطِرًا، قال الله تعالى {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ *<lb/>لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22) ولم يجعل لأحد من أهله أن يَحُلَّ ولا<lb/>أن يربط لا في الأرض ولا في السماء [1] ، بل الإيمان يعتق المؤمن من كل رقيب<lb/>عليه فيما بينه وبين الله سوى الله وحده، ويرفعه عن كل رق إلا العبودية لله وحده،<lb/>وليس لمسلم مهما علا كعبه في الإسلام على آخر مهما انحطت منزلته فيه إلا حق<lb/>النصيحة والإرشاد. قال تعالى في وصف الناجين: {وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا<lb/>بِالصَّبْرِ} (وَالعصر: 3) وقال: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ<lb/>بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) وقال:<lb/>{وَمَا كَانَ المُؤْمِنُونَ لِيَنفِرُوا كَافَّةً فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي<lb/>الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ} (التوبة: 122) فالمسلمون<lb/>يتناصحون ثم هم يقيمون أمة تدعو إلى الخير وهم المراقبون عليها لعلهم يردونها<lb/>إلى السبيل السوي إذا انحرفت عنه، وتلك الأمة ليس لها فيهم إلا الدعوة والتذكير،<lb/>والإنذار والتحذير، ولا يجوز لها ولا لأحد من الناس أن يتبع عَوْرَة أحد، ولا<lb/>يسوغ لقوي ولا لضعيف أن يتجسس على عقيدة أحد، وليس يجب على مسلم أن<lb/>يأخذ عقيدته أو يتلقى أصول ما يعمل به عن أحد إلا عن كتاب الله وسنة رسوله الله<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ لكل مسلم أن يفهم عن الله من كتاب الله وعن رسوله من كلام<lb/>رسوله بدون توسيط أحد من سلف ولا خلف [2] وإنما يجب عليه قبل ذلك أن<lb/>يُحَصِّلَ من وسائله ما يؤهله للفهم كقواعد اللغة العربية وآدابها وأساليبها وأحوال<lb/>العرب خاصة في زمان البعثة، وما كان الناس عليه زمن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وما وقع من الحوادث وقت نزول الوحي، وشيء من الناسخ والمنسوخ من<lb/>الآثار. فإن لم تسمح له حاله بالوصول إلى ما يَعُدُّهُ لفهم الصواب من السنة والكتاب<lb/>فليس عليه إلا أن يسأل العارفين بهما. وله بل عليه أن يطالب المُجيب بالدليل على<lb/>ما يجيب به، سواء كان السؤال في أمر الاعتقاد أو في حكم عمل من الأعمال، فليس<lb/>في الإسلام ما يسمى عند قوم بالسلطة الدينية بوجه من الوجوه.<lb/>السلطان في الإسلام<lb/>لكن الإسلام دين وشرع، فقد وضع حدودًا، ورسم حقوقًا، وليس كل معتقد<lb/>في ظاهر أمره بحكم يجري عليه في عمله. فقد يغلب الهوى وتتحكم الشهوة،<lb/>فيُغْمَطُ الحقُّ، أو يتعدى المعتدي الحد، فلا تكمل الحكمة من تشريع الأحكام إلا إذا<lb/>وجدت قوة لإقامة الحدود وتنفيذ حكم القاضي بالحق، وصون نظام الجماعة،<lb/>وتلك القوة لا يجوز أن تكون فوضى في عدد كثير، فلا بد أن تكون في واحد وهو<lb/>السلطان أو الخليفة.<lb/>الخليفة عند المسلمين ليس بالمعصوم، ولا هو مهبط الوحي، ولا من حقه<lb/>الاستئثار بتفسير الكتاب والسنة، نعم شُرط فيه أن يكون مجتهدًا، أي أن يكون من<lb/>العلم باللغة العربية وما معها مما تقدم ذكره بحيث يتيسر له أن يفهم من الكتاب<lb/>والسنة ما يحتاج إليه من الأحكام، حتى يتمكن بنفسه من التمييز بين الحق والباطل،<lb/>والصحيح والفاسد، ويسهل عليه إقامة العدل الذي يطالبه به الدين والأمة معًا.<lb/>هو - على هذا - لا يخصه الدين في فهم الكتاب والعلم بالأحكام بمزية، ولا<lb/>يرتفع به إلى منزلة، بل هو وسائر طلاب الفهم سواء، إنما يتفاضلون بصفاء<lb/>العقل، وكثرة الإصابة في الحكم [3] ، ثم هو مُطَاع ما دام على المَحَجَّة ونهج<lb/>الكتاب والسنة، والمسلمون له بالمرصاد، فإذا انحرف عن النهج أقاموه عليه، وإذا<lb/>اعْوَجَّ قَوَّمُوه بالنصيحة والإعذار إليه [4] . لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق [5] .<lb/>فإذا فارق الكتاب والسنة في عمله، وجب عليهم أن يستبدلوا به غيره، ما لم يكن<lb/>في استبداله مفسدة تفوق المصلحة فيه [6] ، فالأمة أو نائب الأمة هو الذي ينصبه،<lb/>والأمة هي صاحبة الحق في السيطرة عليه، وهي التي تخلعه متى رأت ذلك من<lb/>مصلحتها فهو حاكم مدني من جميع الوجوه.<lb/>ولا يجوز لصحيح النظر أن يخلط الخليفة عند المسلمين بما يسميه الإفرنج<lb/>(كراتيك) أي سلطان إلهي. فإن ذلك عندهم هو الذي ينفرد بتلقي الشريعة عن الله،<lb/>وله حق الأثرة بالتشريع، وله في رقاب الناس حق الطاعة، لا بالبيعة وما<lb/>تقتضيه من العدل وحماية الحوزة، بل بمقتضى الإيمان، فليس للمؤمن ما دام مؤمنًا<lb/>أن يخالفه، وإن اعتقد أنه عدو لدين الله، وشهدت عيناه من أعماله ما لا ينطبق<lb/>على ما يعرفه من شرائعه؛ لأن عمل صاحب السلطان الديني وقوله في أي مظهر<lb/>ظهر هما دين وشرع، هكذا كانت سلطة الكنيسة في القرون الوسطى. ولا تزال<lb/>الكنيسة تدعي الحق في هذه السلطة كما سبقت الإشارة إليه.<lb/>كان من أعمال التمدن الحديث: الفصل بين السلطة الدينية والسلطة المدنية،<lb/>فترك للكنيسة حق السيطرة على الاعتقاد والأعمال فيما هو من معاملة العبد لربه،<lb/>تشرع وتنسخ ما تشاء، وتراقب وتحاسب كما تشاء، وتحرم وتعطي كما تريد،<lb/>وخول السلطة المدنية حق التشريع في معاملات الناس بعضهم لبعض، وحق<lb/>السيطرة على ما يَحفظ نظام اجتماعهم في معاشهم لا في معادهم، وعَدُّوا هذا<lb/>الفصل منبعًا للخير الأعم عندهم.<lb/>ثم هم يهمون فيما يرمون به الإسلام من أنه يحتم قرن السلطتين في شخص<lb/>واحد. ويظنون أن معنى ذلك في رأي المسلم أن السلطان هو مقرِّر الدين، وهو<lb/>واضع أحكامه وهو منفذها، والإيمان آلة في يده يتصرف بها في القلوب بالإخضاع،<lb/>وفي العقول بالإقناع، وما العقل والوجدان عنده إلا متاع، ويبنون على ذلك أن<lb/>المسلم مُسْتَعْبَد لسلطانه بدينه، وقد عهدوا أن سلطان الدين عندهم كان يحارب العلم،<lb/>ويحمي حقيقة الجهل، فلا يتيسر للدين الإسلامي أن يأخذ بالتسامح مع العلم ما دام<lb/>من أصوله أن إقامة السلطان واجبة بمقتضى الدين. وقد تبين لك أن هذا كله خطأ<lb/>محضٌ وبعد عن فهم معنى ذلك الأصل من أصول الإسلام. وعلمت أن ليس في<lb/>الإسلام سلطة دينية سوى سلطة الموعظة الحسنة والدعوة إلى الخير والتنفير عن<lb/>الشر، وهي سلطة خولها الله لأدنى المسلمين يقرع بها أنف أعلاهم، كما خولها<lb/>لأعلاهم يتناول بها من أدناهم.<lb/>ومن هنا تعلم (الجامعة) [7] أن مسألة السلطان في دين الإسلام ليست مما<lb/>يضيق به صدره، وتحرج به نفسه عن احتمال العلم، وقد تقدم ما يشير إلى ما<lb/>صنع الخلفاء العباسيون والأمويون الأندلسيون من صنائع المعروف مع العلم<lb/>والعلماء، وربما أتينا على شيء آخر منه فيما بعد.<lb/>يقولون: إن لم يكن للخليفة ذلك السلطان الديني أفلا يكون للقاضي أو المفتي<lb/>أو شيخ الإسلام؟ وأقول: إن الإسلام لم يجعل لهؤلاء أدنى سلطة على العقائد<lb/>وتقرير الأحكام، وكل سلطة تناولها واحد من هؤلاء فهي سلطة مدنية قررها الشرع<lb/>الإسلامي، ولا يسوغ لواحد منهم أن يدعي حق السيطرة على إيمان أحد أو عبادته<lb/>لربه أو ينازعه في طريق نظره) اهـ.<lb/>***<lb/>الخاتمة:<lb/>خلاصة اجتماعية تاريخية في الخلافة والدول الإسلامية [*]<lb/>{وَكَذَلِكَ فَتَنَّا بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لِّيَقُولُوا أَهَؤُلاءِ مَنَّ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّنْ بَيْنِنَا أَلَيْسَ اللَّهُ<lb/>بِأَعْلَمَ بِالشَّاكِرِينَ} (الأنعام: 53) .<lb/>
               <lb/>(تمهيد)<lb/>لقد كان فيمن قبلنا من البشر منذرون ورسل بُعثوا لهدايتهم، وملوك وحكام<lb/>يتولون الأحكام والسياسة فيهم، وكان بعض الأنبياء ملوكًا، وكان بعض الملوك<lb/>تابعين للأنبياء، وكان الملك والرياسة فتنة للملوك والرعايا، وللرؤساء<lb/>والمرؤسين {وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ} (الفرقان: 20)<lb/>وكان رؤساء الدين من غير الأنبياء كثيرًا ما يشتركون مع رؤساء الدنيا من<lb/>الملوك والأمراء في فتنة المال والجاه، فيكون بعضهم أولياء بعض في استعباد<lb/>مرءوسيهم، والتمتع بأموالهم وأعراضهم، وكانت الشعوب تنقاد لأولئك الرؤساء إما<lb/>بوازع الاعتقاد الديني، وإما بقهر القوة والسلطان، وإما بالأمرين جميعًا، وربما<lb/>كان بعضها يضيق ذَرْعًا ببعض الملوك الجائرين فينزع يده من طاعتهم، يَثُلُّ<lb/>عروشهم، ويولي أمره جماعة من الزعماء الذين نهضوا لمقاومة الجور والقهر<lb/>بقوتهم، حتى إذا ما صار الأمر إليهم كانوا وهم عصبة أشد جورًا وبغيًا من الملك<lb/>الواحد الذي لا يستطيع ظلمًا ولا هضمًا إلا بأعوانه من أمثالهم، وما زال الناس<lb/>مرهقين بسيطرة رؤساء الدين الروحية في سرائرهم، ورؤساء الدين والدنيا معًا في<lb/>ظواهرهم، إذا أووا إلى ظل العدل يومًا لفحهم هجير الجور أيامًا، وإذا تذوقوا من<lb/>حلاوة الرحمة جرعة راحة تجرعوا من علقم القسوة آلامًا، يشقى الألوف منهم<lb/>ليتمتع باللذة أفراد من المترفين، ويحرم الألوف من بُلْغَة العيش ويتمتع بثمرات<lb/>كسبهم نفر من المسرفين. ما زال الناس كذلك حتى بعث الله خاتم رسله رحمة<lb/>للعالمين، فجاءهم عنه بما فيه صلاح الدنيا وهداية الدين.<lb/>فكان من أصول هدايته للبشر أن أسس لهم دينًا وسطًا وشرعًا عادلاً،<lb/>ومملكة شورية: جعل أمرهم شورى بينهم، وأزال جبرية الملك وأثرته وكبرياءه<lb/>من حكومتهم، وجعل أمر الرئيس الذي يمثل الوحدة ويوحد النظام والعدل في المملكة<lb/>للأمة، ينتخبه أهل الرأي والعدالة والعلم من زعمائها، الموثوق بهم عندها، وجعله<lb/>مسئولاً عنهم لديهم، ومساويًا في جميع أحكام الشريعة لأدنى رجل منهم، وفرض<lb/>عليهم طاعته في المعروف من الحق والعدل، وحرَّم عليهم طاعته في المعصية والبغي<lb/>والجور، وجعل الوازع في ذلك دينيًّا لينفذ في السر والجهر؛ لأن الطاعة الحقيقية لله<lb/>وحده، والسيطرة لجماعة الأمة، وإنما الرئيس ممثل للوحدة، ولذلك خاطب الكتاب<lb/>المنزل نبي هذا الدين المرسل، بمبايعة الناس على أن لا يعصوه في معروف وأمَره<lb/>بمشاورتهم في الأمر، وقد أقام هذه الأصول صلوات الله وسلامه عليه بالعمل على<lb/>أكمل وجه، فكان يستشيرهم ويرجع عن رأيه إلى رأيهم، ودعا في مرض موته مَن<lb/>عساه ظلمه بشيء إلى الاقتصاص منه، وسار على سنته هذه خلفاؤه الراشدون من<lb/>بعده، فكان هذا من أفعل أسباب قبول دين الإسلام وسيادته على جميع الملل<lb/>والأديان، واستعلاء حكمه ولغته في الشرق والغرب، وخضوع الأمم الكثيرة له<lb/>بالرضا والطوع، وانتشاره في قرن واحد من <placeName>الحجاز</placeName> إلى أقصى أفريقية وأوربة من<lb/>جانب الغرب، وإلى بلاد الهند من جهة المشرق.<lb/>ولو سار من جاء بعد الراشدين على سنتهم في اتباع هدي الكتاب والسنة،<lb/>لعمت هداية الإسلام العالم كله. ولما تهافت عبيد الشهرة والشهوة على رياسته - التي<lb/>هي خلافة للنبوة - والنزوان عليها بقوة العصبية؛ إذ ليس فيها تمتع باللذات<lb/>الجسدية، ولا بعظمة السيطرة الجبروتية؛ فقد فرض الصحابة للخليفة الأول نفقة<lb/>نفسه وعياله كرجل من أوساط المهاجرين لا أعلاهم ولا أدناهم، ولكنه هو ومن<lb/>بعده من الراشدين اختاروا أن يكونوا في معيشتهم دون الوسط من أمتهم.<lb/>أما الاعتداء على عمر وقتله فلم يكن من حسد المسلمين ولا من كراهتهم له،<lb/>ولا من طمع أحد أن يخلفه، بل كان من جماعة المجوس السرية انتقامًا منه لفتحه<lb/>لبلادهم، وإسقاطه لملكهم، وأما التعدي على عثمان وقتله فقد كان بدسائس الفرس<lb/>وعبد الله بن سبأ اليهودي، ولولا هاتان الفتنتان لما وصل الشقاق بين علي<lb/>ومعاوية إلى ما وصل إليه، كما يعلم ذلك كل مُدَقِّق في التاريخ.<lb/>اتسع ملك الإسلام وكثر خصومه من زعماء الملل والشعوب الذين أزال<lb/>عظمتهم واستمتاعهم بملك بلادهم، وساوى بينهم وبين عبيدهم في الحقوق وكل<lb/>أقوامهم عبيد لهم، ولم يكن الوازع الديني فيمن دخلوا فيه من هذه الشعوب مثله فيمن<lb/>فهموه حق الفهم من العرب، ولم تكن كل بطون العرب كالسابقين الأولين من<lb/>المهاجرين والأنصار، ولم يكن من السهل إيجاد نظام لقوة الخلافة تخضع له كل هذه<lb/>الأمم والشعوب في الخافقين مع بُعْد الشُّقَّة وصعوبة المواصلات، فلهذا سهل على<lb/>السبئيين والمجوس بَثُّ الفتن للإسلام وللعرب، وعلى معاوية تأليف جيش في الشام<lb/>يقاتل به الإمام الحق أمير المؤمنين، ثم جعل خلافة النبوة ملكًا عضوضًا كملك<lb/>الغابرين.<lb/>سنة التغلُّب وعواقبها<lb/>وإفساد الأعاجم لحكم الإسلام العربي<lb/>فتح معاوية للأقوياء باب التغلب فأقبلوا إليه يهرعون، ولم يثبت ملك الأمويين<lb/>معه قرنًا واحدًا كاملاً، ولما كان الإسلام قد أبطل عصبية العرب الجنسية، احتاج<lb/>العباسيون أن يستعينوا على الأمويين بعصبية الأمة الفارسية، وكان للزنادقة<lb/>والمنافقين من هؤلاء مكايد خفية، يريدون أن يديلوا للفرس من العرب، وللمجوسية<lb/>من الإسلام، ولأجلها بثوا في المسلمين التفرقة بالغلو في آل البيت توسلاً للطعن في<lb/>جمهور الصحابة ليفرقوا كلمة العرب ويبعدوا بهم عن أصول الإسلام الشوروي<lb/>(الديمقراطي) وينشئوا فيه حكومة (أتوقراطية) مقدسة أو معبودة، بجعل رئاستها<lb/>لمن يدعون فيهم العصمة من بيت النبوة، ليسهل عليهم بذلك إعادة الكسروية<lb/>والمجوسية.<lb/>ولما انكشف أمرهم للعباسيين عَوَّلُوا على جعل عصبيتهم من الترك، فكان<lb/>المعتصم يشتري شُبَّانَهم من بلادهم وسائر النواحي ويجعلهم جنودًا له، ويطلق لهم<lb/>العنان، ويمهد لهم هو ومَن بعده سبيل السلطان، جهلاً منهم بطبائع العمران،<lb/>وكانوا أُولِي جهل وقسوة وفساد، فطغوا في البلاد، وأكثروا البغي والعدوان على<lb/>العباد، حتى صاروا يقتلون الخلفاء أنفسهم وهم على عروشهم، أو يخلعونهم<lb/>ويولون غيرهم بأهوائهم، فاختل بفسادهم النظام والطاعة بوازع الإسلام، فسهل<lb/>على إخوانهم التتار اجتياح ملك العباسيين تخريبًا وتتبيبًا، وتقتيلاً وتمثيلاً،<lb/>واستفحل أمر الباطنية من القرامطة وغيرهم، وقد كان جند الترك في العباسيين،<lb/>كجند الإنكشارية بعده في العثمانيين، كان قوة لهم، ثم صار قوة عليهم ومُفسدًا<lb/>لملكهم.<lb/>وقد أفسد الأعاجمُ أمر الخلفاء العباسيين بالإطراء والتعظيم الذي ينكره الإسلام<lb/>ولا تعرفه العرب بِشَرِّ من إفسادهم له بالاستبداد بهم والاعتداء عليهم، كما فعل<lb/>السلطان عضد الدولة بذلك المظهر العجيب الذي أقامه للخليفة الطائع.<lb/>قال السيوطي في ترجمة الطائع لله من تاريخ الخلفاء: وسأل عضد الدولة<lb/>الطائع أن يزيد في ألقابه (تاج الملة) ويجدد الخُلَع عليه ويلبسه التاج، فأجابه،<lb/>وجلس الطائع على السرير وحوله مائة بالسيوف والزينة، وبين يديه مصحف<lb/>عثمان، وعلى كتفه البردة، وبيده القضيب، وهو متقلد بسيف رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم وضربت ستارة بعثها عضد الدولة، وسأل أن تكون حجابًا للطائع حتى لا<lb/>تقع عليه عين أحد من الجند قبله، ودخل الأتراك والديلم وليس مع أحد منهم حديد،<lb/>ووقف الأشراف وأصحاب المراتب من الجانبين. ثم أذن لعضد الدولة فدخل، ثم<lb/>رفعت الستارة وقبل عضد الدولة الأرض، فارتاع زياد القائد لذلك وقال لعضد الدولة:<lb/>ما هذا أيها الملك، أهذا هو الله؟ فالتفت إليه وقال: هذا خليفة الله في أرضه (! !)<lb/>ثم استمر يمشي ويقبل الأرض سبع مرات. فالتفت الطائع إلى خالص الخادم، وقال<lb/>استَدْنِهِ، فصعد عضد الدولة فقبل الأرض مرتين، فقال: ادن إلي، فدنا وقبل رجله.<lb/>وثنى الطائع يمينه عليه وأمره فجلس على كرسي بعد أن كرر عليه (اجلس) وهو<lb/>يستعفي، فقال له: أقسمت عليك لتجلسن، فقبل الكرسي وجلس، فقال له الطائع: قد<lb/>رأيت أن أفوض إليك أمر الرعية في شرق الأرض وغربها، وتدبيرها في جميع<lb/>جهاتها، سوى خاصتي وأسبابي، فتولَّ ذلك. فقال: يعينني الله على طاعة أمير<lb/>المؤمنين وخدمته، ثم أفاض عليه الخلع وانصرف اهـ.<lb/>ثم ذكر المؤرخ من عاقبة هذا ما وصل إليه أمر الخلفاء بعد ذلك مع السلاطين؛<lb/>إذ كان الوجهاء فيهم كآحاد ركابهم. وما كان يفعله أمثال ذلك الملك الجاهل<lb/>المتملق، وكل ما ذكر من تلك الهيئة منكرات في الإسلام. فتقبيل الأرض أشد تذللاً<lb/>من الركوع والسجود، وقد صحت الأحاديث في النهي عن التشبه بالأعاجم في<lb/>كبريائهم وبذخهم، حتى في الوقوف على رءوس ملوكهم أو بين أيديهم.<lb/>اضطراب المسلمين في حكوماتهم<lb/>وأما سبب وقوع ذلك وطول العهد عليه فهو أن التطورات الاجتماعية كانت<lb/>تقضي بوقوع ما وقع من التصرف في شكل الحكومة الإسلامية، ولم يكن يمكن في<lb/>تلك الأزمنة أن يوضع لها نظام يكفل أن تجري على سنة الراشدين، ولا طريقة<lb/>أوائل الأمويين والعباسيين. في الجمع بين عظمة الدنيا ومصالح الدين. ولما صار<lb/>هذا ممكنًا كان أمر الدين قد ضعف، وتلاه في جميع الشعوب الإسلامية ضعف<lb/>حكوماتها، وضعف حضارتها، فلم تهتد إلى مثل ما اهتدى إليه الإفرنج من القضاء<lb/>على استبداد ملوكهم شعبًا بعد شعب، فمنهم من قضى على الحكومة الملكية قضاء<lb/>مبرمًا، ومنهم من قيد سلطة الملوك فلم يدع لهم من الملك إلا بعض المظاهر الفخمة<lb/>التي يستفاد منها في بعض الأحوال، دون أن يكون لهم من الأمر والنهي في<lb/>الحكومة أدنى استبداد.<lb/>ذلك بأن كل من يُعطَى تصرفًا في أمر يجب أن يكون مسئولاً عن سيرته<lb/>فيه، والتقاليد المتبعة في الملك أن الملك فوق الرعية، فلا يتطاولون إلى مقامه<lb/>الأعلى ليسألوه عما فعل. وهذا شيء أبطله الإسلام بجعله إمام المسلمين كواحد<lb/>منهم في جميع أحكام الشريعة، ونص على أنه مسئول عما يفعل بقوله صلى الله<lb/>عليه وسلم (كلكم راعٍ وكلكم مسئول عن رعيته، فالإمام راعٍ وهو مسئول عن<lb/>رعيته، والرجل راعٍ في أهله وهو مسئول عن رعيته، والمرأة راعية في بيت<lb/>زوجها وهي مسئولة عن رعيتها) <gap resp="#org_MS"/> إلخ (متفق عليه من حديث ابن عمر) وكان<lb/>المسلمون يراجعون الخلفاء الراشدين ويردون عليهم أقوالهم وآراءهم فيرجعون إلى<lb/>الصواب إذا ظهر لهم أنهم كانوا مخطئين، حتى إن عمر بن الخطاب رضي الله عنه<lb/>خطَّأتْه امرأة في مسألة فقال على المنبر: امرأة أصابت وأخطأ عمر. أو: ورجل<lb/>أخطأ. غفل المسلمون عن هذا فتركوا الخلافة لأهل العصبية يتصرفون فيها تصرف<lb/>الملوك الوارثين الذين كانوا يزعمون أن الله فضلهم على سائر البشر لذواتهم ولبيوتهم<lb/>وأوجب طاعتهم والخضوع لهم في كل شيء، فلم يوجد في أهل الحل والعقد من<lb/>الرؤساء من اهتدى إلى وضع نظام شرعي للخلافة بالمعنى الذي يسمي في هذا العصر<lb/>بالقانون الأساسي يقيدون به سلطة الخليفة بنصوص الشرع، ومشاورتهم في الأمر،<lb/>كما وضعوا الكتب الطوال للأحكام التي يجب العمل بها في السياسة والإدارة والجباية<lb/>والقضاء والحرب، ولو وضعوا كتابًا في ذلك معززًا بأدلة الكتاب والسنة وسيرة<lb/>الراشدين، ومنعوا فيه ولاية العهد للوارثين، وقيدوا اختيار الخليفة بالشورى وبيَّنوا<lb/>أن السلطة للأمة يقوم بها أهل الحل والعقد منها وجعلوا ذلك أصولاً متبعة - لما وقعنا<lb/>فيما وقعنا فيه.<lb/>فأما الراشدون رضي الله عنهم فقد كانوا واثقين بتحريهم للحق والعدل<lb/>ويصرحون بسلطة الأمة عليهم وهم واقفون في موقف الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>من منبره، كما قال أبو بكر: وُلِّيت عليكم ولست بخيركم فإذا استقمت فأعينوني وإذا<lb/>زغت فقوموني. وكما قال عمر: من رأى منكم فيَّ اعوجاجًا فليقومه. وكما قال<lb/>عثمان: أمري لأمركم تبع. وأقوال علي وأعماله بالشورى معروفة على اضطراب<lb/>الأمر وظهور الفتن في زمنه، وموت كثير من كبراء أهل العلم وتفرق بعضهم، ثم<lb/>إنهم لم يكونوا قد دخلوا في عهد التصنيف ووضع النظم والقوانين، ولا شعروا بشدة<lb/>الحاجة على ذلك لكثرة الصلاح وخضوع الأمة لوازع الدين.<lb/>وما جاء عصر التأليف والتدوين إلا وكانت الخلافة قد انقلبت إلى طبيعة المُلْكِ<lb/>بالبدعتين الكبريين اللتين ابتدعهما معاوية وهما جعل الأمر تابعًا لقوة العصبية،<lb/>وجعل الخلافة تراثًا ينتقل من المالك إلى ولده أو غيره من عصبته، وشَغَلَ الناسَ<lb/>عن سوء هاتين البدعتين سكونُ الفتنة التي أثارها السبئيون والمجوس وافترصها<lb/>الأمويون، وما تلاه من اجتماع الكلمة وحقن الدماء في الداخل والعود إلى الفتوح<lb/>ونشر هداية الإسلام وسيادته في الخارج، وذلك أن تأثير الفساد الذي يطرأ على<lb/>الصلاح العظيم، لا يظهر إلا بتدرج بطيء.<lb/>قاعدة ابن خلدون في العصبية مخالفة للإسلام<lb/>خدع كثيرون بمظهر ذلك المُلْك حتى حكيمنا الاجتماعي ابن خلدون الذي اغتر<lb/>باهتدائه إلى سنة قيام الملك وسائر الأمور البشرية العامة بالعصبية حتى أدخل فيها<lb/>ما ليس منها، بل ما هو مضاد لها، كدعوة الرسل صلوات الله وسلامه عليهم فجعل<lb/>مدارها على مَنَعَتِهِم في أقوامهم وقوة عصبية عشائرهم معتمدًا على حديث معارَض<lb/>بآيات القرآن الكثيرة وبوقائع تواريخهم الصحيحة، وبنى على ذلك إلحاق الخلافة<lb/>بالنبوة بما لبس عليه من ذلك، وإنما النبوة وخلافة النبوة هادمتان لسلطان العصبية<lb/>القومية ومقرِّرَتان لقاعدة الحق واتباعه بوازع النفس والإذعان لشريعة الرب.<lb/>وهذا قصص الرسل في القرآن الكريم ناقضة لبنيان قاعدته، وفي بعضها التصريح<lb/>بعدم القوة والمنعة، كقوله تعالى حكاية عن لوط عليه السلام: {قَالَ لَوْ أَنَّ لِي بِكُمْ<lb/>قُوَّةً أَوْ آوِي إِلَى رُكْنٍ شَدِيدٍ} (هود: 80) أم أيهم قامت دعوته بعصبية قومه،<lb/>إبراهيم الخليل، أم موسى الكليم، أم عيسى الروح الكريم، أم خاتم النبيين، عليه<lb/>وعليهم الصلاة والتسليم؟ ألم تكن جُلُّ مزايا بني هاشم في قريش الفضائل الأدبية دون<lb/>الحربية، ألم يكن جل اضطهاده وصده عن تبليغ دعوة ربه من رؤساء قريش، ألم<lb/>يكونوا هم الذين ألجأوه إلى الهجرة؟ وهم الذين نزل الله فيهم: {وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ<lb/>الَّذِينَ كَفَرُوا لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ} (الأنفال: 30) الآية، حتى هاجر<lb/>مستخفيًا. وسمى الله هجرته إخراجًا - أي نفيًا وإبعادًا - بمثل قوله: {يُخْرِجُونَ<lb/>الرَّسُولَ وَإِيَّاكُمْ أَن تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ رَبِّكُمْ} (الممتحنة: 1) حتى نصره الله تعالى<lb/>بضعفاء المهاجرين والأنصار. وما آمن أكثر قريش إلا بعد أن أظهره الله عليهم<lb/>وخذلهم في حروبهم له.<lb/>نعم إن بعض كلام ابن خلدون في حكمة جعل الخلافة في قريش صحيح،<lb/>وهو مكانتهم العليا في الجاهلية والإسلام التي لم ينازعهم فيها أحد من العرب، وأولى<lb/>أن لا ينازعهم فيها من يدين بالإسلام من العجم، وذلك من أسباب جمع الكلمة،<lb/>وقد أشار إلى ذلك الصديق رضي الله تعالى عنه في احتجاجه على الأنصار،<lb/>وأما عصبية القوة الحربية فلم تكن علة ولا جزء علة لجعل الخلافة في قريش؛<lb/>لأن الإسلام قد قضى على هذه العصبية الجاهلية - يعترف ابن خلدون كغيره بذلك -<lb/>فلا يمكن أن يجعلها علة من علل شرعه القويم، الذي مداره على جعل القوة<lb/>تابعة للحق، خلافًا لسائر المبطلين من البشر الذين يجعلون القوة فوق الحق، فإما<lb/>أن يكون تابعًا لها وإما أن تقضي عليه قبل أن يقضي عليها.<lb/>وبهذا البيان الوجيز يعلم سائر ما في كلام ابن خلدون من شوب الباطل بتحكيم<lb/>قاعدته في تصحيح عمل معاوية حتى في استخلاف يزيد وجعله مجتهدًا مخطئًا في<lb/>قتال أمير المؤمنين علي كرم الله وجهه ومصيبًا في استخلاف يزيد الذي أنكره عليه<lb/>أكبر علماء الصحابة فنفذه بالخداع والقوة والرشوة. فهو يزعم أن معاوية كان عالمًا<lb/>بقاعدته في أن الأمور العامة لا تتم إلا بشوكة العصبية، وبأن عصبية العرب كلهم<lb/>قد انحصرت في قومه بني أمية، وأن جعل الخلافة شورى في أهل الحل والعقد من<lb/>أهل العلم والعدالة والكفاية من وجهاء قريش غير بني أمية - لم يعد ممكنًا، وكل هذا<lb/>باطل، وفي كلام ابن خلدون شواهد على بطلانه، وليس من مقصدنا إطالة القول<lb/>في بيان ذلك هنا.<lb/>وحسبنا أن نقول: إن عصبية العرب لم تنحصر في بني أمية لا بقوتها<lb/>الحربية ولا بثقة الأمة بعدلهم وكفاءتهم، وإنما افترصوا حياء عثمان وضعفه فنزوا<lb/>على مناصب الإمارة والحكم في الأمصار الإسلامية التي هي قوة الدولة ومددها.<lb/>واصطنعوا من محبي الدنيا من سائر بطون قريش وغيرهم من يعلمون أنهم<lb/>يواتونهم، وأكثر هؤلاء ممن لم يعرفوا من الإسلام إلا بعض الظواهر، وهم مع<lb/>الحكام أتباع كل ناعق، فتوسلوا بهم إلى سن سُنَّة الجاهلية والقضاء بها على خلافة<lb/>النبوة الشرعية [8] .<lb/>ولو شاء معاوية أن يجعلها شورى كما نصح له بعض كبراء الصحابة رضي<lb/>الله عنهم ويجعل قومه وغيرهم مؤيدين لمن ينتخب انتخابًا شرعيًّا باختيار أهل<lb/>الشورى - لفعل. وما منعه إلا حب الدنيا وفتنة الملك، ولكن عمر بن عبد العزيز<lb/>لم يكن يستطيع ذلك بعد أن استفحل أمرهم وصاروا محيطين بمن يتولى الأمر<lb/>منهم، وفي كتاب الفتن من صحيح البخاري أن أبا برزة الصحابي الجليل سئل وكان<lb/>ب<placeName>البصرة</placeName> عن التنازع على الخلافة بين مروان وابن الزبير والخوارج - وهو أثر<lb/>سنة معاوية - فقال: احتسبت عند الله أني أصبحت ساخطًا على أحياء قريش، إنكم<lb/>يا معشر العرب كنتم على الحال الذي علمتم من الذلة والقلة والضلالة، وإن الله أنقذكم<lb/>بالإسلام وبمحمد صلى الله عليه وسلم حتى بلغ ما ترون، وهذه الدنيا التي أفسدت<lb/>بينكم، إن ذاك الذي في <placeName>الشام</placeName> - والله - إن يقاتل إلا على الدنيا، وإن هؤلاء الذين<lb/>بين أظهركم - والله - إن يقاتلون إلا على الدنيا، وإن ذاك الذي ب<placeName>مكة</placeName> - والله - إن<lb/>يقاتل إلا على الدنيا اهـ. ويعني بالذين بين أظهرهم الخوارج الذي يسمون القراء<lb/>ولذلك جاء في رواية أخرى زيادة: يزعمون أنهم قراؤكم.<lb/>نعم إن الأولين من بني أمية وبني العباس استخدموا طبيعة الملك وتوسلوا به<lb/>إلى مقاصد الخلافة كنشر الإسلام ولغته وإعزازه وفتح الممالك وإقامة العدل بين<lb/>الناس كافة. إلا ما كان من الانتقام من المتهمين بطلب الخلافة ومن التصرف في<lb/>بيت المال. قال ابن خلدون بعد تفصيل له في هذا الباب: فقد صار الأمر إلى<lb/>الملك وبقيت معاني الخلافة من تحري الدين ومذاهبه والجري على منهاج الحق.<lb/>ولم يظهر التغير إلا في الوازع الذي كان دينًا ثم انقلب عصبية وسيفًا. وهكذا كان<lb/>الأمر لعهد معاوية ومروان وابنه عبد الملك والصدر الأول من خلفاء بني العباس<lb/>إلى الرشيد وبعض ولده، ثم ذهبت معاني الخلافة ولم يبق إلا اسمها، وصار الأمر<lb/>ملكًا بحتًا وجرت طبيعة التغلب إلى غايتها، واستعملت في أغراضها من القهر<lb/>والتقلب في الشهوات والملاذِّ، وهكذا كان الأمر لولد عبد الملك ولمن جاء بعد<lb/>الرشيد من بني العباس، واسم الخلافة باقيًا فيهم لبقاء عصبية العرب والخلافة<lb/>والملك في الطوْرَين ملتبس بعضهما ببعض، ثم ذهب رسم الخلافة وأثرها بذهاب<lb/>عصبية العرب وفناء جيلهم وتلاشي أحوالهم، وبقي الأمر ملكًا بحتًا كما كان الشأن<lb/>في ملوك الأعاجم بالمشرق يدينون بطاعة الخليفة تبركًا، والملك بجميع ألقابه<lb/>ومناحيه لهم وليس للخليفة منه شيء <gap resp="#org_MS"/> فقد تبين أن الخلافة وجدت بدون الملك أولاً<lb/>ثم التبست معانيهما واختلطت، ثم انفرد الملك حيث افترقت عصبيته من عصبية<lb/>الخلافة اهـ.<lb/>وهذه الخلاصة التي ذكرها ابن خلدون تدل على صحة قولنا الذي كررناه<lb/>مرارًا وهو أن خلفاء بني أمية وبني العباس قد جمعوا بين عظمة الملك ونعيمه<lb/>وترفه وبين مقاصد الخلافة من نشر الدين والحق والعدل. وأن الفساد دَبَّ إليهم<lb/>بالتدريج، وما زال يفتك بهم حتى أزال ملكهم، وأكثر المسلمين لا يشعرون بسير<lb/>السنن الاجتماعية فيهم والأقلون لا يستطيعون تلافي الفساد وتداركه قبل أن ينتهي<lb/>إلى غايته من هلاك الأمة.<lb/>وإنما كان يُتلافى بالنظام الذي تقام به الخلافة. فالنظام قد أوجد أديانًا<lb/>ومذاهب باطلة، وثبت دولاً جائرة، فكيف لا يحفظ به الحق الراسخ رسوخ الأطواد،<lb/>فهو الحق الذي يعلو ولا يعلى، لو أن المسلمين بذلوا من العناية لإعادة الخلافة إلى<lb/>نصابها عشر ما بذلت فِرَق الباطنية لإفسادها لعادت أقوى ما كانت وسادوا بها<lb/>الدنيا كلها.<lb/>هذا - وإن ما فات المسلمين في القرون الوسطى لا ينبغي أن يفوتهم في هذا<lb/>العصر الذي عرف البشر فيه من سنن الله تعالى في الاجتماع البشري ومن فوائد<lb/>النظام وأحكامه ما لم يكونوا يعرفون.<lb/>الترك العثمانيون والخلافة والتفرنج<lb/>كان أجدر المسلمين بالسبق إلى هذا رجال الدولة العثمانية، ولا سيما الذين<lb/>يقيمون في الآستانة والرومللي من بلاد أوربة يشاهدون تطور شعوبها وترقيهم في<lb/>العلوم والفنون والنظام، ولكن دولتهم لم تكن دولة علوم وفنون؛ لأنه لم يكن لهم<lb/>لغة علمية مدونة قابلة لذلك إلا في أثناء القرن الماضي، ولم يكن يتعلم علوم الإسلام<lb/>منهم إلا قليل من المقلدين، ولهذا جعلوا سلطة سلاطينهم شخصية مطلقة حتى بعد<lb/>تحليتهم بلقب الخلافة، فلما صاروا يدرسون تاريخ أوروبة وقوانينها وثوراتها<lb/>على حكومتها لإزالة استبدادها، ظنوا أن لا سبيل لتقييد استبدادهم ومنع ظلمهم إلا<lb/>بتقليد أوربة في شكل حكوماتها<lb/>الملكية المقيَّدة، ثم رجحوا في هذا الزمن الجمهورية؛ لأنهم رأوا أن جعل السلطان<lb/>مقدسًا غير مسئول كما قرروه في قانونهم الأساسي لم يَفِ بالغرض. ولو درسوا<lb/>الشريعة دراسة استقلالية كما يدرسون القوانين لوجدوا فيها مخرجًا أوسع وأفضل من<lb/>القانون الأساسي السابق، ومن الخلافة الروحية وحكومة الجمعية الوطنية الحاضرة.<lb/>أسس مدحت باشا وأعوانه الدستور العثماني فمزق السلطان عبد الحميد شملهم<lb/>وداس دستورهم مدة ثلث قرن كان فيها الحاكم المطلق الذي لا رادَّ لأمره، ولا<lb/>معقب لحكمه، والشرع والقانون تحت إرادته، منتحلاً لنفسه ما اختص به رب<lb/>العزة نفسه دون خلقه، بقوله تعالى: {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ} (الأنبياء:<lb/>23) والناس في المملكة العثمانية ومصر وتونس والهند يقولون: قال الخليفة<lb/>الأعظم وفعل الخليفة الأعظم، فإن قال أحد العثمانيين المظلومين في أنفسهم وفي<lb/>أمتهم ووطنهم: إنه أساء وظلم - لعنوه وحكموا عليه بالخيانة أو بالكفر، فكان هذا<lb/>سببًا لاعتقاد هؤلاء المتفرنجين من الترك أن منصب الخلافة نفسه عقبة في طريق<lb/>ما يبغون من تقليد أوربة في شكل حكوماتها المقيَّدَة، من حيث إن الخليفة يجب أن<lb/>يطاع مطلقًا ولا يجوز أن يعصى، ولا أن يقيد بقانون، ومن حيث إن رياسته<lb/>للدولة تجعلها مضطرة لمراعاة أحكام الشريعة الإسلامية في السياسة والإدارة<lb/>والقضاء والتعليم، وإلى تعلم اللغة العربية التي يتوقف عليها فهم الشريعة، وهذه<lb/>قيود تنافي ما يبغون تقليد الإفرنج فيه لاستقلال أمتهم التركية، بجعل سلطتها في<lb/>الحكم والدولة لها، لا تتقيد فيه بقيد ما من شريعة أخرى، ولا لغة أخرى، وهو ما<lb/>يعبرون عنه (بالحاكمية الملية) .<lb/>إحياء الجنسية الطورانية<lb/>عزم هؤلاء المتفرنجون على إحياء الجنسية التركية الطورانية، وجعلها<lb/>مستقلة أتم الاستقلال في الحكم والتشريع والعقائد والآداب، غير مقيدة فيه بقيد<lb/>مستمَد من أمة أخرى. بل أقول بلغة صريحة فصيحة: غير مقيدين فيه بالشريعة<lb/>الإسلامية ولا بالدين الإسلامي. وقد مهَّدوا له السبيل بما ألفوا له من الكتب<lb/>والرسائل، ووضعوا له من الأناشيد والقصائد، وواتتهم السلطة الاتحادية على ذلك،<lb/>ولكن عارضهم فيه الشعب التركي الذي يريدون هذا له وبه وفيه، وهو شعب<lb/>متدين بالإسلام، وسلطانه يعترف له أكثر مسلمي الأرض بأنه خليفة المسلمين،<lb/>وأن لدولته نفوذًا روحيًّا في هذه الشعوب الإسلامية قد جعل لها مكانة خاصة لدى<lb/>الدول الكبرى في سياستها، له فائدة من جهة وغائلة من جهة أخرى، فإن هذه<lb/>الدول تضطر إلى مراعاتها في بعض الأمور لكيلا تهيج عليها رعاياها المسلمين<lb/>باتهامها بعداوة دولة الخلافة، وتقبل منها كل عذر يعتذر به عن بعض مطالب<lb/>الدول بأنه مما لا يستطاع صدوره من خليفة المسلمين، ولهذا السبب نفسه تجمع<lb/>على عداوة هذه الدولة والكيد لها، والسعي لإضعافها أو إعدامها لتستريح من تأثير<lb/>منصب الخلافة في رعاياها المسلمين. ولهذا فشا في هؤلاء المتفرنجين الاعتقاد بأن<lb/>ضرر الخلافة عليهم أكبر من نفعه لهم، ثم تزلزل هذا الاعتقاد عند بعضهم منذ<lb/>حرب <placeName>طرابلس الغرب</placeName> إلى الآن، وقد كان الاتحاديون - على تهورهم - بين إقدام<lb/>وإحجام للفصل في هذه المسألة وجعل السيادة الطورانية فوق سيادة الإسلام.<lb/>وسائل المتفرنجين لإماتة الدين<lb/>تعارض المانع والمقتضي، فاتخذوا لإزالة الموانع وسائل:<lb/>(منها) بث الإلحاد والتعطيل في المدارس الرسمية ولا سيما العسكرية وفي<lb/>الشعب جميعًا وألفوا لذلك كتبًا ورسائل بأساليب مختلفة.<lb/>(ومنها) تربية النابتة الحديثة في المدارس وفي الجيش على العصبية<lb/>الجنسية، وإحلال خيالها محل الوجدان الديني بجعلها هي المثل الأعلى للأمة،<lb/>والفخر برجالها المعروفين في التاريخ وإن كانوا من المفسدين المخربين، بدلاً من<lb/>الفخر برجال الإسلام من الخلفاء الراشدين، وغيرهم من السلف الصالحين، ولهم<lb/>في ذلك أشعار وأناشيد كثيرة يتغنى بها التلاميذ والجنود وغيرهم.<lb/>(ومنها) التدرج في محو كل ما هو إسلامي في أعمال الحكومة، وإضعاف<lb/>سلطة المشيخة الإسلامية، حتى إنهم سلبوا منها الرياسة على المحاكم الشرعية،<lb/>ووضعوا قانونًا للأحكام الشخصية.<lb/>(ومنها) إضعاف التعليم الديني حتى إنهم حدَّدوا عدد مَن يتخرج في<lb/>المدارس الدينية فجعلوه قليلاً لا يكفي للمحافظة على الدين والشرع.<lb/>(ومنها) جعل الخلافة والسلطنة مظهرًا مؤقتًا لا أمر لصاحبه ولا نهي،<lb/>ولكن يستفاد من اسمه في تنفيذ ما لا يقبله الجمهور من غيره، حتى شاع أنهم كانوا<lb/>يصدرون الإرادات السَّنية بإمضاء السلطان محمد رشاد وهو لا يدري.<lb/>(ومنها) إفساد الآداب والأخلاق والآداب الإسلامية بالعمل، فأباحوا للنساء<lb/>التركيات هتك الحجاب والتبرج والتهتك، بل أباحوا لهن البغاء وكانت إباحته قاصرة<lb/>من قبل على غير المسلمات. وقد حدثني الأمير شكيب أرسلان في (جنيف<lb/>سويسرة) عن طلعت باشا الصدر الأعظم أن عاهل الألمان لما زار الآستانة في<lb/>أثناء الحرب ورأى النساء التركيات سافرات متبرجات عذله على ذلك وذكر له ما<lb/>فيه من المفاسد الأدبية والمضار الاقتصادية التي تئن منها أوربة وتعجز عن تلافيها.<lb/>وقال له: إن لكم وقاية من ذلك كله بالدين أفتزيلونها بأيديكم!<lb/>منتهى سلطة الخليفة وشيخ الإسلام<lb/>لم يكن منصب الخلافة الذي يتحلى بلقبه السلطان مانعًا للاتحاديين من عمل<lb/>من الأعمال التي تهدم الدين وتمحو أثره من الدولة ثم من الأمة؛ لأن الخلافة لم<lb/>تكن إلا لقبًا رسميًّا له بعض من التأثير في خارج الدولة كاحترام الدول له وتعلق<lb/>مسلمي رعاياها ومن تحت نفوذها منهم به، وأما داخل الدولة - بل الدولة نفسها - فلم<lb/>يكن للخليفة فيها ديوان خاص ذو نظام وتقاليد يستعين به الخليفة على شيء من<lb/>أعمال الحكومة في إقامة الشرع والمحافظة على الدين، والنظر في مصالح<lb/>المسلمين. لم يكن في (المابين الهمايوني) مستوى الخليفة السلطان شيء من هذا.<lb/>وإنما كان يوجد في الوزارة عضو يسمى شيخ الإسلام، وله دار تسمى (باب<lb/>المشيخة الإسلامية) هي مقر رجال الفتوى وإدارة المحاكم الشرعية وإدارة التعليم<lb/>الديني. ولكن المشيخة الإسلامية بلغت من الضعف أن صارت عاجزة عن حفظ هذه<lb/>المصالح الخاصة بها، فلم يقدر شيخ الإسلام أن يمنع الحكومة الاتحادية من سلب<lb/>المحاكم الشرعية منه وجعلها تابعة للعدلية (الحقانية) ولا من التضييق على التعليم<lb/>الديني، فهل يقدر على منعها من إباحة الزنا للمسلمات، أو غيرها من تلك الموبقات،<lb/>وأهم أسباب هذا الضعف أن المشيخة لم تكن إلا مصلحة رسمية لم تُعْنَ في يوم من<lb/>الأيام بشيء من خدمة الدين الروحية التي تجعل لها سلطة معنوية في الشعب الإسلامي<lb/>في داخل المملكة ولا خارجها ليكون لها من قوته الدينية ما تهابه الحكومة وتخشاه،<lb/>وتؤيد به نفوذها ونفوذ الخليفة الذي ترك الأمور الدينية والمصالح الإسلامية لها.<lb/>ضعف ما عدا العسكرية في الدولة<lb/>الحق أقول: إن الدولة العثمانية والشعوب الإسلامية، قد برحت بها الأدواء<lb/>الاجتماعية والدسائس والتعاليم الأجنبية، حتى أفقدتها جميع قواها المادية<lb/>والمعنوية، فلم يبق فيها إلا القوة الحربية، المتمتعة بشيء من النظام والسلاح<lb/>العصري في هذه الدولة، فلا يستطيع أحد أن يحدث فيها انقلابًا ما إلا بقوة الجيش.<lb/>عرف ذلك الاتحاديون فعملوا به ما عملوا، وأساءوا به حتى قضوا على هذه<lb/>السلطنة (الإمبراطورية) وصدق قولنا فيهم عند سلب حزب الائتلاف السلطة منهم<lb/>(فإن عادوا كرة ثانية، كانت هي القاضية) .<lb/>ما نقترحه على الترك في مسألة الخلافة<lb/>هذا وإن الله تعالى قد وفق هذه القوة العسكرية الهادمة، بما كان من تلك<lb/>السياسة الجاهلة الظالمة، إلى إنقاذ جل البلاد التركية من براثن الدول الأوربية، بعد<lb/>أن نشبت فيها، وكاد يتم بأس العالم كله منها، وألفوا حكومة جمهورية تركية،<lb/>قررت ما قررت في مسألة الخلافة الإسلامية، فالذي نراه بعد طول الروية<lb/>والنظر في المسألة من الوجهتين السياستين - الإسلامية والاجتماعية - أن ما قرروه<lb/>بادئ الرأي يجب أن يكون تدبيرًا مؤقتًا، لا أمرًا مبرمًا مؤبدًا، وأن تترك السلطة<lb/>العسكرية أمر الحكومة بعد الصلح إلى مجلس منتخب من الشعب، ينتخبه بحرية<lb/>حقيقية، لا سيطرة عليها للحكومة ولا للجندية، وأن يترك أمر الخلافة إلى الشعوب<lb/>الإسلامية كلها، والحكومات المستقلة وشبه المستقلة منها، وأن يؤلف له لجنة أو<lb/>جمعية مختلطة حرة مركزها الآستانة، تدرس كل ما يكتبه وما يقترحه أهل العلم<lb/>والرأي في المسألة، ويكون ذلك تمهيدًا لعقد مؤتمر إسلامي يعقد بعد الصلح بسنة أو<lb/>أكثر من سنة.<lb/>ونرى أن تؤلف الحكومة التركية العليا لجنة أخرى للبحث فيما يجب أن تكون<lb/>عليه علاقتها مع الأمة العربية، ومع غيرها من الشعوب الإسلامية، وما يمكن أن<lb/>تفيدها وتستفيد منها بمكانتها العسكرية والمدنية والدينية، وأن يكون أعضاء<lb/>اللجنتين أو بعض أعضائها من أركان مؤتمر الخلافة هم الذين يضعون برنامجه<lb/>ويقررون نظامه، بعد تمحيص ما يجمعونه من الآراء والمعلومات في كل ما يتعلق<lb/>بالمسألة.<lb/>وقد تناقلت الجرائد أن حكومة أنقرة ستشاور العالم الإسلامي في الخلافة،<lb/>ولكن الشورى الصحيحة النافعة لا تتم إلا بالنظام وحسن الاختيار من الأفراد<lb/>والأقوام، فعسى أن يختار لكل لجنة أهلها من أولي النُّهى، وأن توفق كل منها<lb/>لتحقيق الحق في عملها، وأن ينتهي ذلك باقتناع أهل الحل والعقد من الترك، ببذل<lb/>نفوذهم لإقامة الإمامة الحق لإصلاح ما أفسدت جهالة المسلمين ومادية الأوربيين في<lb/>الأرض، فقد استدار الزمان واشتدت حاجة البشر إلى إصلاح القرآن، وضعفت<lb/>معارضة المقلدة الجامدين، وظهر ضرر عصبية الأمويين والعباسيين والعثمانيين،<lb/>وضُلاَّل الإفرنج والمتفرنجين، فطوبى للمجددين المصلحين، وويل للمقلدين<lb/>المغرورين، والعاقبة للمتقين {إِنَّ هَذَا لَهُوَ حَقُّ اليَقِينِ} (الواقعة: 95)<lb/>{وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ} (ص: 88) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إشارة إلى ما نقل متى في إنجيله عن المسيح (18: 18 الحق أقول لكم: كل ما تربطونه على الأرض يكون مربوطًا في السماء وكل ما تحلونه على الأرض يكون محلولاً في السماء) .<lb/>(2) أي توسيطه لذاته وأما توسيطهم في التعليم والإرشاد فقد أثبته أولاً وآخرًا.<lb/>(3) المنار: من شواهد ذلك ارتفاع قدر العلماء على الخلفاء الذين قصروا عنهم في الفهم والعلم، ألم يأتك نبأ الإمام مالك مع الخليفة هارون الرشيد - رحمهما الله - وكيف أنزل الإمامُ الخليفةَ عن المنصة وأقعده مع العامة عند إلقاء الدرس لأنه في رتبة المستفيد.<lb/>(4) من شواهد ذلك قول الخليفة الأول رضي الله عنه في خطبته (وإن زغت فقوموني) راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0734" change="#d3e146">734</date> من مجلد المنار الرابع.<lb/>(5) حديث رواه البخاري ومسلم وغيرهما (راجع 32) من مجلد المنار الرابع.<lb/>(6) مثال ذلك أن يكون له عصبية أقوى من الأمة يخشى أن يبيدها بها و (درء المفاسد مقدم على جلب المصالح) .<lb/>(7) هي مجلة مصرية رد عليها الأستاذ في هذه المسألة.<lb/>(*) كانت هذه المقالة أول ما كتبناه في مسألة الخلافة، ثم لما بدا لنا أن نقدم عليها بيان أحكامها الشرعية، وتلا ذلك البحث في وسائل إقامتها وموانعها - طال القول حتى نسينا هذه المقالة، ثم رجعنا إليها فرأينا أن نجعلها خاتمة للترغيب، على أن بعض مباحثها قد تكررت في المباحث التي سبقت.<lb/>(8) راجع المسألة 8 و 14.</note>
            </note>
            <pb n="n24-p373" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3377.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو الكلام</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطاب الذي خاطب به المحكمة الإنجليزية<lb/>العالم العلامة الأستاذ أبو الكلام</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الإسلام والاستبداد:<lb/>إني مسلم، ولأني مسلم وجب عليَّ أن أندِّد بالاستبداد وأقبحه وأُشْهِرَ مساويه.<lb/>وليعلم أن الإسلام لا يعترف بالحكومة الشخصية، ولا بحكومة عصبة من<lb/>الموظفين يُنْقَدُونَ رواتبهم؛ لأنه نظام كامل للجمهورية، وإنما جاء ليرد إلى النوع<lb/>الإنساني حريته المغصوبة التي كان اغتصبها الملوك المستبدون، والحكومات<lb/>الأجنبية، والرؤساء الروحانيون ذوو الأهواء، والرجال الأقوياء من الجماعة، وقد<lb/>كانوا يعتقدون أن الحق للقوة والتسلط والقهر والغلبة، ولكن الإسلام بمجرد ظهوره<lb/>أعلن أن الحق ليس في القوة، ولا هو القوة، بل الحق هو الحق، وإنه ليس لأحد من<lb/>البشر أن يعبِّد عباد الله ويذلهم ويسخرهم. ثم قضى على سائر الامتيازات والمناصب<lb/>المؤسسة على الغلبة القومية والجنسية قضاء تامًا وبيَّن أن الناس كلهم متساوون في<lb/>الإنسانية، متساوون في الحقوق، متساوون في الحياة، وليس اللون والجنس والنسل<lb/>معيارًا للفضل والحسب، وإنما معياره (العمل) وحده، فأعلاهم قدرًا وأكرمهم<lb/>حسبًا: أحسنهم عملا وأتقاهم لربهم {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ<lb/>شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) .<lb/>الإسلام نظام جمهوري:<lb/>إن الإسلام أعلن (حقوق الإنسان) قبل انقلاب فرنسا بأحد عشر قرنًا، وليس<lb/>مجرد إعلان، بل وضع نظامًا عمليًّا للجمهورية الحق بالغًا في الكمال منتهاه،<lb/>ونظيرًا لنفسه في الإتقان، كما قال المؤرخ الشهير (غبون أو: جبون) فكانت<lb/>حكومة نبي الإسلام وخلفائه الأربعة، جمهورية كاملة، تتشكل برأي الأمة وانتخابها<lb/>ونيابتها. ولذا توجد في مصطلحات الإسلام كلمات جامعة لهذا الغرض لا توجد<lb/>مثلها في لغة ما. فحيث إنه لم يعترف بوجود ملك ومنصبه، وعوضه بمنصب<lb/>لرئيس الجمهورية سماه (بالخلافة) وهي في اللغة (النيابة) وسمى صاحبها<lb/>(بالخليفة) أي (النائب) الذي لا يملك قوة ولا نفوذًا بنفسه، وكذلك اختار لنظام<lb/>الجمهورية كلمة (الشورى) ووصف المسلمين بقوله: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) والشورى ضد الاستبداد، فقرر به أن جميع أعمال الحكومة يجب<lb/>أن تكون برأي الجماعة وشوراها، لا برأي شخص وحكمه - فأي اسم للجمهورية<lb/>ورئيسها ونظامها يكون أحسن وأجمع من هذه الأسماء الإسلامية؟<lb/>البيوروكريسي الوطني والإسلامي ظلم أيضًا:<lb/>فما دام الإسلام ينهى المسلمين عن قبول حكومة إسلامية لم تتشكل برأي الأمة<lb/>وانتخابها. فما تكون قيمة هذا (البيوروكريسي) الأجنبي BUROCRECI في<lb/>عين المسلمين؟ وَهَبْ أنه لو تقوم الآن في الهند حكومة إسلامية على نظام شخصي.<lb/>أو تكون (بيوروكريسيا) لطائفة من الوطنيين، فإن الإسلام يوجب عليَّ أن أسميها<lb/>أيضًا ظالمة وجائرة، وأسعى لخرابها ونقضها كما أفعل الآن، ولست ببدع فعلماء<lb/>الإسلام ما زالوا يجاهرون بظلم الولاة ويحاسبون المستبدين من المسلمين أنفسهم.<lb/>وإني لأعترف بكل الأسف أن نظام الإسلام الجمهوري لم يُعمل به طويلاً بل<lb/>أضلت القيصرية والكسروية ولاة المسلمين، فحادوا على الطريق وآثروا التشبه<lb/>بقيصر وكسرى واستنكفوا من التشبه بأسلافهم الخلفاء الراشدين، الذين عاشوا طول<lb/>حياتهم في ثياب رثة كآحاد الناس، بيد أنه لم يَخْلُ عهد من أصحاب الحق الذين<lb/>ناقشوا الملوك والسلاطين في استبدادهم وتفردهم بالحكم، وتحملوا جميع تلك<lb/>المصائب التي صُبت عليهم في هذه السبيل بوجوه مستبشرة.<lb/>الوظيفة الملية للمسلم إعلاء الحق وإعلانه:<lb/>ولعمري إن المطالبة من مسلم بأن يسكت عن الحق ولا يسمي الظلم ظلمًا،<lb/>مثل مطالبته بأن يتنازل عن حياته الإسلامية، فإن كنتم لا ترون لأنفسكم أن تطالبوا<lb/>أحدًا بأن يرتد عن دينه، فليس لكم أن تطالبوا مسلمًا بأن يمتنع عن قوله للظلم: إنه<lb/>ظلم، لأن معنى كلتا المطالبتين واحد.<lb/>إن التصديق بالحق وإعلانه عنصر ضروري للحياة الإسلامية، فإن فصل<lb/>عنها فقدت أكبر ما تمتاز به؛ لأن الإسلام أسَّس قومية المسلمين عليه، وجعلهم<lb/>شهداء الحق على العالم كله، فكما يجب على الشاهد أن لا يتوانى في إبداء شهادته<lb/>كذلك يتحتم على المسلم أن لا يتتعتع في إعلاء الحق، ولا يبالي في أداء فرضه<lb/>بمصيبة وابتلاء، بل يصدع به حيثما كان، ولو لاقى دونه الحِمام. وتصير هذه<lb/>الفريضة أوكد وأوجب عندما يسود الظلم والجور، ويُمْنَع الناسُ من إعلان الحق<lb/>بالعنف والشدة؛ لأنه إن أجيز السكوت عنه خوفًا من بطش الجبارين الذين يقطعون<lb/>الألسنة ويفتنون الأبدان بأنواع من العذاب، يصبح الحق في خطر دائم، ولا يبقى<lb/>لظهوره وقيامه من سبيل، مع أن ناموس الحق فوق القوة، وليس بمحتاج في ثبوته<lb/>إلى تصديق القوة، ولا يضره سكوت الناس عنه قاطبة، بل إنه يظل على كل حال<lb/>حقًّا: حقًّا عندما نجد في سبيله ما نحب ونشتهي، وحقًّا عندما يكون دونه الموت<lb/>الزؤام، وهل تصير النار بردًا، والثلج نارًا لأننا نحبس ونسجن؟<lb/>وجوب الشهادة بالحق وخطر كتمانها:<lb/>لهذا أنبئ المسلمون في كتابهم أنهم (شهداء الحق) في أرض الله، فالشهادة<lb/>بالحق والصدع به وظيفتهم الملية وديانتهم القومية التي تميزهم عن سائر الأمم<lb/>الغابرة والآتية: {وَكَذَلِكَ جَعَلْنَاكُمْ أُمَّةً وَسَطاً لِّتَكُونُوا شُهَدَاءَ عَلَى النَّاسِ} (البقرة:<lb/>143) وقال لهم نبيهم صلى الله عليه وسلم: (أنتم شهداء لله في الأرض [1] )<lb/>فالمسلم ما دام مسلمًا لا يستطيع كتمان هذه الشهادة، وإن حُبِسَ أو قُتِلَ أو أُلْقِيَ<lb/>جسدُه في النيران المتأججة.<lb/>وأخبر القرآن بأن مَن يكتم شهادته يبوء بغضب الله، ومأواه جهنم وبئس<lb/>المهاد، وكذلك أنبأ أن الأمم الكبيرة لم تهلك إلا لأنها كتمت الحق: {إِنَّ الَّذِينَ<lb/>يَكْتُمُونَ مَا أَنزَلْنَا مِنَ البَيِّنَاتِ وَالْهُدَى مِنْ بَعْدِ مَا بَيَّنَّاهُ لِلنَّاسِ فِي الكِتَابِ أُوْلَئِكَ يَلْعَنُهُمُ<lb/>اللَّهُ وَيَلْعَنُهُمُ اللاَّعِنُونَ} (البقرة: 159) [2] وقال: {لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ بَنِي<lb/>إِسْرَائِيلَ عَلَى لِسَانِ دَاوُودَ وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ * كَانُوا<lb/>لاَ يَتَنَاهَوْنَ عَن مُّنكَرٍ فَعَلُوهُ لَبِئْسَ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ} (المائدة: 78-79) .<lb/>الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر:<lb/>ولذا نجد (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر) من آكد الفرائض الإسلامية،<lb/>وقد أخبر القرآن أن الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر أساس لعظمة المسلمين<lb/>وفخارهم القومي، وأنهم خير الأمم لأنهم يأمرون بالمعروف وينهون عن المنكر،<lb/>وأنهم إن حادوا عنه يفقدون سؤددهم ومجدهم الشامخ {كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ<lb/>تَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ} (آل عمران: 110) وقال النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم: (والذي نفسي بيده لتأمرن بالمعروف ولتنهون عن المنكر، أو<lb/>ليوشكن الله أن يبعث عليكم عذابًا من عنده، ثم لَتَدْعُنَّهُ ولا يُسْتَجَابُ لكم) رواه<lb/>الترمذي عن حذيفة.<lb/>وأما أداء هذه الفريضة فعلى ثلاث درجات في ثلاث حالات مختلفة، قال<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم: (من رأى منكم منكرًا فليُغَيِّره بيده، فإن لم يستطع<lb/>فبلسانه فإن لم يستطع فبقلبه، وذلك أضعف الإيمان) (رواه مسلم) .<lb/>وحيث إننا لسوء حظنا لا نقدر في هذه البلاد على تغيير منكرات الحكومة<lb/>بأيدينا لجأنا إلى الدرجة الثانية التي في وسعنا وهي أن نعلن بألسنتنا ظلمها ومساوئها،<lb/>ونندد بمثَالبها ونشهر بمعايبها.<lb/>الأركان الأربعة:<lb/>إن القرآن وضع أساس الحياة الإسلامية على أربع دعائم: الإيمان، والعمل<lb/>الصالح، والتوصية بالحق، والتوصية بالصبر. فالإيمان والعمل الصالح معناهما<lb/>ظاهر، أما (التوصية بالحق) فهي أن يوصي كلٌّ أخَاه بالتزام الحق.<lb/>(والتوصية بالصبر) هي أن يتواصيا بتجشم المهالك وتحَمُّل النوازل في<lb/>سبيل الحق، وإنما قرنت هذه بتلك؛ لأن وقوع المِحَن والمَشَاقّ أمرٌ لا مَنَاص منه<lb/>في سبيله: {وَالْعَصْرِ * إِنَّ الإِنسَانَ لَفِي خُسْرٍ * إِلاَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ<lb/>وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ} (العصر: 1 - 3) .<lb/>التوحيد الإسلامي والأمر بالمعروف:<lb/>التوحيد أساس الإسلام وقطب رحاه، وضد (الشرك) الذي أشرب المسلمون<lb/>بعضه في قلوبهم، ومعنى التوحيد أن يوحد الله في ذاته وصفاته، والشرك هو أن<lb/>يجعل له سبحانه شريك في ذاته أو صفاته. والتوحيد يُعَلِّم المسلمين أن الخوف<lb/>والخشوع لا يكون إلا لله الواحد العظيم، أما غيره فلا يخاف منه ولا يخشع له، وأن<lb/>مَن يخشى غير الله فهو مشرك به وجاعل غيره أهلاً للخوف والطاعة، وهذا ما لا<lb/>يجتمع مع التوحيد أبدًا.<lb/>الإسلام من أوله إلى آخره دعوة عامة إلى البسالة والجرأة والتضحية<lb/>والاستهانة بالموت في سبيل الحق، والقرآن يكرِّر هذا مرة بعد أخرى: {وَلاَ<lb/>يَخْشَوْنَ أَحَداً إِلاَّ اللَّهَ وَكَفَى بِاللَّهِ حَسِيباً} (الأحزاب: 39) {مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ<lb/>وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَأَقَامَ الصَّلاةَ وَآتَى الزَّكَاةَ وَلَمْ يَخْشَ إِلاَّ اللَّهَ} (التوبة: 18)<lb/>{وَلاَ يَخَافُونَ لَوْمَةَ لائِمٍ} (المائدة: 54) {إِنَّمَا ذَلِكُمُ الشَّيْطَانُ يُخَوِّفُ أَوْلِيَاءَهُ فَلاَ<lb/>تَخَافُوَهُمْ وَخَافُونِ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (آل عمران: 175) {أَلَيْسَ اللَّهُ بِكَافٍ<lb/>عَبْدَهُ وَيُخَوِّفُونَكَ بِالَّذِينَ مِن دُونِهِ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ} (الزمر: 36) .<lb/>والرسول صلى الله عليه وسلم يقول: (خير الشهداء حمزة بن عبد المطلب<lb/>ورجل قام إلى إمام جائر فأمره ونهاه فقتله) رواه الحاكم عن جابر على شرط<lb/>الصحيحين، وفي رواية: (أفضل الجهاد كلمة حق عند سلطان جائر) (رواه أبو<lb/>داود وابن ماجه والترمذي) وقد كان يأخذ العهد من أصحابه أن يقولوا بالحق أينما<lb/>كانوا (كما رواه عبادة بن الصامت وأخرجه الشيخان) .<lb/>وقد ابيضت عين الدهر، ولم تر مثل هذه الضحايا العظيمة الكثيرة في إعلاء<lb/>كلمة الحق التي قدمتها الأمة الإسلامية في كل دور من حياتها، فتراجم علمائها<lb/>ومشايخها وسادتها عبارة عن هذه الضحايا.<lb/>ألا فلتعلم الحكومة الإنجليزية أن المسلم الذي أمره ربه أن يرحب بالموت<lb/>الأحمر، ويتغلغل في لجج الدواهي والكوارث ولا يقبل السكوت عن الحق - لا يخيفه<lb/>قانون (124) من العقوبات الهندية ولا يرده عن دينه وأداء فريضته؛ إذ أكبر عقاب<lb/>في هذا القانون حبس المرء طول حياته، والمسلم يرحب به ويتمناه إن كان لا بد منه<lb/>في سبيل الحق.<lb/>لا يوجد في الإسلام قانون 124:<lb/>إن تاريخ الأمة الإسلامية ينقسم إلى دورين مختلفين، فالدور الأول دور<lb/>نبي الإسلام صلى الله عليه وسلم وخلفائه الأربعة، وقد كان النظام الإسلامي<lb/>الجمهوري فيه قائمًا بأتم معانيه، فكانت الأمة متمتعة بالجمهورية الحق، ترتع في<lb/>رياض المساواة الإسلامية العامة، وتعيش عيشة هنيئة في ظلال الحرية الكاملة، لا<lb/>تخيفها الملكية المطلقة، ولا تثقل كواهلها القيصرية والكسروية، خليفتها ورئيس<lb/>جمهوريتها من آحادها، تُنَصِّبُهُ بأيديها وتحاسبه في جليل الأمور وحقيرها، ولا<lb/>تسمح له أن يُجْحِفَ بها أو يَسْتَبِدَّ برأيه دون رأيها، وهو نفسه يكون من أعدل<lb/>الناس وأفضلهم وأعلمهم بوظائف الخلافة والحكومة، يعيش عيشة الفقراء<lb/>والمساكين، يستر جسده بأطمار بالية، ويسكن في كوخ حقير، ولم يكن إذ ذاك<lb/>بدار الخلافة الإسلامية (القصر الأبيض) لجمهورية أمريكا.<lb/>وقد كان المسلمون في هذا الدور يقاطعون الخلفاء ويناقشونهم وهم على المنابر<lb/>يخطبون، حتى إن عجوزًا من عجائز العاصمة كانت تتجرأ عليهم وتخاطب الواحد<lb/>منهم على ملأ من الناس بقولها: (إن تزغ عن الحق نُقَوِّمك بسيوفنا) والخليفة لا<lb/>يؤاخذها ولا يعاقبها على ذلك بجناية (الثورة) بل يشكر الله ويحمده أن وجد في<lb/>الأمة ألسنة صادقة ذربة في إعلان الحق كهذه العجوز. وقد قام الخليفة مرة يوم<lb/>الجمعة خطيبًا وقال (اسمعوا وأطيعوا) فرد عليه رجل قائلاً: والله لا نسمع ولا<lb/>نطيع لأنك خنت الأمانة وأخذت القماش أكثر من سهام المسلمين، فنادى الخليفة<lb/>ابنه، فشهد أن أباه لم يخُن المسلمين، بل إني قد أعطيته سهمي من القماش، ومن<lb/>سهمينا فُصلت الجبة والرداء.<lb/>وقد كان سير الأمة هذا مع ذلك الخليفة الذي كانت تقشعر من خشيته جلود<lb/>الملوك في عقر دورهم، وتخر أمام هيبته عروش فارس ومصر، وتزلزل من<lb/>بأسه جدران القسطنطينية، ولكن مع هذا كله لم يكن عند الحكومة الإسلامية قانون<lb/>(124) يحاكم به الخليفة معارضيه من أصحاب الحق.<lb/>أما الدور الثاني فدور الحكومة الشخصية والملكية المطلقة، بدأ باستيلاء بني<lb/>أمية على الخلافة قهرًا وعنوة، فانقلبت فيه الجمهورية الإسلامية على رأسها وَحَلَّ<lb/>الاستبداد والقهر محلها، وظهر مكان الخليفة الإسلامي ملك مكلل بتاج الملك،<lb/>متربع على عرش الحكومة المذهب. ولكن استبداد هذا الدور مع سائر عقوباته<lb/>المريعة من الجلد بالسياط، والحبس في السجون، والقتل بالسيوف - لم يستطع أن<lb/>يصد المسلمين عن إعلان الحق، ويقعدهم عن الذَوْدِ عنه وحمايته، بل ظلت<lb/>ألسنتهم حادة ذَلِقَة في إعلانه، ونفوسهم متهيئة لتقديم المُهَج في سبيله، فأصحاب<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم ما عاشوا ظلوا ينددون بظلم الولاة ويشهرونه،<lb/>ويطالبونهم بتغييره وجعل الحكومة شورى بين المسلمين [2] ثم قام مقامهم التابعون<lb/>الذين تربوا في حُجُورهم وتخلقوا بأخلاقهم، فكانوا خير خلف لخير سلف، ما هابوا<lb/>غير الله، وما داهنوا أحدًا من خلقه، بل كانوا يجهرون بالحق، ويقولون للجبابرة<lb/>والطواغيت: (أصلحوا أو زولوا، أزالكم الله) وقد عد الإمام محمد الغزالي<lb/>أولئك الصحابة والتابعين الذين كانوا إلى زمن الخليفة هشام بن عبد الملك وأنكروا<lb/>ظلم الأمراء وطالبوهم بحكومة الشورى والنيابة، فبلغ عددهم أكثر من ثلاثة<lb/>وعشرين رجلاً [3] ، وإني أنبه ههنا أنه لا يوجد في شريعة الإسلام قانون (124)<lb/>(من القوانين الهندية) الذي كان يمنع هؤلاء الأخيار من الأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر وإعلان الحق وتقبيح الظلم.<lb/>طلب الخليفة الأموي الشهير هشام بن عبد الملك طاوس اليماني يومًا إلى<lb/>مجلسه فلما دخل عليه لم يسلم عليه بإمرة المؤمنين، ولكن قال: (السلام عليك يا<lb/>هشام) وجلس بإزائه، وقال: (كيف أنت يا هشام) فغضب هشام غضبًا شديدًا<lb/>حتى هَمَّ بقتله، وقال له: (يا طاوس، ما الذي حملك على ما صنعتَ؟) قال:<lb/>(وما الذي صنعتُ؟) فازداد غضبًا وغيظًا، وقال: (خلعتَ نعليك بحاشية بساطي،<lb/>ولم تقبل يدي، ولم تسلم عليَّ بإمرة المؤمنين، ولم تُكَنِّنِي، وجلستَ بإزائي بغير<lb/>إذني، وقلتَ: كيف أنت يا هشام؟) قال: (أما ما فعلتُ من خلع نعلي بحاشية<lb/>بساطك فإني أخلعها بين يدي رب العزة كل يوم خمس مرات، وأما قولك: لم تقبل<lb/>يدي، فإني سمعت علي بن أبي طالب رضي الله عنه يقول: لا يحل لرجل أن<lb/>يقبل يد أحد، إلا امرأته من شهوة أو ولده من رحمة، وأما قولك: لم تسلم عليَّ<lb/>بإمرة المؤمنين، فليس كل الناس راضين بإمرتك. فكرهت أن أكذب، وأما قولك:<lb/>جلستَ بإزائي، فإني سمعت أمير المؤمنين عليًّا يقول: (إذا أردت أن تنظر إلى<lb/>رجل من أهل النار فانظر إلى رجل جالس وحوله قوم قيام) فقال هشام: عِظْنِي،<lb/>فقال: سمعت من أمير المؤمنين علي رضي الله عنه أن في جهنم حيات كالقلال،<lb/>وعقارب كالبغال، تلدغ كل أمير لا يعدل في رعيته، ثم قام. انتهى ملخصًا.<lb/>وكان مالك بن دينار ينادي في جامع <placeName>البصرة</placeName>: (إن الله دفع إلى هؤلاء الملوك<lb/>غنمًا سمانًا صحاحًا، فأكلوا اللحم ولبسوا الصوف، وتركوها عظامًا تتقعقع)<lb/>وخاطب أبو حازم سليمان بن عبد الملك الجبار بقوله: إن آباءك قهروا الناس<lb/>بالسيف وأخذوا هذا الملك عُنْوَة من غير مشورة من المسلمين ولا رضًا منهم، حتى<lb/>قتلوا منهم مَقْتَلَةً عظيمة، وقد ارتحلوا، فلو شعرتَ بما قالوا وما قيل فيهم! فقال له<lb/>رجل من جلسائه: بئسما قلتَ، قال أبو حازم: إن الله قد أخذ الميثاق على العلماء<lb/>ليبيننه للناس ولا يكتمونه! قال سليمان، وكيف لنا أن نُصْلِح هذا الفساد؟ قال: أن<lb/>تأخذه من حِلِّه، فتضعه في حقه. فقال سليمان: ومن يقدر على ذلك؟ فقال من<lb/>يطلب الجنة ويخاف من النار، فقال سليمان: ادع لي، فقال أبو حازم: اللهم إن كان<lb/>سليمان وليك فيسره لخير الدنيا والآخرة، وإن كان عدوك فخذ بناصيته إلى ما تحب<lb/>وترضى! فقال سليمان: أوصني، فقال: أوصيك وأوجز، عظِّم ربك ونزِّهه أن<lb/>يراك حيث نهاك، أو يفقدك من حيث أمرك!)<lb/>وكان سعيد بن المسيب التابعي الكبير يقول على رءوس الأشهاد في ولاة زمنه:<lb/>يجيعون الناس، ويشبعون الكلاب!<lb/>وقد ظل علماء الإسلام على هذه الديدنة بعد عهد بني أمية، غير هيابين ولا<lb/>وجلين في عهد العباسية، فهذا المنصور الخليفة العباسي القهار لما قال لسفيان<lb/>الثوري: (ارفع إلينا حاجتك) رد عليه قائلاً: (اتق الله! فقد ملأت الأرض ظلمًا<lb/>وجورًا!) .<lb/>ولما استقر على منصة الخلافة هارون الرشيد الخليفة العباسي الشهير، كتب<lb/>إلى سفيان الثوري كتابًا بيده يقول فيه:<lb/>(من عبد الله هارون الرشيد أمير المؤمنين، إلى أخيه سفيان بن سعيد بن<lb/>المنذر، أما بعد يا أخي! قد علمت أن الله تبارك وتعالى آخى بين المؤمنين وجعل<lb/>ذلك فيه وله، واعلم أني قد واخيتك مواخاة لم أصرم بها حبلك، ولم أقطع منها<lb/>ودك، وإني مُنْطَوٍ لك على أفضل المحبة، واعلم يا أبا عبد الله أنه ما بقي من<lb/>إخواني وإخوانك أحد إلا وقد زارني وهنأني بما صرت إليه، وقد فتحت بيوت<lb/>الأموال وأعطيتهم من الجوائز السنية ما فرحت به نفسي، وقرت به عيني، وإني<lb/>استبطأتك فلم تأتني، وقد كتبت إليك كتابًا شوقًا مني إليك شديدًا، وقد علمت يا أبا<lb/>عبد الله ما جاء في فضل المؤمن وزيارته ومواصلته، فإذا ورد إليك كتابي فالعجل<lb/>العجل) .<lb/>وهل يعلم اللورد (ريدنغ) من كان هذا الرشيد الذي يكتب إلى عالم من علماء<lb/>المسلمين بهذه اللهجة اللينة؟ إنه قد كان يحكم ربع الكرة الأرضية ويخاطب قيصر<lb/>الروم في كتاب منه إليه بـ (يا ابن الكلب) كما صرَّح به المؤرخ جبن الإنجليزيثم<lb/>هل علم بما رد عليه ذلك العالم؟ إن لم يعلم فليسمع مني جوابه ثم يتدبر فيه، فإنه<lb/>يجلي له ما خفي عليه من حقيقة الإسلام، وجرأة المسلمين في إعلان الحق، ويُبيَّن له<lb/>أن ما تطلبه حكومته منا لا ينال، وأن المسلم لا يمتنع من الأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر، ولو فُجِعَ في النفس والمال.<lb/>قد كان من حديث سفيان أنه لما أتاه الرسول بكتاب الخليفة، كان في مسجد<lb/>الكوفة وحوله أصحابه، فرمى إليه الرسول الكتاب، فلما رآه ارتعد وتباعد عنه،<lb/>كأنه حية عرضت له، ثم أدخل يده في كمه ولفها بعباءته وأخذ الكتاب فقلبه بيده ثم<lb/>رماه إلى مَن كان عنده، وقال يأخذه بعضكم يقرءه، فإني أستغفر الله أن أمس شيئًا<lb/>مسه ظالم بيده، فلما فرغ من قراءته، قال: (اقلبوه واكتبوا إلى الظالم في ظهر<lb/>كتابه) فقيل له: يا أبا عبد الله إنه خليفة، فلو كتبت إليه في قرطاس نقي! فقال:<lb/>اكتبوا إلى الظالم في ظهر كتابه، فإن اكتسبه من حلال فسوف يُجْزَى به، وإن كان<lb/>اكتسبه من حرام فسوف يَصْلَى به، ولا يبقى شيء مسه ظالم عندنا، فيفسد علينا<lb/>ديننا، ثم قال اكتبوا:<lb/>(من العبد المذنب سفيان بن سعيد بن المنذر الثوري، إلى العبد المغرور<lb/>بالآمال هارون الرشيد، الذي سُلب حلاوة الإيمان: أما بعد. فإني قد كتبت إليك<lb/>أعرفك أن قد صرمت حبلك، وقطعت ودك، وقليت موضعك، فإنك قد جعلتني<lb/>شاهدًا عليك بإقرارك على نفسك في كتابك بما هجمت به على بيت مال المسلمين<lb/>فأنفقته في غير حقه، وأنفذته في غير حُكمه، ثم لم ترض بما فعلته وأنت ناءٍ عني،<lb/>حتى كتبت إليَّ تشهدني على نفسك! أما إني قد شهدت عليك أنا وإخواني الذين<lb/>شهدوا قراءة كتابك، وسنؤدي الشهادة عليك غدًا بين يدي الله تعالى- يا هارون<lb/>هجمت على بيت مال المسلمين بغير رضاهم، هل رضي بفعلك المؤلفة قلوبهم،<lb/>والعاملون عليها في أرض الله تعالى، والمجاهدون في سبيل الله، وابن السبيل، أم<lb/>رضي بذلك حملة القرآن وأهل العلم، والأرامل والأيتام، أم هل رضي بذلك خلق<lb/>من رعيتك؟ فشدَّ يا هارون مئزرك، وأعد للمسألة جوابًا، وللبلاء جلبابًا، واعلم<lb/>أنك ستقف بين يدي الحَكَم العدل، فقد رُزِئْتَ في نفسك إذ سُلبت حلاوة العلم والزهد<lb/>ولذيذ القرآن ومجالسة الأخيار، ورضيت لنفسك أن تكون ظالمًا، وللظالمين إمامًا،<lb/>يا هارون قعدت على السرير، ولبست الحرير، وأسبلت سترًا دون بابك،<lb/>وتشبهت بالحَجَبَة برب العالمين، ثم أقعدت أجنادك الظلمة دون بابك وسترك<lb/>يظلمون الناس ولا ينصفون.<lb/>أفلا كانت هذه الأحكام عليك وعليهم قبل أن تحكم بها على الناس، فكيف بك<lb/>يا هارون غدًا إذا نادى المنادي من قِبَل الله تعالى: {احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا<lb/>وَأَزْوَاجَهُمْ} (الصافات: 22) أين الظلمة وأعوان الظلمة؟ فقدمت بين يدي الله<lb/>تعالى ويداك مغلولتان إلى عنقك لا يفكها إلا عدلك وإنصافك، والظالمون حولك<lb/>وأنت لهم سابق وإمام إلى النار. كأني بك يا هارون وقد أخذت بضيق الخناق،<lb/>ووردت المساق، وأنت ترى حسناتك في ميزان غيرك، وسيئات غيرك في<lb/>ميزانك زيادة عن سيئاتك، بلاء على بلاء، وظُلمة فوق ظُلمة، فاحتفظ بوصيتي،<lb/>واتعظ بموعظتي التي وعظتك بها، واعلم أني قد نصحتك وما أبقيت لك في النصح<lb/>غاية، والسلام) .<lb/>فلما وصل هذا الكتاب إلى هارون أقبل يقرأه ودموعه تنحدر من عينيه،<lb/>ويقرأ ويشهق. ثم لم يزل كتاب سفيان إلى جنب هارون يقرأه عند كل صلاة حتى<lb/>توفي. انتهى ملخصًا.<lb/>ولم يكن العلماء والأئمة هم الذين يأمرون بالمعروف وينهون عن المنكر<lb/>وحدهم، بل كان يوجد إذ ذاك من دهماء المسلمين وعامتهم من يؤدي هذه الفريضة<lb/>بكل شجاعة ورباطة جأش.<lb/>فبينما كان الخليفة المنصور العباسي يطوف بالبيت إذ سمع رجلاً عند الملتزم<lb/>يقول: (اللهم إني أشكو إليك ظهور البغي والفساد في الأرض وما يحول بين الحق<lb/>وأهله من الظلم والطمع) فدعاه المنصور وقال: ما هذا الذي سمعتك تقوله من ظهور<lb/>البغي والفساد في الأرض وما يحول بين الحق وأهله من الطمع والظلم؟ فقال<lb/>الرجل: (الذي دخله الطمع حتى حال بينه وبين الحق وإصلاح ما ظهر من البغي<lb/>والفساد في الأرض: أنت) قال المنصور: ويحك! كيف يدخلني الطمع والصفراء<lb/>والبيضاء في يدي، والحلو والحامض في قبضتي؟ قال: وهل دخل أحدًا من الطمع<lb/>ما دخلك؟ إن الله استرعاك أمور المسلمين وأموالهم، فأغفلت أمورهم واهتممت بجمع<lb/>أموالهم، وجعلت بينك وبينهم حجابًا من الجص والآجُرّ، وأبوابًا من الحديد، وحجبة<lb/>معهم السلاح، ثم سجنت نفسك فيها منهم، وبعثت عمالك في جمع الأموال وجبايتها،<lb/>واتخذت وزراء وأعوانًا ظلمة، إن نسيت لم يذكروك، وإن ذكرت لم يعينوك،<lb/>وقويتهم على ظلم الناس بالأموال والكراع والسلاح، وأمرت بأن لا يدخل عليك من<lb/>الناس إلا فلان وفلان نفر سميتهم فائتمروا على أن لا يصل إليك من علم أخبار الناس<lb/>شيء إلا ما أرادوا، فامتلأت بلاد الله بالطمع بغيًا وفسادًا، وصار هؤلاء القوم<lb/>شركاءك في سلطانك وأنت غافل <gap resp="#org_MS"/> إلى آخره. فبكى المنصور بكاء شديدًا حتى<lb/>نحب وارتفع صوته.<lb/>ومن ذا الذي لم يسمع بظلم داهية بني أمية الحجاج بن يوسف الثقفي وغلظته<lb/>وسفكه للدماء؟ ولكنه مع جبروته وغطرسته لم يستطع صد المسلمين عن إعلان<lb/>الحق، فلقد جيء إليه يومًا بحطيط الزيات أسيرًا، فلما دخل عليه قال: أنت<lb/>حطيط؟ قال: نعم سل ما بدا لك، فإني عاهدت الله عند المقام على ثلاث خصال:<lb/>إن سئلت لأصدقن، وإن ابتليت لأصبرن، وإن عوفيت لأشكرن. قال: فما تقول<lb/>فيَّ؟ قال: أقول: إنك من أعداء الله في الأرض، تنتهك المحارم وتقتل بالظِّنّة،<lb/>قال: فما تقول في أمير المؤمنين عبد الملك بن مروان؟ قال: أقول: إنه أعظم<lb/>جرمًا منك وإنما أنت خطيئة من خطاياه.<lb/>ودخل رجل من المسلمين على المأمون بن الرشيد وقال له على ملأ من رجاله:<lb/>يا ظالم، أنا ظالم إن لم أقل لك يا ظالم. فأقبل عليه المأمون وقال: من أنت؟<lb/>قال: أنا رجل من السياحين فكرت فيما عمل الصديقون قبلي فلم أجد لنفسي فيه<lb/>حظًّا، فتعلقت بموعظتك لعلي ألحقهم. فأمر بضرب عنقه.<lb/>فهكذا كان المسلمون في الأيام الأولى يتقربون إلى مولاهم بتعرضهم للملوك<lb/>والسلاطين وتخشينهم لهم في القول وتقديم مُهَجِهِم للهلاك، ولقد ظلوا على هذه<lb/>الوتيرة بعدُ، ولا يزال يوجد فيهم الربانيون يأمرون بالمعروف وينهون عن المنكر<lb/>حتى يأتي أمر الله كما ورد في الخبر: (لا يزال طائفة من أمتي ظاهرين على<lb/>الحق لا يضرهم من خذلهم حتى يأتي أمر الله وهم ظاهرون) .<lb/>الفتنة التتارية والفتنة الغربية:<lb/>فلا تفتنهم الفتنة الحديثة الغربية، ولا تستطيع ردعهم عن عملهم الحق؛ إذ<lb/>هي ليست بجديدة لهم، فلقد دُهموا قبلها بالفتنة التتارية، وزُلزلوا بها زلزالاً شديدًا،<lb/>فكما نرى الدول الأوربية ولا سيما إنجلترة قد دمرت البلاد الإسلامية ومزَّقت<lb/>شمل الخلافة العثمانية، وقضت على حرية الممالك الشرقية، وأباحت سفك دماء<lb/>المسلمين أنهارًا في السهول الأناضولية، كذلك كانت الفتنة التتارية، والتتار لم<lb/>يكونوا أناسي بل سباعًا ووحوشًا، انهالوا على البلاد الإسلامية كالسيل الجارف،<lb/>ووضعوا السيف في رقاب المسلمين، ودمروا الخلافة العباسية ودخلوا <placeName>بغداد</placeName> فجاسوا<lb/>خلال الديار. ولكن هل قدرت سيوف (هولاكو ومنكو وأباقا آن) السفاكين أن تقهر<lb/>العلماء الربانيين وتسكتهم عن الحق؟ كلا فهذا شاعر إيران الشهير السعدي<lb/>الشيرازي قد قال لهولاكو خان وجهًا لوجه: (إنك ظالم!) ودعا شمس الدين<lb/>التتاري على منكو خان وهو يسمع ويرى، ولعن شيخ الإسلام أحمد بن تيمية<lb/>أباقا آن في حضرته وعلى ملأ من جنوده. نعم كانت في أيدي التتار السيوف البتارة<lb/>تطير الهامات في طرفة عين، ولكن لم يكن في (الثورة الجنكيزية) قانون 124<lb/>الذي امتازت به الدولة البريطانية المدنية في بلاد الهند!<lb/>الحجاج وريدنغ:<lb/>فإذا كنا نحن المسلمين نعامل حكومتنا الإسلامية هذه المعاملة، فماذا يرجوه<lb/>منا عمال هذه الحكومة الأجنبية؟ وهل تكون الحكومة الإنجليزية الهندية (القانونية)<lb/>أكرم علينا من الحكومات الإسلامية التي طاعتها واجبة علينا (شرعًا ودينًا) ؟<lb/>وهل دولة الملك جورج الخامس ونيابة اللورد ريدنغ أعز علينا من خلافة عبد الملك<lb/>ابن مروان ونيابة الحجاج بن يوسف الثقفي؟ ولو غضضنا الطرف عن الفرق<lb/>الشرعي العظيم بين الحكومة الأجنبية غير الإسلامية والحكومة الوطنية الإسلامية،<lb/>وأنزلناهما منزلة واحدة، أفلا نقول في حكومات (جيسفورد) و (ريدنغ) ما قلناه<lb/>في حكومات الحجاج وخالد القسري من قبل؟ قد قلنا يومئذ: اتق الله، فقد ملأت<lb/>الأرض ظلمًا وجورًا! وهذا هو الذي نقوله اليوم، ولا نزال نقوله حتى يزول<lb/>الاستبداد أو نزول نحن!<lb/>والحقيقة أن ما نعمله الآن في الهند من ترك التعاون ومقاطعة الحكومة، إنما<lb/>كنا أمرنا به في مقابلة ظلم الولاة من المسلمين، لا في مقابلة الأجانب. ولو فهم<lb/>أساطين بريطانيا ودهاتها هذه الحقيقة لاعترفوا بأن مساهلة المسلمين ومداراتهم قد<lb/>بلغت منتهاها، وأنه لا ينبغي أن ينتظر منهم أكثر من هذا؛ إذ ليس وراءه إلا<lb/>الارتداد عن الإسلام أو النفاق فيه، ولا يمكنهم أن يفعلوا ذلك حبًّا في سواد عيون<lb/>البريطانيين (أو زرقتها) .<lb/>(للخطاب بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه البخاري.<lb/>(2) من سورة البقرة.<lb/>(3) أراد معاوية بن أبي سفيان أن يجعل ابنه يزيد خليفة بعده وأخذ يكره الناس على مبايعته فقام عبد الرحمن بن أبي بكر فرد عليه قائلاً: (أهرقلية؟ إذا مات كسرى قام كسرى مكانه، والله لا نفعل أبدا) .<lb/>(4) المنار: ليس هذا من قبيل الحصر بل ما اتفق من الروايات التي تنقل للأسوة والقدوة، وإلا فالمنكرون للمنكر لم يكن حصرهم ممكنًا.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p388" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3378.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسني عبد الهادي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من الخرافات إلى الحقيقة</head>
               <lb/>(9)<lb/>
               <lb/>بابك ومذهبه:<lb/>في أوائل خلافة المأمون ظهر في ولاية (مازندران) رجل اسمه بابك. وفي<lb/>تلك الآونة كان العرب مشغولين باختلافات داخلية. لذلك صمم الرجل أن يستفيد من<lb/>ذلك الاضطراب إعادة السلطنة الفارسية. وكان هذا المتخيل من طائفة مجوسية<lb/>اسمها (خرميه) .<lb/>وخلاصة مذهبه: هدم قواعد الأخلاق من أساسها؛ لأن الأخلاق أساس الدين.<lb/>ثم طفق ينشر عقيدة التناسخ، وعندما كثر أتباعه اعتصم في قلعة منيعة في<lb/>مازندان، وأخذ ينشر تعاليمه منها، وكان بين آونة وأخرى يخرج من قلعته وينهب<lb/>القرى والبلاد المجاورة، ويقتل الرجال ويأسر النساء، فكان قتل النفوس والزنا<lb/>وجميع المحرمات مباحة دينًا في مذهب بابك وبهذا كثر أتباعه.<lb/>ظل هذا الرجل في قلعة (بذر) عشرين سنة ينفث منها سمومه بين العرب<lb/>المسلمين لتجرئتهم على مخالفة أحكام الدين الإسلامي لأجل أن تنحل الرابطة التي<lb/>بينهم، وعندئذ لا يجد الساعون لإعادة المجد الفارسي أمامهم معارضين أشداء. ثم<lb/>أرسل الخليفة المعتصم عام 223 قائدًا تركيًّا اسمه (آفشين) للقضاء على هذا<lb/>الرجل فَوُفِّقَ لإراحة المسلمين من وجوده. ولكنه لم يستطع أن يقلع ما بذره من<lb/>الشرور في أدمغة العوام فلم تنقض سنة 260 إلا وقد ظهر مذهب آخر اسمه<lb/>(مذهب القرامطة) في زمان مُلكْشَاه أحد ملوك السلجوقيين في مازندران أيضًا.<lb/>وكان نبات هذا المذهب من الجذور السامة التي غرسها بابك<lb/>***<lb/>خروج الإسلامية عن صبغتها الأولى ومن السبب؟<lb/>إن شدة الأمويين في السياسة وحيلهم للاغتصاب قَلَبَ أفكار المسلمين عليهم.<lb/>فكان الإيرانيون والعراقيون ظمآنين للانتقام منهم، ولا سيما مظالم الحجاج وعبد<lb/>الله بن زياد فقد كانت من أهم الأسباب لانقلاب الأفكار على بني أمية؛ لأن الشدة<lb/>والبطش في الإدارة تنتج ضد ما يُرَاد منها دائمًا، فإن أنالت الجبارين شيئًا من<lb/>مُبْتَغَاهم عاجلاً، فلا بد أن تنعكس القضية بعد حين ويتباعد عنهم الناس. وبعد أن<lb/>يبقوا منفردين يُبطش بهم كما بطشوا بغيرهم، هذه قاعدة عامة جاء مفعولها في كافة<lb/>أدوار التاريخ.<lb/>وجملة القول: إن شدة الإدارة في زمان بني أمية كانت من جملة الأسباب<lb/>التي حملت رجال الفرس على العمل باسم الدين والانتقام فظهرت أحزاب متعددة<lb/>ظاهرها ديني وباطنها سياسي يراد به تفكيك عُرَى الإسلام والمسلمين، وأهم هذه<lb/>الفرق:<lb/>(1) الشيعة (2) الإمامية (3) الكاملية (4) العليائية (5) المغيرية (6) الهاشمية (7) اليونسية (8) المفوضة.<lb/>***<lb/>الشيعة<lb/>كان دعاتها يدعون أن الإمامة والخلافة أو الوصاية خفية أو جلية منحصِرة في<lb/>علي بن أبي طالب وأولاده، ويرفضون أساس الانتخاب والبيعة ويعدون الخلافة<lb/>من أركان الدين ويحيلون ترك النبي صلى الله عليه وسلم إياها بدون بيان ولا<lb/>وصية. إن بعض الشيعة لم يبعدوا عن أهل السنة كثيرًا مثل الجعفريين ومنهم أهل<lb/>إيران ولكن هناك غلاة الشيعة الذين يبغضون السني أكثر من بغضهم لليهودي<lb/>والنصراني! شيء غريب. إن عملهم هذا مخالفة صريحة لأفكار سيدنا علي بن أبي<lb/>طالب الذي يدّعون الانتصار له، وقد آن الأوان للعدول عن سياسات باطنها غير<lb/>ظاهرها، فليتنبه المسلمون [1] ! ! !<lb/>***<lb/>الإمامية<lb/>أول اختلاف ظهر بين المسلمين نشأ من مسألة الإمامة. نعم إن نارها أُطفئت<lb/>في (سقيفة بني ساعدة) يوم بويع الصديق. إلا أن ذلك كان ظاهريًّا ودليلنا الفرق<lb/>المتعددة التي ظهرت بعد ذلك.<lb/>ادعى بعض الناس أن هناك نصًّا نبويًّا على إمامة سيدنا علي، وأنه أفضل<lb/>الأنبياء والأولياء بعده صلى الله عليه وسلم وأن لأولاده وأحفاده ما له من الفضيلة<lb/>والرجحان. ويتهم هؤلاء أبا بكر وعمر وعثمان بغصب حقوق أبي الحسنين.<lb/>يزعم هؤلاء أن الإمامة مُنْحَصِرَة في اثني عشر إمامًا من أحفاد علي<lb/>المرتضى وأنه ظهر منهم إلى اليوم أحد عشر، وأن الثاني عشر موجود إلا أنه لم<lb/>يظهر إلى الآن، وأنه سيظهر يوم يعم الظلم وجه الأرض، فيملأها نورًا وعدلاً.<lb/>هذه العقيدة شبيهة بعقيدة الفُرس في (هرمز) لأن العجم كانوا يعتقدون أنه عندما<lb/>يسود الباطل على الحق يظهر (هرمز) وينصر الحق على الباطل.<lb/>فهذه الخرافة قد دخلت على الإسلام من إيران أيضًا. ولكنهم بدَّلُوا باسم<lb/>(هرمز) اسمًا عربيًّا هو (المهدي والقائم المنتظر) ويزعم هؤلاء أن اسم علي كان<lb/>مذكورًا في القرآن الشريف، وأن عثمان ذا النورين أخرجه منه حين الجمع.<lb/>وإلى القارئ الكريم الآيات المزعوم إخراجها من القرآن الشريف [2] :<lb/>***<lb/>ما افتراه بعض الزنادقة على القرآن<lb/>(يا أيها الذين آمنوا بالنورين أنزلناهما يتلوان عليكم آياتي ويحذرانكم عذاب<lb/>يوم عظيم. نوران بعضهما من بعض وأنا السميع العليم. إن الذين يوفون بعهد الله<lb/>ورسوله في آيات (؟) لهم جنات النعيم. والذين كفروا من بعد ما آمنوا بنقضهم<lb/>ميثاقهم وما عاهدهم الرسول عليه يقذفون في الجحيم. ظلموا أنفسهم وعصوا الوحي<lb/>الرسول (؟) أولئك يسقون من حميم. إن الله الذي نور السموات والأرض بما شاء<lb/>واصطفى من الملائكة والرسل (؟) وجعل من المؤمنين (؟) أولئك في خلقه يفعل<lb/>الله ما يشاء. لا إله إلا هو الرحمن الرحيم. قد مكر الذين من قبلهم برسلهم فأخذتهم<lb/>بمكرهم إن أخذي شديد أليم. إن الله قد أهلك عادًا وثمودًا بما كسبوا وجعلهم لكم<lb/>تذكرة أفلا تتقون. ليكون لكم آية وإن أكثركم فاسقون، إن الله يجمعهم يوم الحشر<lb/>فلا يستطيعون الجواب حين يسألون، إن الجحيم مأواهم وإن الله عليم حكيم. يا<lb/>أيها الرسول بلغ إنذاري فسوف يعلمون، قد خسر الذين كانوا عن آياتي وحكمي<lb/>معرضون (؟) مثل الذين يوفون بعهدك إني جزيتهم (؟) جنات النعيم، إن الله<lb/>لذو مغفرة وأجر عظيم، وأن عليًّا لمن المتقين، وإنا لنوفيه حقه يوم الدين. ما<lb/>نحن عن ظلمه غافلين، وكرمناه على أهلك أجمعين، فإنه وذريته لصابرون، وإن<lb/>عدوهم إمام المجرمين، قل للذين كفروا بعد ما آمنوا طلبتم زينة الحياة الدنيا<lb/>واستعجلتم بها ونسيتم ما وعدكم الله ورسوله ونقضتم العهود من بعد توكيدها وقد<lb/>ضربنا لكم الأمثال لعلكم تهتدون، يا أيها الرسول إنا أنزلنا إليك آيات بينات فيها<lb/>من يتوفه مؤمنًا (؟) ومن يتوله بعدك يظهرون (؟) فأعرض عنهم إنهم<lb/>معروضون، إنا لهم محضرون، في يوم لا يغني عنهم شيء ولا هم يرحمون، إن<lb/>لهم في جهنم مقامًا عنه لا يعدلون (؟) فسبح باسم ربك وكن من الساجدين، ولقد<lb/>أرسلنا موسى وهارون بما استخلف فبغوا هارون (؟) فصبر جميل (؟)<lb/>فجعلنا منهم القردة والخنازير، ولعناهم إلى يوم يبعثون. فاصبر فسوف يبصرون،<lb/>ولقد آتيناك الحكم كالذين من قبلك من المرسلين، وجعلنا لك منهم وصيا لعلهم<lb/>يرجعون، ومن يتول عن أمري فإني مرجعه (؟) فليتمتعوا بكفرهم قليلا، فلا<lb/>تسأل عن الناكثين، يا أيها الرسول قد جعلنا لك في أعناق الذين آمنوا عهدًا فخذه<lb/>وكن من الشاكرين.<lb/>إن عليًّا قانتًا بالليل ساجدًا (؟) يحذر الآخرة ويرجو ثواب ربه. قل هل<lb/>يستوي الذين ظلموا وهم بعذابي يعلمون (؟) سيجعل الأغلال في أعناقهم وهم على<lb/>أعمالهم يندمون، إنا بشرناك بذرية صالحين، وإنهم لأمرنا لا يخلفون، فعليهم مني<lb/>صلوات ورحمة أحياء وأمواتًا يوم يبعثون، وعلى الذين سلكوا مسلكهم مني رحمة،<lb/>وهم في الغرفات آمنون، والحمد لله رب العالمين [*] اهـ.<lb/>ومن نظر هذه العبارات يرى لأول وهلة أن لا علاقة بينها وبين القرآن الكريم.<lb/>وما سبّب تلفيقها إلا تفريق كلمة المسلمين. ليتهيأ للفرس إعادة مجد إيران أثناء<lb/>اشتغال الأمة بالخصام [3] .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المترجم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسني عبد الهادي<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: قد أخطأ المؤلف خطأً ظاهرًا في جعله الشيعة فرقة مستقلة غير الإمامية وجعلها منقسمة إلى معتدلين كالجعفرية - وهم شيعة إيران - وإلى غلاة لم يذكر أين هم ولا ما اسمهم، فالجعفرية إذًا غير الإمامية، والصواب أن الجعفرية هم الإمامية، وأن الشيعة مقسم لا قسم، فمن أقسامها الإمامية الجعفرية، ومنها الزيدية وهم أشدهم اعتدالاً وأقربهم من أهل السنة، ومنها الفرق الأخرى التي ذكرها وغيرها، ثم إنه قد نقض ما بناه من جعل جميع ما أنكره على الشيعة والظاهرية والباطنية نابعًا من إيران وصادرًا عن روح الإيرانية المجوسية وقد نبهنا من قبل وبيَّنا أن هذا البحث كله تاريخي، وأن روح الجامعة الإسلامية قد استيقظت في جميع المسلمين وطفقت تصلح ما أفسد الدهر بينهم.<lb/>(2) إن هذا مما افتراه بعض الروافض وسموه سورة، ولم يكن مفتريها متقنًا للغة العربية فجاءت في غاية الضعف والركاكة على أن أكثر ألفاظها منقولة من سور أخرى ولكنه لم يحسن التأليف بينها، ولم يضعها في مواضعها اللائقة بها فكثر خطأه في مفرداتها وأساليبها، وظن أنه حاكى القرآن، وأبطل حجة الإعجاز بتقليده في الفواصل لآياته لظنه أنه لا يمتاز على كلام البشر إلا بفواصله، ومن سوء حظه وحظ فرقته أنه جمع بين ضعف العقل والفهم والحرمان من العلم، فخاطب المؤمنين بقوله (وإن أكثركم فاسقون) ولو شئت أن أبين أغلاطه اللغوية النحوية والبيانية لألفت فيها كتابًا وناهيك بقوله: أنزلنا إليك آيات بينات فيها من يتوفه مؤمنًا ومن يتوله من بعدك يظهرون! وقوله: ولقد أرسلنا موسى وهارون بما استخلف فبغوا هارون فصبر جميل! وناهيك بقوله: إن عليًّا قانتًا بالليل ساجدًا يحذر الآخرة ويرجو ثواب ربه قل هل يستوي الذين ظلموا وهم بعذابي يعلمون! تأمل أيها القارئ كيف حرف بهذه الصفة قول الله تعالى: [أَمَّنْ هُوَ قَانِتٌ آنَاءَ اللَّيْلِ سَاجِداً وَقَائِماً يَحْذَرُ الآخِرَةَ وَيَرْجُو رَحْمَةَ رَبِّهِ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ] (الزمر: 9) .<lb/>(*) انتهت الأفيكة الركيكة، وقد نبهنا بعلامة الاستفهام إلى أقبح ذلك فيها، ولظهور ذلك لكل أحد لم يعدها أحد شبهة تحتاج إلى الرد عليها لا من المسلمين ولا من غيرهم.<lb/>(3) حاشية للمترجم: إن هذه الطريقة هي نفس الطريقة التي سلكها نصارى سورية الذين تعلموا في المدارس الأجنبية: الإيرانيون قصدوا إعادة مجد كسرى ففرقوا بين أكابر الصحابة وقصد نصارى السوريين إعادة مجد قيصر الرومان ففرقوا بين العرب والترك بحجة العربية فما كانت النتيجة بعد أن نالوا مبتغاهم؟ تركوا العرب والعربية وأصبحوا إنجليزا وفرنسيين وهذه غاية من يستعجل الشيء قبل أن يستكمل وسائطه، الفرس أسسوا دولة العباسيين ثم الصفويين ونالوا المبتغى ونصارى سورية أيضًا أسسوا فيها حكومتي الإنجليز والإفرنسيس ونالوا المقصد وفي الحالتين خسر العرب المسلمين وفي الحالتين كانوا آلة لزوال حاكميتهم ولحد اليوم قل من يعتبر.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p393" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3379.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى عبد الرازق</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذكرى رينان في الجامعة المصرية</head>
               <lb/>محاضرة الشيخ مصطفى عبد الرازق في رينان والأفغاني<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>كلمة المنار في المحاضرة [*]<lb/>تفصيل لرأي السيد جمال الدين في أن الحضارة والحكمة منوطتان بالدين:<lb/>تقدم أن الأستاذ الشيخ مصطفى عبد الرازق قد استنبط مما فهمه من كلام السيد<lb/>الذي خلص إليه من ثلاث ترجمات أنه بعد وصوله إلى باريس في سنة 1883 دخل<lb/>طورًا جديدًا تغير فيه اعتقاده ورأيه في الإسلام، وكونه منشأ العلم والحكمة<lb/>والعمران، وبيَّنا أن ما نقله إلينا من الترجمة الثالثة لكلام السيد فيه ما يدل على<lb/>خلاف ذلك، وأن فهمنا مُؤَيَّد بما نقله لنا عنه من عاشروه قبل سنة 1883 وبعدها<lb/>وبآثاره بعدها، وأهمها جريدة (<title level="j" change="#d2e191">العروة</title> الوثقى) التي أنشأها بباريس في أوائل سنة<lb/>1884 عقب رده على رينان، وشهادة هذا له بالفلسفة والعرفان، لظنه أنه (آريّ)<lb/>من عنصر الأفغان.<lb/>نسبة هذه الجريدة إلى السيد جمال الدين متواترة؛ لأن ألوفًا من النُّسَخ كانت<lb/>تُوَزَّع منها في عهده في أقطار الأرض كلها، ولا يزال في الناس من يحفظ نسخها<lb/>الأصلية، ومَن نَسَخَها عنها مثلنا، على أنها طبعت بعد ذلك برمتها. وقد صرح<lb/>في فاتحة العدد الأول منها بأنه هو المنشئ لها والمدير لسياستها، والشيخ محمد<lb/>عبده وإن كان رئيس تحريرها، لم يكن يخرج فيها عن رأيه بل كان يعبر عنه،<lb/>وكثيرًا ما كان يتلقاه منه، وكان الغرض منها معالجة ما طرأ من الضعف على<lb/>المسلمين وإرشادهم إلى الوسائل التي يستعيدون بها قوتهم ومجدهم وحضارتهم<lb/>وإنقاذ بلادهم من الأجانب، ووقاية دينهم مما يهدده من النوائب، وقد اعتمد في ذلك<lb/>كله على إرشاد القرآن وهدايته، والرجوع في فهمه والعمل به إلى منهج الخلفاء<lb/>الراشدين وسائر السلف الصالح.<lb/>ومن المعلوم بالضرورة أن هذا الغرض لا يتم في هذا العصر إلا بالعلوم<lb/>والفنون الرائجة في أوروبة وأمريكة والتي هي منشأ قوتها وحضارتها.<lb/>أفرأيت لو كان السيد جمال الدين رجع بباريس سنة 1883 عن رأيه في كون<lb/>الدين ولا سيما الإسلامي لا يتفق مع العلم والحكمة، أكان يبني سياسته في إعادة مجد<lb/>المسلمين على هذه الدعوة؟ كلا إنه لو دخل في الطور الذي استنبطه صاحب تلك<lb/>المحاضرة، لجعل دعوته فلسفية محضة مشوبة بفصل الدين من السياسة، وبالتشكيك<lb/>في الدين أو الصد عنه، كما فعل النصارى في أوروبة من قبل، وكما يفعل مقلدتهم<lb/>من متفرنجة المصريين والترك والفرس.<lb/>لكنه لم يفعل ذلك بل جعل دعوة الإصلاح كلها قائمة على إحياء هداية القرآن<lb/>وصحيح السنة، وسيرة السلف الصالح من الأمة، وهذه حجتنا الناهضة على أن ما<lb/>سلم به لرينان من اضطهاد بعض المسلمين للعلم إنما كان بسوء فهمهم للإسلام،<lb/>وأن الإسلام المشوب بالبدع والأهواء هو الذي يناهض الحكمة والعلم لا إسلام<lb/>القرآن الذي كان المسلمون يفهمونه في إبان سلطان الدولة العربية قبل تغلب العجم<lb/>عليهم وتحكمهم في دينهم ودنياهم، كما نقلنا التصريح بذلك عن الأستاذ الإمام<lb/>بالإجمال، وأحلنا على كتابه (الإسلام والنصرانية) لمن يريد التفصيل، وننقل هنا<lb/>بعض الشواهد على ذلك من أشهر مقالات (العروة الوثقى) التي لا انفصام لها.<lb/>(الشاهد الأول)<lb/>من العدد الثاني الذي صدر بباريس في 20 مارس سنة 1884.<lb/>جاء في أواخر مقالة (الجنسية والديانة الإسلامية) من هذا العدد ما نصه:<lb/>(ولو أن حاكمًا صغيرًا بين قوم مسلمين من أي جنس كان تبع الأوامر الإلهية وثابر<lb/>على رعايتها، وأخذ الدهماء بحدودها، وضرب بسهمه مع المحكومين في الخضوع<lb/>لها، وتجافى عن الاختصاص بمزايا الفخفخة الباطلة - لأمكنه أن يحوز بسطة في<lb/>الملك وعظمة في السلطان، وأن ينال الغاية من رفعة الشأن في الأقطار المعمورة<lb/>بأرباب هذا الدين، ولا يتجشم في ذلك أتعابًا ولا يحتاج إلى بذل النفقات ولا تكثير<lb/>الجيوش ولا مظاهرة الدول العظيمة، ولا مداخلة أعوان التمدن وأنصار الحرية<lb/>ويستغني عن كل هذا بالسير على نهج الخلفاء الراشدين والرجوع إلى الأصول<lb/>الأولى من الديانة الإسلامية القويمة، ومن سيره هذا تنبعث القوة، وتتجدد لوازم<lb/>المنعة.<lb/>أكرر عليك القول بأن السبب هو أن الدين الإسلامي لم تكن وجهته كوجهة<lb/>سائر الأديان إلى الآخرة فقط، ولكنه مع ذلك أتى بما فيه مصلحة العباد في دنياهم<lb/>وما يكسبهم السعادة في الدنيا والتنعيم في الآخرة وهو المعبر عنه في الاصطلاح<lb/>الشرعي بسعادة الدارين) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ثم ختم المقالة بهذه الجملة (فإذا رجع الوازعون في الإسلام إلى قواعد<lb/>شرعهم وساروا سيرة الأولين السابقين لم يمض قليل من الزمان إلا وقد آتاهم الله<lb/>بسطة في الملك وألحقهم في العزة بالراشدين من أئمة هذا الدين، وفقنا الله للسداد،<lb/>وهدانا سبيل الرشاد) .<lb/>(الشاهد الثاني)<lb/>من العدد 3 المؤرخ في 27 مارس سنة 1884.<lb/>في هذا العدد مقال طويل جعلنا عنوانه في تاريخ الأستاذ الإمام (ماضي الأمة<lb/>وحاضرها، وعلاج عللها) ذكر فيه خلاصة آراء أهل العصر في ترقية الأمم من<lb/>نشر الجرائد وإنشاء المدارس، وتعميم المعارف، وبيَّن أن هذا العلاج في<lb/>المصريين والعثمانيين لم يأت بالمطلوب من الحرية والعزة والاعتصام من استذلال<lb/>الأجانب إذ كان تقليدًا لم تكن له غاية إلا نسف ثروتهم، وأن المتشدقين منهم بألفاظ<lb/>الحرية والوطنية والجنسية وما شاكلها يصوغونها في عبارات متقطعة بتراء لا<lb/>تعرف غايتها، ولا تدرك بدايتها، وإن المقلدين من كل أمة المنتحلين لأطوار<lb/>غيرهم يكونون فيها منافذ وكوى لتطرق الأعداء إليها، وتكون مداركهم مهابط<lb/>الوساوس، ومخازن الدسائس، بل يكونون بما أفعمت أفئدتهم من تعظيم الذين<lb/>قلدوهم، واحتقار مَن لم يكن على مثالهم، شؤمًا على أبناء أمتهم، يذلونهم<lb/>ويحقرون أمرهم، ويستهينون بجميع أعمالهم. إلى أن قال: ولهذا لو طرق<lb/>الأجانب أرضًا لأية أمة ترى هؤلاء المتعلمين فيها يقبلون عليهم، ويعرضون<lb/>أنفسهم لخدمتهم إلخ (ثم بين رأيه بما نصه) : (لا أطيل عليك بحثًا، ولا<lb/>أذهب بك في مجالات بعيدة من البيان، ولكني أستلفت نظرك إلى سبب يجمع<lb/>الأسباب، ووسيلة تحيط بالوسائل: أرسل طرفك إلى نشأة الأمة التي خملت بعد<lb/>النباهة وضعفت بعد القوة، واسترقت بعد السيادة، وضيمت بعد المنعة، وتبين<lb/>أسباب نهوضها الأول حتى تتبين مضارب الخلل، وجراثيم العلل، فقد يكون ما<lb/>جمع كلمتها، وأنهض همم آحادها ولحم ما بين أفرادها، وصعد بها إلى مكانة<lb/>تشرف منها على رءوس الأمم وتسوسهم وهى في مقامها بدقيق حكمتها - إنما هو<lb/>دين قويم الأصول محكم القواعد شامل لأنواع الحكم، باعث على الألفة، داع إلى<lb/>المحبة، مُزَكٍّ للنفوس مطهِّر للقلوب من أدران الخسائس، مُنَوِّر للعقول بإشراق<lb/>الحق من مطالع قضاياه، كافل لكل ما يحتاج إليه الإنسان من مباني الاجتماعات<lb/>البشرية وحافظ وجودها، وينادي بمعتقديه إلى جميع فروع المدنية. فإن كانت<lb/>هذه شرعتها، ولها وردت، وعنها صدرت، فما تراه من عارض خللها<lb/>وهبوطها عن مكانتها إنما يكون من طرح تلك الأصول ونبذها ظهريًّا، وحدوث بدع<lb/>ليست منها في شيء، أقامها المعتقدون مقام الأصول الثابتة، وأعرضوا عما يرشد<lb/>إليه الدين، وعمَّا أتى لأجله، وما أعدته الحكمة الإلهية له، حتى لم يبق منه إلا أسماء<lb/>تذكر وعبارات تقرأ. فتكون هذه الحادثات حجابًا بين الأمة وبين الحق الذي تشعر<lb/>بندائه أحيانًا بين جوانحها <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>) .<lb/>(فعلاجها الناجع إنما يكون برجوعها إلى قواعد دينها والأخذ بأحكامه على ما<lb/>كان في بدايته، وإرشاد العامة بمواعظه الوافية بتطهير القلوب وتهذيب الأخلاق،<lb/>وإيقاد نيران الغيرة وجمع الكلمة وبيع الأرواح لشرف الأمة؛ ولأن جرثومة الدين<lb/>متأصلة في النفوس بالوراثة من أحقاب طويلة والقلوب مطمئنة إليه، وفي زواياها<lb/>نور خفي من محبته، فلا يحتاج القائم بإحياء الأمة إلا إلى نفخة واحدة يسري نفثها<lb/>في جميع الأرواح لأقرب وقت، فإذا قاموا لشؤونهم، ووضعوا أقدامهم على طريق<lb/>نجاحهم، وجعلوا أصول دينهم الحقة نُصْبَ أعينهم، فلا يعجزهم بعد أن يبلغوا<lb/>بسيرهم منتهى الكمال الإنساني <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>)<lb/>(ومن طلب إصلاح أمة شأنها ما ذكرنا بوسيلة سوى هذه فقد ركب بها<lb/>شططًا وجعل النهاية بداية، وانعكست التربية وخالف فيها نظام الوجود فينعكس<lb/>عليه القصد ولا يزيد الأمة إلا نحسًا، ولا يكسبها إلا تعسًا) .<lb/>(هل تعجب أيها القارئ من قولي: إن الأصول الدينية الحقة المبرأة عن<lb/>محدثات البدع تنشئ للأمم قوة الاتحاد وائتلاف الشمل وتفضيل الشرف على لذة<lb/>الحياة، وتبعثها على اقتناء الفضائل، وتوسيع دائرة المعارف، وتنتهي بها إلى<lb/>أقصى غاية في المدنية؟ إن عجبت فإن عجبي من عجبك أشد. هل نسيت تاريخ<lb/>الأمة العربية وما كانت عليه قبل بعثة الدين من الهمجية والشتات، وإتيان الدنايا<lb/>والمنكرات حتى إذا جاءها الدين فوحدها وقوَّاهَا وهَذَّبَهَا، ونَوَّرَ عقولها وقَوَّم أخلاقها<lb/>وسدَّد أحكامها، فسادت على العالم، وساست من تولته سياسة العدل والإنصاف،<lb/>وبعد أن كانت عقول أبنائها في غفلة عن لوازم المدنية ومقتضياتها نبهتها شريعتها<lb/>وآيات دينها إلى طلب الفنون المتنوعة والتبحر فيها، ونقلوا إلى بلادهم طب بقراط<lb/>وجالينوس وهندسة إقليدس وهيئة بطليموس وحكمة أفلاطون وأرسطو، وما كانوا<lb/>قبل الدين في شيء من هذا، وكل أمة سادت تحت هذا اللواء إنما كانت قوتها<lb/>ومدنيتها في التمسك بأصول دينها <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>) .<lb/>(تنبيه) إن هذه الجملة وحدها نص صريح في الرد على مزاعم رينان في<lb/>الإسلام على القاعدة التي بيَّناها. وعلى خطأ الأستاذ الشيخ مصطفي عبد الرازق<lb/>فيما فهمه من الترجمة الثالثة من رده.<lb/>(الشاهد الثالث)<lb/>من العدد الرابع المؤرخ في 3 إبريل 1884.<lb/>المقالة الاجتماعية لهذا العدد في المقابلة بين الإسلام والنصرانية وأتباعهما في<lb/>فنون الحرب، وكيف انحصرت في اتباع دين الزهد والسلم، وبعد أن بيَّن سبب<lb/>عناية الشعوب الأوربية في القتال وفنونه وآلاته خلافًا لتعاليم دينهم، قال: (أما<lb/>المسلمون فبعد أن نالوا في نشأة دينهم ما نالوا وأخذوا من كل كمال حربي حظًّا،<lb/>وضربوا في كل فخار عسكري بسهم، بل تقدموا سائر الملل في فنون المُقَارَعَة،<lb/>وعلوم النزال والمكافحة، ظهر فيهم أقوام بلباس الدين وأبدعوا فيه وخلطوا بأصوله<lb/>ما ليس منها، فانتشرت بينهم قواعد الجبر وضربت في الأذهان حتى اخترقتها<lb/>وامتزجت بالنفوس حتى أمسكت بعنانها عن الأعمال، هذا إلى ما أدخله الزنادقة<lb/>فيما بين القرن الثالث والرابع وما أحدثه السوفسطائية الذين أنكروا مظاهر الوجود<lb/>وعدُّوها خيالات تبدو للنظر ولا تثبتها الحقائق، وما وضعه كذبة النقل من<lb/>الأحاديث ينسبونها إلى صاحب الشرع صلى الله عليه وسلم ويثبتونها في الكتب<lb/>وفيها السم القاتل لروح الغيرة، وأن ما يلصق منها بالعقول يوجب ضعفًا في الهمم<lb/>وفتورًا في العزائم.<lb/>وتحقيق أهل الحق وقيامهم ببيان الصحيح والباطل من كل ذلك لم يرفع تأثيره<lb/>عن العامة خصوصًا بعد حصول النقص في التعليم والتقصير في إرشاد الكافة إلى<lb/>أصول دينهم الحقة، ومبانيه الثابتة التي دعا إليها النبي وأصحابه، فلم تكن دراسة<lb/>الدين على طريقها القويم إلا منحصرة في دوائر مخصوصة وبين فئة معينة. لعل<lb/>هذا هو العلة في وقوفهم بل المُوجِب لتقهقرهم وهو الذي نعاني من عنائه اليوم ما<lb/>نسأل الله السلامة منه) .<lb/>(إلا أن هذه العوارض التي غشيت الدين وصرفت قلوب المسلمين عن<lb/>رعايته وإن كان حجابها كثيفًا لكن بينها وبين الاعتقادات الصحيحة التي لم يحرموها<lb/>بالمرة تدافع دائم وتغالب لا ينقطع، والمنازعة بين الحق والباطل كالمدافعة بين<lb/>المرض وقوة المزاج، وحيث إن الدين الحق هو أول صبغة صبغ الله بها نفوسهم،<lb/>ولا يزال وميض برقه يلوح في أفئدتهم بين تلك الغيوم العارضة، فلا بد يومًا أن<lb/>يسطع ضياؤها ويقشع سحاب الأغيان، وما دام القرآن يُتْلَى بين المسلمين وهو<lb/>كتابهم المنزل، وإمامهم الحق، وهو القائم بأمرهم، بحماية حوزتهم، والدفاع عن<lb/>ولايتهم، ومغالبة المعتدين، وطلب المَنَعَة من كل سبيل، لا يعين لها وجهًا، ولا<lb/>يخصص لها طريقًا - فإننا لا نرتاب في عودتهم إلى مثل نشأتهم، ونهوضهم إلى<lb/>مقاضاة الزمان ما سلب منهم فيتقدمون على من سواهم في فنون الملاحمة والمنازلة<lb/>والمصاولة، حفظًا لحقوقهم وضنًّا بأنفسهم عن الذل، وملتهم عن الضياع، وإلى الله<lb/>تصير الأمور) .<lb/>(الشاهد الرابع)<lb/>من العدد الخامس المؤرخ في 10 إبريل 1884.<lb/>المقالة الاجتماعية لهذا العدد في الاعتصام وجمع كلمة المسلمين بيّن فيها هدي<lb/>الدين الإسلامي في الموضوع وأثره في سلف المسلمين وخلفهم، وشكا مما ألم بهم<lb/>من التفرق والانفصام بعد الوحدة والالتئام، وبيَّن سبب ذلك وبدأه بقوله: (بدأ<lb/>هذا الانحلال والضعف في روابط الملة الإسلامية عند انفصال الرتبة العلمية عن<lb/>رتبة الخلافة وقتما قنع الخلفاء العباسيون باسم الخلافة دون أن يحوزوا شرف العلم<lb/>والتفقه في الدين والاجتهاد أصوله وفروعه كما كان الراشدون رضي الله عنهم) .<lb/>(كثرت بذلك المذاهب وتشعب الخلاف من بداية القرن الثالث من الهجرة إلى حدٍّ<lb/>لم يسبق له مثيل في دين من الأديان، ثم انثلمت وحدة الخلافة فانقسمت إلى خلافة<lb/>عباسية في <placeName>بغداد</placeName>، وفاطمية في مصر والمغرب، وأموية في أطراف الأندلس.<lb/>تفرقت بهذا كلمة الأمة وانشقت عصاها وانحطت رتبة الخلافة إلى وظيفة الملك،<lb/>فسقطت هيبتها من النفوس، وخرج طلاب الملك والسلطان يدأبون إليه من وسائل<lb/>القوة والشوكة، ولا يرعون جانب الخلافة) .<lb/>(وزاد الاختلاف شدة وتقطعت الوشائج بينهم بظهور جنكيز خان وأولاده،<lb/>وتيمورلنك وأحفاده، وإيقاعهم بالمسلمين قتلاً وإذلالاً، حتى أذهلوهم عن أنفسهم<lb/>فتفرق الشمل بالكلية، وانفصمت عُرَى الالتئام بين الملوك والعلماء جميعًا <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> إلخ) .<lb/>إلى أن قال: (وكان الواجب على العلماء - قيامًا بحق الوراثة النبوية التي<lb/>شرفوا بها على لسان الشارع - أن ينهضوا لأحياء الرابطة الدينية ويتداركوا<lb/>الاختلاف الذي وقع في الملك <gap resp="#org_MS"/> إلخ)<lb/>(تنبيه) السيد جمال الدين يحقق أن السبب الأول لضعف المسلمين هو<lb/>انتقال الخلافة إلى غير العلماء المجتهدين في الدين خلافًا لرينان الذي يزعم أن<lb/>سبب ضعف المسلمين هو دينهم حتى إنه زعم أن العلماء الكبار من خلفاء العباسيين<lb/>كالمنصور والرشيد والمأمون كانوا مرتدين عن الإسلام في باطنهم الذي زعم أنه<lb/>اكتشفه هو بعد زهاء ألف سنة! !<lb/>(الشاهد الخامس)<lb/>من العدد السادس المؤرخ في 24 إبريل.<lb/>المقالة الاجتماعية لهذا العدد موضوعها (التعصب) بيَّن فيها حقيقة التعصب،<lb/>وهو القيام بالعصبية لحماية من تجمعهم رابطة نسب أو جنس أو وطن أو دين<lb/>بحماية أنفسهم من عدوان المخالفين لهم، وتعاونهم على القيام بمصالحهم ومنافعهم،<lb/>وبيَّن أنه وصف كسائر الأوصاف له حد اعتدال وطرفا تفريط وإفراط، وأن<lb/>الاعتدال فيه من أسمى الفضائل، كما أن الخروج عنه من أضر الرذائل، ثم قال ما<lb/>نصه وهو محل الشاهد:<lb/>(ثغثغ جماعة من متزندقة هذه الأوقات في بيان مفاسد التعصب الديني<lb/>وزعموا أن حمية أهل الدين لما يؤخذ به إخوانهم من ضيم، وتضافرهم لدفع ما يَلُمُّ<lb/>بدينهم من غاشية الوهن والضعف - هو الذي يصدهم عن السير إلى كمال المدنية<lb/>ويحجبهم عن نور العلم والمعرفة ويرمي بهم في ظلمات الجهل ويحملهم على الجور<lb/>والظلم والعدوان على من يخالفهم في دينهم. ومن رأي أولئك المتفقين أن لا سبيل<lb/>لدرء المفاسد واستكمال المصالح إلا بانحلال العصبة الدينية ومحو أثرها وتخليص<lb/>العقول من سلطة العقائد، وكثيرًا ما يرجفون بأهل الدين الإسلامي ويخوضون في<lb/>نسبة مذام التعصب إليهم) .<lb/>(كذب الخراصون ‍! إن الدين أول معلم، وأرشد أستاذ، وأهدى قائد للأنفس<lb/>إلى اكتساب العلوم والتوسع في المعارف، وأرحم مؤدب، وأبصر مروض يطبع<lb/>الأرواح على الآداب الحسنة والخلائق الكريمة، ويقيمها على جادة العدل، وينبه<lb/>فيها حاسة الشفقة والرحمة، خصوصًا دين الإسلام فهو الذي رفع أمة كانت من<lb/>أعرق الأمم في التوحش والقسوة والخشونة، وسما بها إلى أرقى مراقي الحكمة<lb/>والمدنية في أقرب مدة، وهي الأمة العربية) اهـ.<lb/>(تنبيه) هذا نص صريح في الرد على رينان أثبت فيه أن العرب بلغوا<lb/>أرقى مراقي الحكمة (الفلسفة) والمدنية بدينهم، ودليل على أن السيد جمال الدين<lb/>لم يتغير رأيه في الدين بباريس سنة 1883.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر بالعدد السابق ص 303.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p401" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3380.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخوارج والإباضية</head>
               <lb/>
               <lb/>راجعنا بعض أهل العلم فيما جاء في الجزء الرابع من رسالة (أهل<lb/>الصفة) لابن تيمية (276) من قتال أمير المؤمنين علي كرم الله وجهه<lb/>للمارقين، قال: إنه يدل على أن المراد بهم الخوارج ويخشى أن يكون في<lb/>نشر هذا تفريق بل إغراء بينهم وبين جيرانهم <gap resp="#org_MS"/> فقلنا: إن شيخ الإسلام بيَّن<lb/>في المنهاج أن عليًّا رضي الله عنه لم يكفر الخوارج بل قاتلهم لخروجهم عليه<lb/>وبدئهم إياه بالقتال وعاملهم معاملة الإسلام، وقد نقلنا عنه ذلك في المنار من<lb/>عهد غير بعيد. وقد قتل علي غيرهم من المرتدين الذين قالوا بألوهيته.<lb/>هذا وإن حديث المارقين المذكور في (ص 276) رواه البخاري في قوم<lb/>يخرجون في آخر الزمان، وقد تكلف في تأويله من حملوه على الخوارج على<lb/>أنه لم يبق من طوائف الخوارج إلا الإباضية المعتدلون. وهم من أشد<lb/>المسلمين استمساكًا بالإسلام وما يخالفون به أهل السنة فهم فيه كأهل كل<lb/>مذهب، عامتهم مقلدون، ومتعلموهم متأولون، وإذا كان جمهور أهل السنة لم<lb/>يكفروا غلاتهم المتقدمين، أفنفرق كلمة المسلمين بتكفير متأخريهم المعتدلين؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p402" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3381.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وفاة زعيم عربي علوي عظيم<lb/>السيد محمد علي الإدريسي</head>
               <lb/>
               <lb/>في منتصف شهر شعبان نعت إلينا أنباء عدن السيد محمد علي الإدريسي أمير<lb/>عسير وتهامة - <placeName>اليمن</placeName> السفلى - فشككنا كعشيرته وجماهير الناس هنا في صحة<lb/>الخبر، ولم نستيقن إلا في آخر شعبان، وكان سبب الشك أنه كان قد جاء قبل ذلك<lb/>بأشهر نبأ من <placeName>الحجاز</placeName> بوفاته ثم ظهر كذبه.<lb/>قد امتاز السيد محمد علي الإدريسي في عشيرته بمزايا عظيمة لا يجتمع مثلها<lb/>عادة إلا للأفراد الأفذاذ في الأجيال، كالذكاء والسخاء والشجاعة والحزم والإقدام،<lb/>مزايا مكنته من تأسيس مملكة مستقلة بنفسها في بلاد يتنازع الحكم والسلطان فيها<lb/>أقدم دولة عربية إسلامية - وهي دولة أئمة <placeName>اليمن</placeName> - وأقوى دولة إسلامية عسكرية -<lb/>وهي الدولة العثمانية- وقد اجتمعت الدولتان على مناوأته وقتاله واستعانت الدولة<lb/>العثمانية عليه بحكومة <placeName>الحجاز</placeName> فكان له الفلج والظفر، وبذلك تأيد حكمه واستقر.<lb/>الإدريسيون شيوخ طريقة صوفية، لا قواد جيوش ولا رجال أحكام<lb/>وسياسة، ولجدهم السيد أحمد بن إدريس شهرة ذائعة بالصلاح والولاية، وهو مدفون<lb/>بجوار (صبيا) عاصمة عسير، ولطريقته في تلك البلاد أتباع كثيرون يخضعون<lb/>لشيوخ الطريقة خضوعًا روحيًّا إذعانيًّا، لا يقبل أهله فيه بحثًا ولا برهانًا عقليًّا ولا<lb/>دينيًّا، كدأب عامة بلاد <placeName>اليمن</placeName> وإفريقيا، فمثل الإدريسية كمثل إخوانهم السنوسية.<lb/>ومما امتاز به السيد محمد علي - رحمه الله تعالى - على شيوخ طريقتهم في<lb/>هذا العصر أنه طلب العلم في الأزهر بجد وعناية فاستفاد في سنوات قليلة ما لا يدرك<lb/>أكثر المجاورين في هذا المعهد مثله في بضع عشرة سنة، بل ما يقصر عنه فيه أكثر<lb/>الشيوخ الذين يقضون عشرات السنين هنالك متعلمين ومعلمين، ذلك بأنه كان نَيِّر<lb/>العقل، مستقل الفكر، لم تَقْوَ خرافات الطريقة ولا طريقة التعليم الأزهري العقيمة<lb/>على أن تغلب على فطرته الزكية، ومن آيات ذلك أنه كان راضيًا عن المنار معجبًا<lb/>به كثير الثناء عليه، وقد اقتنى جميع مجلداته السابقة على الحرب العامة الكبرى التي<lb/>قطعت الصلة بيننا وبينه، ولما عادت في هذا العام جدَّد الاشتراك فيه، وكنا على<lb/>وشك بإرسال بقية المجلدات التي تجددت لإكمال مجموعته عنده، ومنها أنه عقد اتفاقًا<lb/>رسميًّا مع سلطان نجد كان من وسائله أنه هو على مذهب السلف في عقيدته، وقد هدم<lb/>القبة التي كانت مبنية على قبر جده معترفًا بأنها من البدع المخالفة للأحاديث<lb/>الصحيحة.<lb/>ذهب الفقيد إلى بلاد عسير بعد ما كان من طلبه للعلم بقصد الإرشاد والتعليم،<lb/>ولم يبلغنا عنه أنه كان مستشرفًا للإمارة والحكم، فكان إقبال الناس عليه عظيمًا،<lb/>وكانوا يتحاكمون إليه حيث لا حكم للدولة العثمانية في داخلية البلاد فيحكم بينهم<lb/>بالشرع على مذهب الإمام الشافعي الذي ينتمي إليه أكثر الناس هنالك، فارتابت فيه<lb/>الدولة العثمانية، فكان رجالها يكيدون له، ويذيعون عنه أنه يغش الناس بالدخل<lb/>والتلبيس وإظهار الكرامات المصنوعة، كزعمهم أنه يظهر للناس في بعض الليالي<lb/>أنوارًا كهربائية من أدوات يخفيها عنهم فيوهمهم أنها تفيض من صدره على وجهه،<lb/>وأمثال ذلك. والمعروف عنه أنه لم يكن يخطر بباله أن يخرج الدولة من البلاد<lb/>ليؤسس له ملكًا فيها، بل كان يريد مساعدتها على إدارتها وإصلاح شؤونها بنفوذه<lb/>الديني بشرط أن تكون أحكامها فيها شرعية محضة، وأن يلتزم حكامها<lb/>الإداريون والقضائيون شعائر الدين، لا كذلك الباشا الذي أرسلوه إليه ليفاوضه<lb/>فذهب مخاصرًا لامرأة إفرنجية بملابسها المعتادة، ومعها كلب لها فدخلت المسجد<lb/>مع الباشا وتبعها الكلب.<lb/>وقد أرسل الاتحاديون إليه بعد إعلان الدستور الشيخ توفيق خوجه العالم<lb/>السائح المشهور ليكشف لهم حقيقته، وكان يعرف شخصه إذ كانا مجاورين في<lb/>الأزهر، فكتب إليهم بما وقف عليه من حسن نيته وكذب الطاعنين فيه، وأخبروني<lb/>بذلك في نادي نور عثمانية بالآستانة فذكرته للصدر الأعظم حسين حلمي باشا فرمى<lb/>الشيخ توفيقًا بالبلاهة والغفلة، ولكن التهمة إغراء، وفي الحكم النبوية: (إن<lb/>الأمير إذا ابتغى الريبة في الناس أفسدهم) رواه أبو داود والحاكم عن أربعة من<lb/>الصحابة رضي الله عنهم.<lb/>وقف الرجل على كيد رجال الدولة له فأخذ حذره وأجمع أمره على المقاومة،<lb/>وانتهى ذلك بالحرب، فقتل في معركة واحدة من عسكر الدولة بعدد جميع رجاله،<lb/>وعجزت الدولة مع إمام <placeName>اليمن</placeName> وشريف <placeName>مكة</placeName> عن القضاء عليه، بل كان ذلك هو<lb/>السبب لرسوخ قدمه وتوطيد سلطانه.<lb/>وقد أنكر المسلمون عليه في كل قطر مصافاته للحكومة الإيطالية في أثناء<lb/>حربها لطرابلس واستمداد للسلاح والمال منها. وكان بعض العقلاء يجيب هؤلاء<lb/>المنكرين بأنه لا حرج على مَن يأخذ من الأجنبي. وإنما الحرج على من يعطيه،<lb/>وهو لم يعط أحدًا شيئًا ولم يساعد إيطالية على أهل <placeName>طرابلس</placeName> ولا على الترك بشيء.<lb/>ثم أنكروا عليه موالاته للدولة البريطانية في أثناء الحرب الكبرى وأخذه منها<lb/>السلاح والمال، ولذلك كافأته بإعطائه ثغر الحديدة، وأجاب عنه المحبون له بأن<lb/>اتفاقه مع الإنجليز لم يكن إلا كاتفاقه مع الطليان من قبل، وهو أن يأخذ ولا يعطي،<lb/>فلم يرض أن يقاتل الترك وإنما التزم للإنجليز أن لا يساعدهم أيضًا، وقيل: إنه<lb/>كان يسمح للأهالي بإمدادهم بالقوت؛ وأن الإنجليز عاتبوه على ذلك فأجاب بأنه لم<lb/>يساعدهم بنفسه، ولم يدخل في مواد الاتفاق أن يمنع الأهالي من الاتجار معهم،<lb/>ولكن يقال: إن في اتفاقه معهم الاعترافَ لهم بحماية سواحله.<lb/>وقد نقل إلينا عنه أنه قال: إنه لا يستحل أن يبدأ أحدًا من المسلمين بقتال،<lb/>وإنما يقاتل من يقاتله، فحكم الأقوام والشعوب عنده كحكم الأفراد، فاعتداء بعضها<lb/>على بعض كاعتداء الصائل إذا لم يمكن دفعه إلا بالقتل أبيح قتله كما هو مقرر في<lb/>الفقه.<lb/>ولكن لا ندري أكان يلتزم الدفاع في حربه لإمام <placeName>اليمن</placeName> ويقف فيه عند حد<lb/>الضرورة؟ كيف وقد روي أنه استولى على عدة مواقع من مملكة الإمام؟ وأنه كان<lb/>يطمع في أخذ سائر البلاد التي يقطنها الشافعية. ولو كان يعتقد صحة إمامة الإمام<lb/>يحيى أو السلطان التركي لما كان لاجتهاده هذا وجه شرعي؛ لأن الإمام الحق هو<lb/>صاحب السلطان فلا يعد إخضاعه البلاد صيالاً.<lb/>كانت الروايات التي تصل إلينا في التنازع والتقاتل بينه وبين الإمام متعارضة<lb/>وقد سعينا للتأليف والاتفاق بينهما قبل الحرب العامة وبعدها، وكنا نرجو أن نبلغ<lb/>هذه الغاية بالرغم من أولي الدسائس بينهما الذين كانوا يمنون كلاًّ منهما بمساعدته<lb/>على الآخر إذا هو واتاهما، ولكن الله توفاه إليه قبل ذلك، وقد بايع زعماء البلاد<lb/>نجله السيد علي على أن يكون إمامًا لهم من بعده، وسننظر ما يكون من أمره،<lb/>ونرجو أن يوفقه الله تعالى إلى ما فيه السلام والخير لقومه، والمرضاة لربه باتباع<lb/>شرعه، وقد ذكر لنا عن نجله هذا أنه شاب مهذب في الثانية والعشرين، وأنه<lb/>مشتغل بطلب العلم، وله من أبناء عمومته مستشارون أولو تجربة واختبار،<lb/>وبصيرة في أحوال تلك البلاد، فعسى أن ينصحوا له بمكاتبة الإمام، والاتفاق معه<lb/>على الاتحاد اليماني العام، ومنه أن يكونوا مستقلين في إدارة منطقتهم، ومرتبطين<lb/>بمجلس الاتحاد في سياستهم، فذلك خير من استمرار القتال، وأحسن مآلاً من أماني<lb/>الوسواس الخناس الذي يوسوس في صدور الناس من الجنة والناس. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p405" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3382.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(الجامعة)<lb/>مجلة أدبية علمية اجتماعية تدعو إلى الجامعة الإسلامية والشرقية، تحت<lb/>رعاية الأستاذ الشيخ أحمد المكنى بأبي الكلام، وهي تصدر في كلكتا (الهند) باللغة<lb/>العربية ومديرها ومحررها المسئول الشيخ عبد الرازق اللكنوي. ومن مقاصدها<lb/>توثيق عرى التعارف والتعاون بين جميع البلاد الإسلامية والشرقية، ولا سيما<lb/>القطر الهندي والعالم الإسلامي والعربي، ومنها توحيد مساعي الأمم الشرقية في<lb/>عهد هذا الانقلاب الجديد، وتبادل الآراء بين المفكرين في مسألة الإصلاح<lb/>الإسلامي (ومنها) : (ترقية اللغة العربية ونشرها في البلدان الإسلامية العجمية،<lb/>ولا سيما الهند وأفغانستان؛ لأنها اللغة الملية العلمية المشتركة بين سائر العالم<lb/>الإسلامي، وعليها يتوقف انبعاث روح الحياة الاجتماعية) (ومنها) (إحياء<lb/>العلوم الإسلامية بالبحث والمذاكرة ونشر المقالات العلمية وجمع الأفكار والمباحث<lb/>لمحققي العصر) فنعمت المقاصد ونسأل الله أن يحققها، وأن ينجح سعي الجامعة<lb/>لها، ويسخر لها مَن يشد أزرها، ويقيها كيد السياسة وشرها، فما أخوفنا عليها<lb/>منها.<lb/>وكان مدير هذه المجلة قد كاشفنا بالعزم عليها ورغب إلينا أن نكتب لها مقالة<lb/>يجعلها في فاتحة الجزء الأول منها، فكتبنا له مقالة تناسب مشربها لم تدرك الجزء<lb/>الأول فنشرت في الثاني، وموضوعها التعارض بين الجامعة الإسلامية والجامعة<lb/>الجنسية ذات السلطان العظيم في هذا العصر، وما ينبغي للمسلمين من دفعه، وقد<lb/>كنا نعلم عند كتابتها أن سيثقل على أسماع كثير من إخواننا مسلمي الهند، ما فيها<lb/>من ذكر فشو العصبية الجنسية في متفرنجة الترك، ولكن الحق يجب أن يعلم وإن<lb/>ضرب الناس المثل في ثقله، وضل أكثرهم بجبن العلماء عن التصريح به، وأجدر<lb/>الناس بهذا التصريح من مرن على الكتابة مدة ربع قرن فيما يؤلم ملوك أمته<lb/>وأمراءها، والسواد الأعظم من رؤسائها وزعمائها، ومرشديها وعلمائها، وسائر<lb/>طبقات دهمائها، ولماذا؟ لأنه قام بما يجب عليه من فريضة الدعوة إلى الخير<lb/>والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وبيان ما فشا في المسلمين من المفاسد والبدع<lb/>التي أضاعت دينهم ودنياهم، بقصد الإصلاح ابتغاء لوجه الله تعالى، لا يخاف في<lb/>الله لومه لائم، ولا يرجو من أحد من الناس على ذلك نفعًا ولا يهاب ضرًّا، وقد<lb/>أوذي كثيرًا، ولم ينل من الفائدة الدنيوية من كل عمله أن ملك بيتًا يسكنه، وهو لو<lb/>شاء أن يتبع الأهواء أو أن يحابي في الحق لكان من كبار الأغنياء.<lb/>نشر المدير المقالة خائفًا وَجِلاً فقدم لها مقدمة تشبه الاعتذار للقراء، والدفاع<lb/>لما توقعه من الانتقاد، وقد انتقدها من لم يفهمها، ولا عرف من تاريخ كاتبها شيئًا،<lb/>فرَمَانَا بما ننهى عنه من العصبية الجنسية التي انفردنا دون جميع كتاب المسلمين<lb/>وعلمائهم بتكرار الصد عنها في جميع مجلدات المنار، ونحن أشد حبًّا للترك وأكثر<lb/>خدمة لهم من هذا المنتقد وأمثاله، ولكن حبنا حب علم وعقل وعمل وإيمان، لا<lb/>مجرد عاطفة وجدان، وكثيرًا ما كان ضرر هذه المحبة أكبر من نفعها، وإن من<lb/>أشد الجهل المظلم أن يبرئ أحد شعبًا برمته في هذا العصر من العصبية الجنسية،<lb/>ولا سيما شعب فَشَتْ فيه التربية والتعاليم الأوروبية، وسيعلم هو وأمثاله أن كل ما<lb/>قلناه في تلك المقالة هو الحق الصراح، ويعلم مدير الجامعة والأستاذ أبو الكلام أننا<lb/>لم نبرئ متفرنجة العرب مما أنكرناه على متفرنجة الترك لاطلاعهما على كثير مما<lb/>كتبنا في تحذير الجميع من ذلك، وأننا بدأنا بانتقاد الجنسية الوطنية المصرية مما<lb/>جعلها معارضة للجامعة الإسلامية، أيام كانت عصبية الجنسية اللغوية خفية في<lb/>الشعوب العثمانية بضغط السلطان عبد الحميد. وطالما بيَّنا وجه التوفيق بين<lb/>الرابطتين الإسلامية والوطنية واتقاء جناية العصبية على الدين، وهذا ما نحاوله<lb/>الآن. هذا وإن قيمة الاشتراك في (الجامعة) 80 قرشًا مصريًّا وهي تطلب من مكتبة<lb/>المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(قميص من نار)<lb/>قصة وطنية في نهضة الترك في الأناضول بعد الحرب العامة وضعتها<lb/>بالتركية (خالدة أديب) التي كانت ناظرة المعارف العامة للحكومة الوطنية في<lb/>أنقرة وترجمها بالعربية محب الدين أفندي الخطيب، وطبعها بمطبعته السلفية؛<lb/>ليري قراء الأمة العربية كيف تأسست هذه النهضة القومية. فأنقذت أهلها من براثن<lb/>المنية، بل مكنتهم من الأمنية التي تتوقف عليها كل أمنية، وهي تُطْلَب من المكتبة<lb/>السلفية ومن سائر المكاتب.<lb/>***<lb/>(سيرة مصطفى كمال باشا، وتاريخ الحركة التركية في الأناضول)<lb/>كتاب تناهز صفحاته السبعين مزين بالصور والرسوم، اشترك في تأليفه وجمع<lb/>مواده من اللغة التركية وبعض اللغات الإفرنجية أمين أفندي سعيد وكريم أفندي<lb/>خليل ثابت من محرري المقطم، أَوْدَعَاه ترجمة بطل الترك في هذا العصر وتاريخ<lb/>الحركة الوطنية في الأناضول الإدارية والحربية وما يتعلق بها من الأمور السياسية<lb/>كمعاهدة سيفر ومعاهدة باريس الأخيرة. ونجاح الحركة بإخراج الفرنسيس من<lb/>كليكية واستعادة الترك لها مع جزء من سورية بالاتفاق الذي عقدوه مع فرنسة ثم<lb/>التنكيل بالجيش اليوناني وسحقه وتطهير الأناضول من عيثه وفساده. وفي هذا<lb/>التاريخ الوجيز ما يجب أن يعتبر به كل شرقي، وثمنه خمسة قروش. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p408" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3383.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن سعد بن سالم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ للمنار</head>
               <lb/>
               <lb/>(ننشره قبولاً لمودة صديق جديد، من أهل الفضل الطريف والنبل التليد)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سيدي العلامة صاحب الفضل والفضيلة الإمام الأجل السيد محمد رشيد رضا<lb/>حفظه الله، آمين: السلام عليكم ورحمة الله وبركاته على الدوام.<lb/>أنا - أعز الله السيد - أنزع إلى محرراتكم، وأميل إلى منهاجكم، وعلى ما<lb/>لدي من ضعف الإحساسات، وقلة الإدراكات، والبضائع المزجاة، أتطفل في<lb/>محبتكم، وأباهي بعملكم؛ لأفوز بحظ من علمكم، وأتشرف بأن أعد من جملة<lb/>تلامذتكم، وكما قد مَنَّ الله علينا بالاشتراك في مجلتكم المنار الغراء في المجلد 23<lb/>أصبحت النفس فائزة بتمثيل شخصكم الكريم، من ثنايا سطور قلمكم البليغ، كذلك<lb/>أتمنى ما تنزع إليه النفس والعين معًا من الفوز باللقيا والظفر بالاجتماع، ولا غرو<lb/>فإن وجه الإسلام متهلل لما تفعلون، وقلوب المؤمنين صادية إلى ما تنزعون، وهم<lb/>فيه شُرَّع: الاجتماعي والعمراني والسياسي والمتدين والفيلسوف، فكل من مناركم<lb/>يرد مشربه، ويعود وقد قضى أربه، والسيد يملأ الدلو إلى عقد الكرب، ويذود عن<lb/>حوض الإسلام (والحكم لمن غلب)<lb/>يا أيها الساري الملجج في العمى <gap resp="#org_MS"/> رفقًا بنفسك إنها لخطيره<lb/>أترى المنار (بدت) أمامك فانتهج <gap resp="#org_MS"/> بيضاء واضحة الدليل منيره<lb/>وانشد هناك علاج دائك إنها <gap resp="#org_MS"/> طب بأدواء القلوب خبيره<lb/>واستطلع الإرشاد من صفحاتها <gap resp="#org_MS"/> تهديك إكليل العلا وسريره<lb/>فهناك إرشاد الرشيد وعلمه <gap resp="#org_MS"/> وهناك عين الطيبين قريره<lb/>تفضلوا اقبلوا عني تقريظي لمجلتكم الغراء، وإن كنت قليل البضاعة،<lb/>ضعيف العبارة، ركيك الألفاظ، فأنتم أهل السماح. وهذا أول حرف كتبته إلى<lb/>مجلتكم.<lb/>اقبلوا فائق احترامي، وجزيل سلامي، ودمتم في خير.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محبكم الحقير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صالح بن سعد بن سالم الأمير بدار سعد (لحج) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3384.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>