<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2320.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1328" change="#d3e146">1328</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1910م</date>
         <pb n="n13-p665" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2321.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن كتاب العلم الشامخ</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث في الخلاف</head> [*]<lb/>
               <lb/>ولنوضح لك صورة من كثير صور من شطارة أهل وقتنا الذين هم كما ذكرنا<lb/>خير الناس [1] سيرة اليوم فيما علمنا وكيفية تصرفهم فإنه إنما تعد معائب من غلبت<lb/>عليه مناقبه.<lb/>(كفى المرء نبلاً أن تعد معائبه)<lb/>وضعوا عن زكاة الغنم على كل شاة أربعة دراهم من ضَرْبهم وستسمع الآن<lb/>قدرها فتؤخذ على مئتي شاة مثلا ثمان مئة درهم مع أن الواجب شاتان ولم يكونوا<lb/>قَبْلُ يعتدّون بنصاب الشاة والبقر ثم ذكروا النصاب لكن تؤخذ قيمة نحو ما ذكر<lb/>كالمتعينة لا من عين المال وهذا حق المال الشرعي بزعمهم ولا ندري بأي وجه<lb/>تعين ما ذكر من الصورتين ولا كيف تكون الثالثة وكثير من المآخذ له نحو ذلك من<lb/>المداخل هذا ما سمعنا في بعض الجهات ويزيد قليلا وينقص كذلك في بعض الجهات<lb/>والمقصود التقريب.<lb/>هذا حين يريدون الأخذ وأما حين يريدون إنصاف المظلوم من الظالم فيأمرون<lb/>بأخذ الدية ألف حرف والحرف عبارة عن أربعين درهمًا في ضربهم وهي تخرج<lb/>الدية تقريبًا من الذهب مئة دينار وستين أو سبعين دينارًا فيسقطون نحو أربعة<lb/>أخماس الدية، وعلى هذا فَقِس حال خير الناس الذين يجب شكر الله على أن أنعم بهم<lb/>نظرًا إلى سائر الأرض، وسألت بعض قضاتهم حسن الخيمي ما هذه الدية التي<lb/>تحكمون فيها؟ فقال: قال الإمام: يعني المتوكل إسماعيل بن القاسم إمام العصر:<lb/>تكون هذه الدراهم قيمة عن نوع آخر من أنواع الدية يعني لأن أنواعها عندهم كلها<lb/>أصول من أهل الإبل والذهب وغيرها على السواء ويخير الجاني عندهم أيضًا،<lb/>فقلت للقاضي: تعال ننظر في قيمة تلك الأنواع فنظرنا فما رأيناها إلا متقاربة بالنظر<lb/>إلى الأرض التي كنا فيها صنعاء وما والاه وعلى الجملة فإنما ذلك الجواب ترميم<lb/>والمسألة مائلة عن السنن كأخواتها في جميع الفرق إنما الغرض التمسك<lb/>للتنبيه.<lb/>صورة أخرى قليل نَفْعُها لهم كثير ضررها بل بليّة عظيمة على جميع الناس<lb/>في وقتنا هذا ضَرْبة فضة من عمل الكفار يسمَّى القروش فأخذت هذه الدولة منها<lb/>وضربتها دراهم وخلطوا فيها نحاسًا نحو الربع تقريبًا ليكثر عدده فيربحوا بزعمهم<lb/>ذلك القدر الزائد وهي سُنّة اقتدوا بها عن من مضى من الأتراك وغيرهم الذين<lb/>يعلمون ظاهرًا من الحياة الدنيا وهم عن الآخرة هم غافلون، لكن لم تر الناس إذ ذاك<lb/>المصارفة وزنا لأنه لا يصلح لهم بيع الفضة بالنحاس وهو ربا أيضًا فصارت<lb/>الضربة كسائر السلع يرتفع عنها تارة وينخفض أخرى ويبيعون الدراهم بالقروش<lb/>بالعد لا بالوزن ففعلوا هذا الباطل وهم يعلمون حين دَعَتْهم الضرورة إلى الصرف ثم<lb/>نهاهم الإمام عن الصرف مع إصراره على الضربة وشدة حاجتهم إلى المُصَارفة<lb/>فكان عملهم معهم كما قال:<lb/>أَلقاه في اليمّ مكتوفًا وقال له <gap resp="#org_MS"/> إياك إياك أن تَبتلّ بالماء<lb/>ومن مفاسد الخلاف استحلال الأعراض وهو واضح فانظر ما في هذه<lb/>المصنفات من العياط والهتور والتكفير بلا دليل، حتى إن الأشاعرة أصلوا أنه لا<lb/>يُكفّر أحد من أهل القبلة وإنما الكفر البواح ولا كفر بالتأويل ثم تجد في تضاعيف<lb/>كُتبهم المناقضة وكذلك الماتريديّة في كلام إمامهم الأعظم أن لا يُكفَّر أحد من أهل<lb/>القبلة، ولم أر التكفير أسهل على أحد ولا أكثر منه في متأخري الحنفية كأنهم<lb/>يكفرون بكل إلزام ولو في غاية الغموض، ومنع بعض الناس قريبًا من بعض<lb/>مُتفقِّهتهم نعله فقال: كفرت لأنك هوَّنت العلماء وهو تهوين للشريعة ثم للرسول ثم<lb/>المرسل ونحو هذا يفعلون في كل شيء، وفعل بعضهم شيئًا من مُنْكرات الدولة فقال<lb/>المظلوم: هذا ظلم وحاشى السلطان من الأمر والرضى به، فقال أنا خادم الدولة<lb/>المنتمية إلى السلطان فقد نسبت الظلم إلى السلطان فهوَّنْتَ ما عظَّمَتْ الشريعة من<lb/>أمر السلطان فكفرت فأخذوه وجاءوا به إلى القاضي وحكم عليه بالردة ثم جدد إسلامه<lb/>وفعل ما يترتب على ذلك، وهاتان الحكايتان في <placeName>مكة</placeName> عصرنا مجرد مثال ولا تزال<lb/>ألسنتهم رطبة بذلك وهو في رسائل المتأخرين وفتاويهم وسائر كتبهم وهي عظيمة<lb/>هونها عموم الجهل وكساد الإنصاف، ونَفاق النِّفاق والاعتساف، نسأل الله حسن<lb/>الخاتمة لنا ولجميع أمة محمد صلى الله عليه وآله وسلم.<lb/>ثم رأيت كتاب التمهيد لأبي شكور السالمي من الحنفية وإذا هو لم يكد يسلم منه<lb/>أحد من التكفير لأن من أول الكتاب <gap resp="#org_MS"/> إلخ، يقول: قال أهل السُّنة والجماعة كذا،<lb/>وقالت الأشاعرة، وقالت الفلانية ولا يزال يحكم بالكفر، كقوله قال أهل السنة<lb/>والجماعة إن الله تعالى لم يزل كان خالقًا [2] موصوفًا بهذه الصفة وقالت الأشعرية<lb/>والكرامية: ما لم يَخْلق الخلق لم يكن خالقًا وهذا كفر. انتهى صورة لفظه ومن العجب<lb/>أن يسمي نفسه أهل السنة والجماعة في كل محل ثم يعد أفراد الفرق الذين يتسمون<lb/>بذلك كالأشعريه وغيرهم، وغيره لم يبلغ هذا الحد بل يقع منهم ذلك نادرًا يقول<lb/>بعض الأشاعرة: قال أهل السنة وخالفت الماتريدية أو الحنابلة أو نحو ذلك على أن<lb/>ذلك شائع باعتبار التسمية بذلك إنما اخترعها صاحبها ولم يوافقه عليها الخصم ولكل<lb/>أن يدَّعي (ولَيْلَى لا تقرّ لهم بذاكا) وهذا المذكور لا أدري ما أقول فيه فإنه يحكى<lb/>الأقوال ويجيء بما لا يوجد في أي كتاب ولا هو مما يتركب على الناقل ولا هو<lb/>نادر وأما المعتزلة فإنما مدلول المعتزلي عنده من يصح أن ينسب إليه كلما ألقته<lb/>الشياطين، أو جالت به وساوس المجانين، فلْيُطالع وعلى الجملة فإكثار الاطلاع<lb/>سيما على الكتب المشهورة في كل فرقة يزيد المهتدي بصيرة وطمأنينة في الهدى مع<lb/>التوفيق والتسديد، وإخلاص النية للعزيز الحميد.<lb/>وأما المعتزلة فهم فريقان وليسوا كلهم يُكَفِّرون بالتأويل كما تراه في كتب<lb/>الأشاعرة ولكن صار كل من الفرق يحكى الشر عن مخالفه ويكتم الخير بل يروي<lb/>الكذب والبَهْت كما قدمنا وكما تذكر الأشاعرة أن المعتزلة تنكر عذاب القبر ترى ذلك<lb/>فاشيًا بينهم حتى القُشيري في التخيير شَرَح الأسماء الحسنى وكأنه استند في ذلك إلى<lb/>الكشف، وأما النقل فباطل وهو شبيه قذف الغافلات فإن المعتزلة لا يكاد يظن قائلا<lb/>يقول هذا إلا شذوذًا مثل المِرِّيسِيّ وضرار وهما بيت الغرائب مع أن ضرارًا ليس<lb/>من المعتزلة في روايتهم لأنهم رَوَوْا عنه القول بالرواية بحاسة سادسة ورووا عنه<lb/>القول بخلق الأفعال وأنه رجع عن الاعتزال بسبب شبهة أن يكون فِعْل العبد أَشْرَف<lb/>من فعل الله تعالى وعلى الجملة فليس شذوذ عن الفريقين بغريب وإنما المنكر إلزام<lb/>المعتزلة قوله وإنما هذه المسألة كسائر المسائل بل لا بد فيها من شذوذ كشذوذات<lb/>العنبري والظاهرية وهذا شيء كبير يطالعك عليه كتب المقالات ودَعْ عنك<lb/>المتكلمين.<lb/>ومن المضحكات عند المحدثين أنهم ينقمون على أمير المؤمنين علي بن أبي<lb/>طالب رضي الله عنه حتى يُجرِّحون من يقول ودَّ أنه معه في كل المواطن كشُرَيْك<lb/>القاضي ومن لا يحصى [3] ثم تراهم يفتون بكفر من لا يساعدهم على نوادر ما عليها<lb/>معرَّج ويرون ما المعلوم خلافه لكل من عرف ذلك بلا حياء كما حَكَى الذهبي أن<lb/>ابن دِحْيَة قال في يحيى بن نعمان: ضالّ مضلّ عَجَّزَ الله وقال: (نحن أقدر منه)<lb/>وهو قول القدرية جميعهم وهذه الجملة الأخرى الظاهر أنها من قول ابن دِحْيَة<lb/>ويحتمل أنها من قول الذهبي مع أنه لم يعترضها ومن قال: إنه أََقْدَر من الله فهو كافر<lb/>تصريح لا من باب التأويل، ونحو هذا ما حُكي في ترجمة عمر بن إبراهيم العلوي<lb/>أنه جاروديّ لا يرى الغُسْل من الجنابة فلو صدق لكان قد أنكر ضروريًّا من الدين<lb/>ولم يعاملوه بذلك وكلماتهم متناقضة إذا تكلموا في غير فنهم وهكذا كل دخيل وليس<lb/>لهم في ذلك العناية مع أن قوله جاروديّ لا يرى الغُسْل من الجنابة يفهم من هذه<lb/>العبارة أنها وصف كل من كان جاروديّا فيتسع الخَرْق على الراقع، وكما مضى ذكره<lb/>من قولهم من قال: إن القرآن مخلوق وإن الله لا يرى فهو كافر وغير ذلك، وكمن<lb/>قال في صالح بن حي ذاك الأواه: إنه قد استَصْلَبَ منذ زمان ولم يجد من يصلبه يعني<lb/>لأنه يرى الخروج على أهل الجور كرأي الحسين بن علي ثم حفيده زيد بن علي<lb/>ومن تبعهم من الزيدية بل وابن الزبير ومن تابعه من فضلاء الصحابة والتابعين بل<lb/>طلحة والزبير وعائشة رضي الله عنهم إلا أن خطأهم كان واضحًا لأن إمامهم لم<lb/>يكن يتشبث به الريب ولقد كانوا فتنة لهذه الأمة كما قال عمار رضي الله عنه:<lb/>(واللهِ إنها لزَوجة نبيكم في الدنيا والآخرة ولكن الله ابتلاكم بها ليعلم إياه تطيعون أم<lb/>هي) فرضي الله عنها وعن طلحة والزبير وعن علي ومن هو من ذلك القَبِيل<lb/>كالحسين السِّبْط وزيد بن علي وأبعد الله مَرْوَان وابن جرموز، وابن ملجم والحجاج<lb/>ويزيد وابن زياد ومن هو من ذلك القَبِيل أميرهم ومأمورهم. ولعَمْري لمقاصد<lb/>أئمة الزيدية في قيامها وسيرها أشبه بالصالحين من السلف لولا دَغَل من الهوى<lb/>وغلو فيما يعود على الرياسة وداؤها كمين ما يظهر إلا بعد أن يستحكم وبعد<lb/>الاستحكام لا يمكن علاجه كالكلب ولقد دخل داؤها في كل ذي مقصد حتى في الوعَّاظ<lb/>الذين رأس مالهم التحذير من الدنيا التي قُطْبها الرياسة، فتيقظْ من الأحوال لما ذكرنا<lb/>وغير ما ذكرنا مما يطلعك عليه كتب الجرح والتعديل وكتب السير والأخبار<lb/>والحكايات والآثار مع التيقظ في كل باب لزواياه وخباياه.<lb/>وليْتهم شفاهم ما في الكتب أعني المختلفين حتى يختص هذه المفاسد من له<lb/>اطلاع على الكتب ويسلم مِن ذلك العامة.<lb/>ولكن استولى عليهم الشر فصاروا يكررونه على المنابر كل جمعة كأنه<lb/>الذي وصّاهم الله بالتذكير به لينفعوا المؤمنين وأمرهم بالسعي إليه فالخارجي يلعن<lb/>أمير المؤمنين والرافضي يلعن الخلفاء الراشدين والسُّنِّيّ يسب الشيعي والشيعي يسب<lb/>الباغي والجبري وهذه سنة سنية سنّها مَن سنّها في سب علي رضي الله عنه فيالها من<lb/>شنيعة ما أخزاها، وفضيحة عمّ بلاها، ولولا أَنْ عَمَّهم الوهن في دينهم لقام أهل كل<lb/>جامع حين سمعوها والعجب ممن يُحْسِن الآن لواضعها كأنه يريد أن يشارك فيها<lb/>لما تأخر عن وقتها فأخزى الله المحاباة في الدين، والضِّنَّة بالأنفس والأموال والبنين،<lb/>ولقد ضاهت هذه الأمة أهل الكتابَيْنِ في قولهم {وَقَالَتِ اليَهُودُ لَيْسَتِ النَّصَارَى<lb/>عَلَى شَيْءٍ وَقَالَتِ النَّصَارَى لَيْسَتِ اليَهُودُ عَلَى شَيءٍ وَهُمْ يَتْلُونَ الكِتَابَ} (البقرة: 113) وبعضهم يقول في بعض فوق ما ذكرنا والإنصاف أن الحق لم<lb/>يخرج عن أيديهم جميعًا والحمد لله فعند كلهم كل الحق، وكل قد ابتدع وإن اختلف<lb/>قلة وكثرة وصغرا وكبرا ومن يطلب الحق وقد هيَّأه الله ويسَّره يعرف هذا من ذلك<lb/>{فَهَدَى اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا لِمَا اخْتَلَفُوا فِيهِ مِنَ الحَقِّ بِإِذْنِهِ وَاللَّهُ يَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَى<lb/>صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (البقرة: 213) .<lb/>ومن مفاسد الخلاف سدّ باب الجهاد لأعداء الإسلام مع أنه فرض كفاية وهو<lb/>سَنام الدين، ولا انقطاع له إلى يوم الدين ولما استحكمت العداوة بين فرق المسلمين<lb/>تركوا الكفار وصرفوا هممهم في حرب بعضهم بعضا، وإنما استحكم ذلك من حين<lb/>استحكم التفريق وصاروا أجنادًا مجنَّدة وقد كان في الدولتين حين كان السلطان واحدًا<lb/>جهاد الكفار مستمرًّا مع عدم استقامة الخلفاء على الحق، ولكن كم بين تلك الأحوال<lb/>وهذه الأحوال لو يستطيع أحدهم اليوم أن يستعين على خصمه من المسلمين بالكفار<lb/>لَفَعَلَ [4] وليتهم تصالحوا على أن يأمن بعضهم بعضا ويشتغل كل منهم بمن يليه من<lb/>الكفار ويستعين بعضهم ببعض ولكن ذاك لو كان المراد مطلوب الله منهم ولو اتبعوه<lb/>لكانت يدهم واحدة كما قدمنا، نعم مَنْ اتصلَتْ مملكته بالكفار حفظها منهم كحفظه من<lb/>مخالفه المسلم وهذا نوع من الجهاد ولكن المطلوب صرف هِمم المسلمين لحرب<lb/>الكفار والغزو وإن لم يخشوهم إلا من باب حفظ الملك ولكن عداوة في الله ولتكون<lb/>كلمة الله هي العليا في جميع أرضه وهذا هو الفرض الذي لا يَسُوغ الاجتماع على<lb/>تركه.<lb/>ومن مفاسد الخلاف سدّ باب التفقُّه في الدين ومعرفة الكتاب والسنة حتى<lb/>صار المتشوِّف لذلك مُتَّفقًا على جنونه وخذلانه عندهم ويصرحون أن الاجتهاد قد<lb/>استحال منذ زمان، وإنما دسَّ لهم الشيطان ذلك لأنه لو بقي الباب مفتوحًا لوقع<lb/>لمتأخري المجتهدين أن يوافقوا هذا في مسألة وذاك في أخرى ويصير لبعضهم أتباع<lb/>فينتقض عليهم استقرار المذاهب ويختلط الأمر حتى يعود كما كان في وقت الصحابة<lb/>رضي الله عنهم، وهذا يقرر مَغْزَى الشيطان لعنه الله تعالى قد دس لهم ذلك.<lb/>ومن لم يصرح بذلك فعَمَلُهُ عليه تراه يدأب أكثر عمره في العربية وأصول<lb/>الأدلة ومعرفة الحديث ثم إذا صار مدرسًا متمكنًا في تلك الفنون أخذ في كتب التفاريع<lb/>المدونة من الباب الذي دخله الجاهل بتلك الفنون وكأن الكتاب والسُّنة مع هذه التفاريع<lb/>أجنبية لا تتراءى نيرانهما ولو نظر في شيء من الأدلة ووقع في نفسه شيء ما ينبغي<lb/>أن ينظر فيه لَمَا قدر على التظاهر بذلك لأنهم يقومون عليه ويردون ما جاء به بلسان<lb/>واحد ويقولون هذا يَنْقِم على الأئمة ويخالفهم يرى نفسه خيرًا منهم، وأقل أحواله معهم<lb/>أن يسقط جَاهُهُ عندهم وحرموه هذه الأرزاق وإن كان له ضدّ منافس قد يسعى به<lb/>إلى الدولة يقضون فيه على حسب ما يقضي الهوى في القضية حتى إن السُّبْكيَّ ذكر<lb/>أنه نظر في مسألة السماع فرآها حلالاً ثم قال: الحمد لله الذي جعلنا من مقلدي إمام<lb/>إذا تاقت نفوسنا للنظر في مسألة لم تقع إلا على قوله فانظر هذه الكلية التي تدل على<lb/>عراقة هذه التحرير في الكمال والدين.<lb/>وكذلك ذكر أن الذين بلغوا درجة الاجتهاد من علماء الشافعية مع عدم المخالفة<lb/>ليسوا بمقلِّدة إنما وافق اجتهادهم اجتهاده، قال: ولا يخرجهم ذلك عن الانتساب إلى<lb/>الشافعي فانظر طبقات المذكور ترى فيها العجائب ومن فعل نحو فعله صار وجيهًا<lb/>عند أهل ذلك المذهب في حياته وبعد موته وأما من قال: أنا أتَّبع هذه الآية وهذه<lb/>السنة وإن خالفت الإمام فذلك المتخبِّط المدعي الذي لا يُرْفع إلى كلامه رأس<lb/>بل يُنهى عنه وعن كتبه وهذا في جميع هذه الأحزاب المحزَّبة فصار الباب مغلقًا،<lb/>حتى صار المعروف منكرًا، وذِكْر التعلق بالكتاب والسُّنة وترك المذاهب المنبوذة<lb/>كالزندقة عندهم خلا أنهم لا يقولون الكتاب والسنة هو الضلال خشية أن يكون كفرًا<lb/>بواحًا ولكن يقولون قد انسد باب معرفتهما وما عرفوا أنه إذا انسد باب معرفتهما فقد<lb/>سقطت حجتهما فوجودهما وعدمهما على السواء ولكنهم لا يعبؤون بهذا، ويقولون قد<lb/>أخذ ثمرتهما الأئمة وفعلوا ما يجب فالحجة اليوم كلامهم لا غير، وصارت تلاوة<lb/>الكتاب مجرد تعبد والحذر أن يتدبره التالي فيخالف الأئمة فيضل وكذلك السنة إلا أن<lb/>قراءتها بركة وربما يتحصل لهم بذلك مراتب دنيوية ووجه في الناس وإلا كان فعلهم<lb/>مجرد عبث.<lb/>وهذا الذي وصفناه من يظن ولم يعرف حال الناس ما يسوغ له أن يقع هذا أبدا<lb/>ومن عرفهم علمه ضرورة فذِكْرنا لنحو هذا مجرد إنكار فمن يجهله لا يصدقه في<lb/>علماء الإسلام الذين طبَّقوا الأرض ومن يعرفه يقول وما ثمرة هذا الهذيان؟ وهيهات<lb/>ليس الشأن في معرفة ذلك من أحوالهم إنما الشأن في السلامة من الوقوع معهم فإنا<lb/>رأينا الفضلاء فعلوا كما ذكره صاحب (كليلة ودمنة) من شأن السلطان ووزيره في<lb/>(شرب الماء) فهذا هو سدّ باب التفقه في دين الله لأن دين الله الكتاب والسنة والفقيه<lb/>إنما هو من عرفهما وأما معرفة هذه التفاريع فمجرد استغناء عن عين الحكم فالمسمى<lb/>بالمفتي والحرَّاث والسوقة سواء إذ أولئك لا يخلون من أحكام قد قلدوا فيها فما زاد<lb/>عليهم هذا المفتي إلا بكثرة الصور التي جمعها وليست من الفقه في كتاب الله وسنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم في شيء ألا تراه معترفًا أنه لا يقدر على معرفة النسبة<lb/>بين ما عنده وبين الكتاب والسنة.<lb/>وأعجب مما ذكر أنهم جروا على هذا النمط فيما بين المتقدم والمتأخر<lb/>فيعتبرون المتأخر ويطرحون المتقدم عصرًا فعصرا إلى يومنا هذا مثلاً لو قال<lb/>المنتسب إلى الشافعي من الطلبة قال الشافعي لسخروا منه وقالوا يرى نفسه أهلاً<lb/>لمعرفة قول الشافعي [5] بل لو قال قال الرافعي وإنما المصرية منهم اليوم مقصورون<lb/>على (الرملي) يقولون لا يجوز الإفتاء بغير قوله، ويقولون أخذ علينا العهد بذلك،<lb/>لا ندري أي الأباليس أخذ عليهم ذلك لكنا سمعنا ذلك منهم، وأهل <placeName>مكة</placeName> يقولون لا<lb/>نعدل بقول ابن حجر الهَيْتَميّ فصار شأن العلماء المتقدمين وكتبهم كشأن الكِتَاب<lb/>والسُنَّة، ولذا ترى تلك الكتب مهجورة. لقد وجدتُ في باب السلام أربعة عشر مجلدة<lb/>عرضها صاحبها بثمن مجلدة صغيرة من المحظية مع أن في تلك مثل (العزيز)<lb/>شرح الوجيز، ثم لم تَنْفُق وأرجعها الدلال لصاحبها وهذا في الشافعية آكد منه في<lb/>غيرهم وكل قد فعله حتى سمعنا من بعض الطلبة أنه لا يجوز العمل على قول<lb/>المتقدِّم لأن المتأخر قد ميز الصواب من الخطأ.<lb/>ونقول لهم لو خلقكم الله سبحانه في العصر المتقدم عليكم وأنتم على الحال<lb/>الذي أنتم عليه الآن أكانت حجة الله عليكم قائمة عليكم؟ فلا تراهم يجيبون إلا بنعم<lb/>فنقول ننتقل معكم إلى العصر الذي قبل كذلك حتى نبلغ إلى عصر الصحابة ثم إلى<lb/>عصر النبي صلى الله عليه وآله وسلم فيعترفون بالحق ويصرون إلى ذلك الحال<lb/>المألوف بمجرد الهوى وكأنه لم يسمع، وكأنك لم تقل، ونقول لهم هل المتأخر<lb/>أفضل من المتقدم حتى رجحتم اتباعه؟ فيقولون: بل المتقدم أفضل، فنقول فقد<lb/>عدلتم عن الأفضل، وقد يقول أحدهم إنما هو استقصار لنظرنا عن معرفة قول<lb/>الأول فنقول لا فرق بين كتاب وكتاب وليس من اللازم أن المتأخر أجلى بيانًا<lb/>وأوضح عبارة وبرهانًا بل لا يزالون مختلفين وكلام الله ورسوله أصح وأوضح،<lb/>وأجلّ وأجلى وأشرح، وإذا بلغ عجزكم إلى ما ذكرتم قلنا يا أغبى الناس، وأدناهم،<lb/>ثم لا نسلم لكم معرفة كلام أحدث المصنفين، ولا كلام أشياخكم المدرسين، على قدر<lb/>ما اعترفتم به على نفوسكم من سوء الحال، وسقوط الشأن وضيق المجال، فاتقوا<lb/>الله في هذه الصحف والأقلام، والمساجد التي صدعتموها بالخصام، ولكم بباقل<lb/>أسوة في شعره، فلقد كان أعرف منكم لقدره، حيث يقول مترجما عن عذره<lb/>يلومون في حمقه باقلا <gap resp="#org_MS"/> وللصَّمْت أجدر بالأموق<lb/>خروج اللسان ومد البنان <gap resp="#org_MS"/> أحب إلينا من المنطق<lb/>وهذا باعتبار شبيه قول الإمامية: غير المعصوم يجوز عليه الخطأ، قلت<lb/>لبعضهم: فهل المعصوم حاضر أبدًا عنه المكلف لكلما عرض عليه كي يصونه عن<lb/>الخطأ؟ قال: لا بل لا بد من واسطة غير معصوم، قلت: فإذًا ذلك مسلم<lb/>والمعصوم موجود هو النبي صلى الله عليه وآله وسلم ولم يدل هذا الدليل مع تسلميه<lb/>إلا على معصوم واحد لا على ثلاثة عشر معصومًا فانقطع ويناسب هذا المحلّ قولي:<lb/>بَرئتُ من التمْذهُب طول عمري <gap resp="#org_MS"/> وآثرتُ الكتاب على الصِّحاب<lb/>ولي في سُنّة المختار صلى <gap resp="#org_MS"/> عليه الله ما يشفي التهاني<lb/>ومالي والتمذْهُب وَهْوَ شيء <gap resp="#org_MS"/> يروح لدى المُماري والمُحابي<lb/>وأما مَن يريد الحق صرْفًا <gap resp="#org_MS"/> ويُوجِل قلبه ذِكْر العقاب<lb/>ويرجو حسن عُقْباه إذا ما <gap resp="#org_MS"/> تميَّزت المنازل في الثواب<lb/>وفيه هِمّة عاقت وتاقت <gap resp="#org_MS"/> سقوط الشأن أو حسن المآب<lb/>وقد رُزق الحياء فلا يسوّي <gap resp="#org_MS"/> برب العالمين بني التراب<lb/>فلا والله لا يرضى صنيعًا <gap resp="#org_MS"/> أباه كل مَنْ تحت السحاب<lb/>لئن أبقى الإلهُ لهم صوابا <gap resp="#org_MS"/> لقد ضلّوا كثيرا عن صواب<lb/>رضيتُ لهم من الوجه الذي لم <gap resp="#org_MS"/> يخلّ من الشريعة بالنِّصاب<lb/>وأثري من سوى هذا فإني <gap resp="#org_MS"/> أرى إنصافهم شَيْب الغراب<lb/>لعَمْري إنما حاولت أمرًا <gap resp="#org_MS"/> بعيدًا عن شكوك وارتياب<lb/>ولكن حبهم حَلْوى هواهم <gap resp="#org_MS"/> أذاقهم الإصابة طعم صاب<lb/>فلم تر من يسدد سهمه في <gap resp="#org_MS"/> حيال الحق في رجع الجواب<lb/>وغاية أمرهم لَغَط وبَهْت <gap resp="#org_MS"/> ورفض للمروءة والعتاب<lb/>يقولون ادعى أمرًا عظيمًا <gap resp="#org_MS"/> يكاد لديهم يدعى بصابي<lb/>وقالوا ليس يعرف من إمام <gap resp="#org_MS"/> مقامًا وَهْوَ للإنصاف آبي<lb/>لئن كنتم غَلَوْتم في إمام <gap resp="#org_MS"/> وما هبتم مفارقة الكتاب<lb/>تبرّضْتم ثِمادا ثم قلتم <gap resp="#org_MS"/> تجنّبْ وارد البحر العُباب<lb/>وقلتم قد حُجِبتم أن تنالوا <gap resp="#org_MS"/> بدون إمامكم فَهْم الخطاب<lb/>فمن ذا بالفلاح أحق منا <gap resp="#org_MS"/> ولم يُر دون فهم من حجاب<lb/>وقلنا حُجة الرحمن فينا <gap resp="#org_MS"/> إلى يوم القيامة والحساب<lb/>ولو لم يخلق النعمان أو مَنْ <gap resp="#org_MS"/> يضاهيه من العُلَما النِّجاب<lb/>ولكن ذا الكتاب وذا حديث من <gap resp="#org_MS"/> النبي وذا اللسان بلا استراب<lb/>ويستفتي الذي قصرت يداه <gap resp="#org_MS"/> بغير تحزب وبلا انتساب<lb/>كأعراب زمان الصحب كانوا <gap resp="#org_MS"/> وأعلام سُقُوا صَفْوَ الشراب<lb/>ومن مفاسد الخلاف ترك الجمعة والجماعة وهما من شعار الإسلام أما الجمعة<lb/>فلكثرة التحكم في شرائطها وإنما هي صلاة من الصلوات أقرب ما يشترط فيها اتحاد<lb/>الجماعة لأنها شرعت لاجتماع المسلمين في هذا اليوم وكانوا يعطلون مساجد<lb/>الجماعات لها وهذا أمر فرضي في مصر اليوم يصلون في المساجد بلا تقيد بقيد<lb/>حتى أن الشافعية يصلون الجمعة ثم يصلون الظهر على الإطلاق ورأيت مصريًّا<lb/>في <placeName>مكة</placeName> فرغ من الجمعة ثم قام فصلى الظهر فقلت ما هذا فقال: أنا شافعي مذهبنا<lb/>نصلي الجمعة ثم نصلي الظهر فقلت: لعل ذاك في مصر لتعدد الجمع على غير شرط<lb/>التعدد وهاهنا ليس إلا جمعة واحدة فاستفاق فليت شعري لِمَ لَمْ يصلوا الجمعة في مكة<lb/>أربع مرات كسائر الصلوات نظرًا إلى أساليبهم المخترعة ولعل ذلك يكون بعدُ إن<lb/>تمادى نزول عيسى عليه الصلاة والسلام فتساهلوا في هذا الأمر الواضح وحافظوا<lb/>على ما ليس كذلك كاشتراط إمام عادل كزعم بعضهم أعني السلطان أو اشتراطه<lb/>ولو جائرًا أو اشتراط أربعين أو مِصْر جامع أو نحو ذلك مما اتفق وقوعه في<lb/>زمنه صلى الله عليه وآله وسلم من دون دليل على الاشتراط وهذه أمور مطولة في<lb/>الفروع والمقصود أن الخلاف هو الذي عطل الجمعة ولم يكن ذلك في عصر<lb/>الصحابة رضي الله عنهم ولقد صلوا خلف الحجاج ولله دَرُّ عثمان رضي الله عنه<lb/>وأرضاه وقد قيل له: أنت إمامنا ويصلي للناس اليوم إمام بدعة؟ يعني أيام حصره<lb/>فقال رضي الله عنه خيار أعمالهم الصلاة إن لم يقتدوا بهم فيها فبم يقتدون؟ أو كما قال رضي الله عنه.<lb/>ولقد غَلَتْ الزيدية حتى حرموا حضور صلاة الجمعة في بلد السلطان الذي<lb/>ليس على شرطهم وقالوا لا تصح الصلاة ويعيد الظهر بل قال قائلهم: ويُنْقض وضوء<lb/>الخطيب للمعصية لأن بعض المعاصي عندهم ينقض الوضوء وما شئت من غلو.<lb/>وكذا اشتراط الأربعين عند الشافعية وتراهم في البلدان الصغار يَعدّون الجماعة<lb/>كما يعدُّ الغنم، شيء لم يؤنس في السلف ولا متشبث إلا آثار ضعيفة وتركت<lb/>الجماعة لذلك في غير المجامع الكبار ولم يكن شيء مما تشبثوا به يصلح لتخصيص<lb/>كتاب الله تعالى وأعجب منه اشتراط المسجد مطلق أو المسقَّف كقول المالكية<lb/>وسائر شرائطها مما ينبئك ويلزمك إن كنت ذا همة أن لا تعدل بكتاب الله وسُنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وآله وسلم.<lb/>ومما يصلح مقصدًا للمتمكن أن يَجْمع ما وَضَحَ أنه بدعة في الفروع في كل<lb/>فرقة فينجِّي من ذلك التصنيف الكثير وما باب من أبواب الفقه إلا تعصبوا فيه أو لم<lb/>يتعصبوا لكن بنوا على أصل منهار ثم فرعوا فروعًا وطال الدليل إلى أن تصير تلك<lb/>الفروع - سِيَّمَا الأبْعَدُ - إلا نزل في عداد الأجنبية ثم لم يلتفتوا إلى النظر في<lb/>الأصل المبني عليه فإنه لو كان صحيحًا ما أدى إلى الأمور المستشنعة لكن يصممون<lb/>إلى أن يخرج أحدهم عن الجماعة ويخرج خصمه في الباب الآخر تحقيقًا لشر<lb/>الخلاف وإظهارًا لعظم المفاسد فيما نهى الله سبحانه عنه ويراها مسألة فرعية سهلة<lb/>ويقولون مسائل الاجتهاد أمرها هيِّن إنما الشأن في العقائد وهذا من اصطلاحاتهم<lb/>وربما تكون تلك العقيدة التي رفعوا شأنها ليست من الدين لا إثباتًا ولا نفيًا ولا<lb/>يظهر لها مفسدة وتلك الفرعية السهلة قد صارت مفسدتها من أعظم المفاسد وهاك مثالا من ذلك.<lb/>فمما استعظموه من العقائد أن الإنسان إذا أراد أن يكلم زيدًا وجد لنفسه حالة لم<lb/>يكن قبل إرادة التكلم ولا بعدها وهذا القدر متفق عليه فقالت الأشاعرة: هذه حالة<lb/>مستقلة فينا وهي في البارئ صفة مستقلَّة كذلك ونسميها الكلام ثم نعبر عنها بالألفاظ،<lb/>وقالت المعتزلة: الذي يجده الإنسان إنما يرجع إلى علمه بمعنى ما سيكلم به زيدًا<lb/>وترتيب اللفظ الدال عليه مع علمه بالقدرة على ذلك وإرادة التكليم فليس ما نجده<lb/>بصفة مستقلة ومدلول كلَّم وتكلّم في اللغة فعل الكلام والتكلم وهو اللفظ فقط وإطلاقه<lb/>على ما في النفس مجاز، فقط كسائر الملكات فلا صفة للبارئ تعالى نفسية تسمى<lb/>كلامًا إنما كلامه فعله فمعنى تكلم خلق الكلام في جسم من الأجسام وإنما قالوا في جسم<lb/>لأن الكلام عَرَض لا بد له من محل والبارئ تعالى ليس محلاًّ للأعراض فتعيَّن اشتراط<lb/>المحل عندهم والكلام على هذه الصفة في البارئ تعالى وغيره من<lb/>فضول الكلام ومعنى تكلم في اللغة معروف فلنقتصر عليه لا سيما في حق البارئ<lb/>تعالى، ونقول تكلم حقيقة لغوية ولم يتكلم النبي صلى الله عليه وسلم على غير هذا<lb/>فانظر هذا الذي طبق الأقطار هل هو من الدين في شيء إن كنت ممن جعله الله أهلاً<lb/>لذلك. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نقلا عن كتاب العلم الشامخ في إيثار الحق على الآباء والمشايخ.<lb/>(1) يريد الزيدية.<lb/>(2) يوشك أن يكون أصل العبارة أن الله تعالى كان في الأزل ولم يزل كما كان خالقًا، إلخ.<lb/>(3) تقدم قريبا كلام الذهبي في الجرح بالتشيع وأن المراد به إذا بلغ الخط على الشيخين فتكرير المصنف رحمه الله لمثل هذا عنهم داخل في قوله ومن مفاسد الخلاف استحلال الأعراض فالمحدثون أتقى لله من مثل هذا فهم الذين رَوَوْا أن حب علي رضي الله عنه علامة الإيمان وبغضه علامة النفاق فكيف يرضون لأنفسهم بالنفاق الذي صاحِبُه في الدرْك الأسفل من النار فليس هذا إنصاف لهم من المصنف رحمه الله اهـ من هامش الأصل.<lb/>(4) إنهم قد استطاعوا وفعلوا والأَوْلى أن لا نعيد ذكر ذلك ونحن نسعى في تلافيه.<lb/>(5) طبع في هذه الأيام كتاب (الأم) للإمام الشافعي وبهامشه رسالته في الأصول مختصر المزني فقال بعض علماء الشافعية في مصر و<placeName>الحجاز</placeName> إن طبع هذا الكتاب مفسد للمذهب وفيه ضرر عظيم وهم ينهون عنه وينأون عنه، فرحم الله المصنف وكل عالم مستقل اهـ مصححه.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p681" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2322.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الفسق العلني والدستور</head> [*]<lb/>
               <lb/>حدثنا غير واحد من الفضلاء الذين جاؤوا العاصمة من <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> أن<lb/>بعض سماسرة الفسق جاءها بثُلَّة من النساء الروميات العاهرات اللواتي يتَّجِرْن<lb/>بأعراضهن فأنشأن يرقصن كل ليلة في بعض الملاهي وهن في هيئة منكرة من التبذل<lb/>والتبرج والتهتك تغري من رآها بالفسق ثم يعدْنَ إلى منازلهن وقد جذبن إليهن من<lb/>جذبن من الفسَّاق يختلفون إليهن جهرًا فيبذلون لهن أموالهم وصحتهم وشرفهم ودينهم<lb/>ويخرجون حاملين منهن جراثيم داء الزهري (الحب الإفرنجي) وسُمّه القتال المعدي<lb/>فيلقونه في بيوتهم وبيوت من يؤاكلونهم ويشاربونهم حتى إن الدكتور ماريا أحد أطباء<lb/>البلد المشهورين قال لبعض محدثينا: إنه عرض عليه كثيرون من المصابين بهذا الداء<lb/>بعد استقرار هؤلاء العاهرات في <placeName>طرابلس</placeName> وكان ذلك نادر الوقوع فيها فكم يكون<lb/>عدد الذين عُرِضوا على غيره وعدد الذين لم يعرضوا على الأطباء لجهلهم وإهمالهم.<lb/>وأخبرنا أولئك المخبرون أن علماء <placeName>طرابلس</placeName> وأهل الدين والشرف فيها حرجت<lb/>صدورهم واضطربت قلوبهم وضاقت عليهم نفوسهم وشكَوْا الأمر إلى حكومته فلم<lb/>تُشْكِهم ولا أجابتهم إلى إزالة المنكر القبيح الذي لم تتعوّده بلدتهم، وظن الجماهير من<lb/>الناس أن المجاهرة بالفسق من لوازم الحكومة الدستورية فهو بلاء واقع ما له من دافع<lb/>لأن رجال الدستور هم الذين يحمونه، وأطلعني أحد هؤلاء على كتاب جاءه من<lb/>صديق له وكلاهما من مستخدمي الحكومة وأعضاء جمعية الاتحاد والترقي يقول فيه<lb/>إن عدد الارتجاعيين يكاد ينمو ويزداد في <placeName>طرابلس</placeName> وقاها الله وسائر البلاد من شر<lb/>الارتجاع وأهله، وسنبين لهم بالبرهان خطأهم في سوء ظنهم هذا بالدستور ورجاله.<lb/>إن <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> قد امتازت منذ القرون الماضية والأيام الخالية بمزايا قلما<lb/>توجد بلدة في الدنيا تفوقها أو تضارعها فيها وهي المحافظة على شعائر الدين وآدابه<lb/>الاجتماعية، والخلوّ من مَواخِير الفسق ولو سرية، وحانات السكر العلنية، وبيوت<lb/>القمار الخصوصية، ولا أذكر أنني رأيت في السنين التي عشتها فيها أحدًا من<lb/>السكارى إلا رَجُلين أحدهما زنجي كبير السن كان يجول في حارة النصارى فيتجمع<lb/>له الصبيان يعبثون به ويسخرون منه، وقد اعتاد السكر في خدمته لبعض النصارى<lb/>في أيام شبابه، والثاني شاب من أولاد الصناع كان يشرب سرًّا وربما خرج مترنحًا<lb/>ثملاً فكان لافتًا لأعناق الناظرين المتعجبين، ومحرِّكًا لألسنة المحوقلين<lb/>والمسترجعين، وأذكر أمر مدرعة فرنسية وقفت في ميناء <placeName>طرابلس</placeName> فخرج بعض<lb/>ضباطها إلى البلد فجعل يجول فيها فطلب من التُّرْجُمان أن يذهب به إلى ماخور<lb/>النساء أو يأتيه بامرأة يتمتع بها فلما سمع أهل السوق هذا هَمُّوا بالضابط فأنذرهم<lb/>بعض الأذكياء مَغبَّة الأمر وأسرع بإعلام الحكومة فأرسلت إليه من رجال الشحنة<lb/>والشرطة من حافظ عليه إلى أن عاد إلى البحر بعد ما أفهمه الترجمان أن هذه البلدة<lb/>ليس فيها نساء للفسق.<lb/>إن بلدة هذا وصفها وقد كانت ولا تزال من أكثر البلاد اشتغالاً بالعلم الديني<lb/>بالنسبة إلى عدد السكان جديرة بأن تضيق ذَرْعًا بالفسق العلني يفاجئها شر مفاجأة<lb/>وقد كان لحكومتها سلطان من الدستورعلى منع هذا المنكر المخالف لآداب القوم<lb/>العمومية ولكن مُتَصَرِّفها السابق كان جاهلاً خاملاً بليدًا وأما المتصرِّف اللاحق فلم<lb/>يبلغنا أنهم شكوا إليه ذلك ولعلهم لم ييأسوا من الحكومة ولعل المتصرِّف الجديد لا<lb/>يقصر في تلافي هذا الأمر الأمرّ، وإزالة هذا العمل المنكر، وهو قد رأى بعينيه،<lb/>وسمع بأذنيه، وعمل بيديه ورجليه، في منع ما هو دونه من المنكرات في العاصمة<lb/>كمنع تبرج النساء واختلاطهن بالرجال في مثل يوم عيد الدستور ومنع الصبيان من<lb/>الحمامات، كل ذلك عناية من الحكومة الدستورية العليا بالآداب الإسلامية، ولا<lb/>يتوهَمَّن أن الأمر قد استقر فهو يدوم بحركة الاستمرار، وإنه يُغْتفر في الدوام ما لا<lb/>يُغْتَفر في الابتداء، فالأمر لا يزال في أوله ولا تزال أخطاره محصورة في دائرة<lb/>ضيقة، فيجب أن يُرَقَّع قبل اتساعه، وتداوى العلة قبل إعضالها.<lb/>قد استفظع هذا المنكر أهل العلم والدين والغيرة على العرض وهم السوادُ<lb/>الأعظم في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> وأكثرهم لا يعرف من شره إلا أنه عَمَلٌ محرم في الشرع<lb/>فماذا يقولون وماذا يعملون؛ إذا علموا بما وراءه من الشرور والرزايا في هتك<lb/>الأعراض واغتيال الأموال وفُشُوّ الأمراض وفساد داخلية البيوت وهو ما سنشرحه<lb/>في مقالة أخرى.<lb/>يجب على أهل العلم والدين أن يعيدوا الكَرَّة بمطالبة الحكومة المحلية بمنع هذا<lb/>المنكر من بلدهم المخالف لآدابهم العمومية التي نص القانون على وجوب احترامها<lb/>وذلك يكون في كل مكان بحسبه، وجمهور أهل العلم والدين والمروءة هم المحكمون<lb/>في عرف بلدهم وآدابه، ولأنه هتْك لحرمة الدين الذي كفل القانون الأساسي حفظه<lb/>واحترامه بل لم يقبل إلا لبنائه على أساسه، واقتباسه من نبراسه، فإن لم تبادر<lb/>الحكومة المحلية إلى إجابة طلبهم فليرفعوا الأمر إلى حكومة العاصمة ولو بلسان<lb/>البرق.<lb/>لا تصدقوا وسوسة شيطان الارتجاع بتفضيل تلك الحكومة الاستبدادية البائدة<lb/>على الحكومة الدستورية الدائمة إن شاء الله تعالى في حفظ الشرع وآداب الدين،<lb/>فإنا قد رأينا من هذه الحكومة أكثر مما كنا نتوقع من اتقاء ما يخدش الشعور الديني،<lb/>ولم يكن أحد يستطيع أن يحتج بالدين على شيء في العصر الحميدي المظلم فاعلموا<lb/>الآن أنكم أقدرعلى حفظ دينكم وعرضكم إذا عرفتم كيف تحفظونه فحكومة الدستور<lb/>هي حكومة الأُمة وحكومة الاستبداد هي حكومة رجل واحد لا قيمة فيها للأمة ولا<lb/>لدينها ولا لعرضها ولا لشرفها.<lb/>ألم يبلغكم أن أهل <placeName>البصرة</placeName> أرادوا أن يصبوا تمثالا لأبي الدستور (مدحت باشا)<lb/>فمنعتهم الحكومة العليا من ذلك لأنه مخالف للشرع الإسلامي، ألم تعلموا أن مجلس<lb/>الوكلاء قرر منع انتشار كتاب تحرير المرأة إذ طبع مترجمًا بالتركية لئلا يكون سببًا<lb/>لكثرة الخوض في مسألة رفع الحجاب عن النساء، حتى عدّ بعض الناس الحكومة<lb/>مغالية في ذلك، أَفترَوْن أن هذه الحكومة ترضى بأن يثْلمَ أولئك الروميات الفواجر<lb/>شرفكم ويهتكن آدابكم الدينية والقومية ويسلبن أموالكم في زمن يقاطع العثمانيون فيه<lb/>تجارة اليونان المباحة - ويفسدن أمر الصحة العمومية، ويزدن في أسباب التعدي<lb/>والجنايات، حاش للحكومة أن ترضى بذلك إذا كنتم أنتم تكرهونه وتمقتونه،<lb/>فاطلبوا المقاصد بأسبابها، وَأْتُوا البيوت من أبوابها، واتقوا الله لعلكم تفلحون. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرنا هذه المقالة والتي تليها بجريدة الحضارة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p684" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2323.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مضار البغاء ومفاسده</head>
               <lb/>
               <lb/>للزنا مضار ومفاسد كثيرة في الصحة والأخلاق والروابط الزوجية والحياة<lb/>الاجتماعية والاقتصادية والإنتاج؛ لأجلها كان محرمًا في الأديان فإن الله تعالى لم<lb/>يحرم على الناس شيئًا إعناتًا للناس ولا منعًا لهم من التمتع باللذات التي لا ضرر فيها<lb/>وإنما حرم عليهم كل ما هو ضارّ وأباح لهم كل ما هو نافع وما كان فيه نفع وضَرّ<lb/>فالترجيح في الشريعة لما فيه دفع المفسدة وحفظ المصلحة والمنفعة جارٍ على الطرق<lb/>الموافقة لنظام الفطرة وقوانين المنطق المعقولة، وأشدُّ الزنا ضررًا وأكثر مفاسد<lb/>البغاء المستباحُ الذي يتخذه العواهر حرفة تكون معروفة في البلد فكل مَنْ شاء ذلك<lb/>تيسر له متى شاء ما دام يملك أجرة البغي.<lb/>هذا الضرب من الفسق هو الذي يسرع إفساد الصحة والآداب وتقليل النسل<lb/>وإيقاع الشقاق في البيوت حتى تصل إلى درجة يستباح فيها أكثر الأعراض وتفشو<lb/>القيادة والدياثة حتى لا يوثق بنسل أحد إلا النادر من الناس وأكثر الشبان الجاهلين لا<lb/>يعرفون من أمر هذه المفاسد شيئًا فيقضي الفسق على حياتهم الجسدية والأدبية<lb/>والمنزلية من أول النشأة ولا يعرفون من أين جاءهم البلاء بل لا يدرون به إلا بعد<lb/>وصوله إلى حد اليأس ولا سيما في البلاد الصغيرة - كطرابلس <placeName>الشام</placeName> التي سرى<lb/>إليها البغاء الآن - التي ليس فيها مستشفيات تداوى فيها الأمراض والأدواء التي<lb/>تتولد من الزنا كالزُّهْرِي والسَّيَلان، ويَعتبر بما يرى فيها من العبر من كان لا<lb/>يعرف ذلك من الشبان.<lb/>أول رزايا البغاء وأسرعها حصولاً انتشار المرض الزُّهْرِيّ القتال ويا لَيْتَ<lb/>هؤلاء الشبان المساكين يعرفون شيئا من عواقب الزهري وما ينتهي إليه لَيْتَهم<lb/>يدخلون المستشفي في مثل الآستانة ومصر فيشاهدون بأعينهم بعض المصابين بهذا<lb/>الداء ومنه الذي فقد بصره وسمعه ومنهم من سقطت أسنانه وتآكل لسانه، ومنهم من<lb/>استؤصلت منه أعضاء التناسل، وأهونهم حالا من كان قريب عهد بالمرض وقد<lb/>انتشرت البثور على جسده ولم تصل سمومها إلى أعضائه الرئيسة، ويا لها من<lb/>مناظر تَشْخَص لها الأبصار وتَرْجُف لهولها القلوب.<lb/>يا ليت هذا الداء الخبيث لم يكن مُعْدِيًا إذًا كان يكون وباله على أولئك الفساق<lb/>وحدهم، وهم له مستحقون، ولكنه من الأدواء التي تسْري بضروب من العدوى لا<lb/>يعرف طرق التوقِّي منها إلا من لهم إلمام بعلم الصحة وهم في بلادنا قليلون، فيا<lb/>حسرة على أهل بيت يُغْوي الشيطان أحدهم فيقوده إلى تلك المواخير النجسة فيعود<lb/>حاملاً إلى أهله الأبرياء المساكين ذلك السم القتال فيلقح به امرأته وأولاده وإخوته<lb/>وأخواته وربما أصاب به والديه فإنه قد ينتقل بفضل الطعام وسؤر الشراب وبالتقبيل<lb/>واللمس إذا كان هناك جرح أصابه ذلك السم ولو جرح الخِلال في اللثة.<lb/>ومن رزايا هذه الفاحشة ومصائبها أن من افْتُتِنَ بها يصير يؤثر الحرام على<lb/>الحلال فإن كان أعزب تضعف داعية الزواج الشرعي في نفسه ولذلك يقل الزواج في<lb/>جميع البلاد التي يفشو فيها الزنا ومضار ذلك كثيرة منها قلة النسل ومنها الأيامَى<lb/>من النساء وذلك مدعاة لخروجهن من حظيرة العفة والصيانة حتى إن العوانس<lb/>والعذارى الأبكار يلجأن أحيان يلتمسن الأخدان في البيوت السرية، فكيف يكون حال<lb/>الأرامل؟ وإن كان متزوجًا يهجر امرأته ولو جميلة ويأوي إلى بَغِيّ دونها جمالاً<lb/>وفَتاءً وإن شاركه فيها من لا يحصى من أسافل الناس وبذلك يضعف غيرته على<lb/>العرض ويضيق ذرع امرأته ويخونها الاصطبار فتنتقم منه والجزاء من جنس<lb/>العمل.<lb/>يتوهم بعض المغرورين بأنفسهم أنه يسهل عليهم الجمع بين التهتُّك في الفسق<lb/>وبين صيانة نسائهم عنه وإن قل نصيبيهن منهم، وإنما ذلك هو الجهل والغباوة<lb/>وعدم الخبرة والتجربة فما ذكرناه من إفضاء تهتك الرجال في الفسق إلى فساد نسائهم<lb/>هو من القضايا المعقولة الثابتة بالتجربة المؤيدة بحديث (عِفّوا تَعِفّ نساؤكم) فإن<lb/>استبْعَدَتْه عقولهم الضعيفة فليعلموا أن المشاهدة والتجربة أقوى حجة من نظريات<lb/>الفلاسفة الحكماء، أفلا تكون أقوى من نظريات الجهلة الأغبياء؟ ، ولو كانت<lb/>النظريات المتبادرة إلى الرأي أقوى من علم المختبر للشيء والعالم به من المشاهدة<lb/>أو خبر التواتر عن المشاهدين والمجربين لكان من المردود بادئ الرأي ادعاء رغبة<lb/>الفاسق عن زوجته الجميلة الطاهرة المقصورة عليه إلى عاهرة دونها في كل شيء<lb/>ولكنه واقع، ومن أغرب وقائعه أن امرأة في مصر بحثت عن سبب هجر زوجها<lb/>لمضجعها زمنًا طويلاً فعلمت أنه يأوي إلى بعض مواخير الفسق الخفية فذهبت إلى<lb/>قوَّادة الماخور وأعطتها صورتها ورغبت إليها أن تعرضها في الصور اللواتي عندها<lb/>على فلان (الذي هو زوجها) فلما عَرَضت الصورة عليه جذب بصره حسن صورة<lb/>امرأته ولم يفطن لها لأنه لم يخطر في باله أن تعرف ذلك المكان أو تميل إلى<lb/>الفاحشة مثله وكانت أجمل من جميع النساء اللواتي يختلفن إليه فلما طلبها من القوادة<lb/>طلبت منه مالاً كثيرًا فوق ما كانت تطلبه عادة فبذله وبعد أن اجتمع بامرأته وهو لا<lb/>يعرفها وأظهر لها أنه كان أسعد الناس بلقائها وأنه ما سُرَّ في حياته بامرأة كسروره<lb/>بها تعرفت إليه ووبخته وقالت له: كيف تكون أسعد الناس بقربي في الحرام مع<lb/>الخسارة وبذل المال لهذه القوَّادة الملعونة ولا تكون أسعد الناس في الحلال مع حفظ<lb/>المال.<lb/>ألا فليعلم أهل <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> ومن على شاكلتهم من المتعرضين لإنشاء البغاء<lb/>في بلادهم أنهم إذا لم يتداركوا هذا الأمر قبل ثباته واستقراره فإن أعراضهم على<lb/>خطر وأن ما عندهم من الغيرة والحماسة الآن سيكون في أول العهد بهذا البلاء سببًا<lb/>لسفك الدماء ثم تضعف الغيرة رويدًا رويدًا حتى تكثر القيادة والدياثة كما في جميع<lb/>البلاد التي فشا فيها البغاء والبشر متشابهون في الاستعداد لذلك والعلل مربوطة<lb/>بمعللاتها والأسباب موصولة بمسبباتها.<lb/>إن الغيرة على الأعراض في مثل <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> شديدة عند جميع طبقات<lb/>الناس حتى إن أجهل الجاهلين وأفسقهم ليندفع إلى قتل من يعلم أنه اعتدى على<lb/>عِرْض أيَّة امرأة من عشيرته بلا مبالاة ولا حذر من العاقبة فإذا استقر أمر هؤلاء<lb/>المومسات اللواتي فتحْنَ باب البغاء في هذه البلدة وترتب على ذلك أثره الطبيعي من<lb/>فساد البيوت وابتذال الأعراض فلابد أن يكثر سفك الدماء فيها، فهل تفكر العلماء<lb/>والفضلاء وأهل الغيرة والنجدة في هذه العواقب ولم يبالوا بها أم هم عنها غافلون؟<lb/>يغلب على ظني أنه لو جمع بعض العقلاء فتيان البلد الشجعان (الأبضايات)<lb/>وبين لهم أن هذه الفتنة ستكون سببًا لتهتك الأعراض وسفك الدماء وفساد الصحة<lb/>وإضاعة الأموال لسبقوا العلماء إلى السعي في منعها وتلافي شرها قبل تمكنها<lb/>ورسوخه.<lb/>إنما أخرت الإشارة إلى ذهاب المال لأنه في نظر أهل وطننا دون العرض<lb/>والنفس ولكنهم إذا اعتادوا هتك العرض يرجحون المال فإن البلاد التي فشا فيها الزنا<lb/>كلها قد كثرت فيها القيادة والدياثة لأجل المال حتى إن الرجل لَيَتّجر بعرض امرأته<lb/>وبناته، وهذا مما يعده أكثر بلادنا من المحال الذي لا يتصور وقوعه منهم لظنهم أن<lb/>شدة الغيرة صفة من صفاتهم الطبيعية التي لا تتغير وكان غيرهم يظنون هذا الظن<lb/>الباطل ولم يشعروا ببطلانه إلا بعد موت الغيرة بفشو الفسق على أن المال عزيز<lb/>عند كل الناس في كل مكان وزمان والمحافظة على الثروة هي أساس قوة الأمم<lb/>وعِزَّتها في هذا العصر، ولست أعني بإضاعة الفسق للثروة وذهابه بالأموال ما<lb/>يتبادر إلى أذهان الأكثرين الذين أوجه إليهم هذا الخطاب من الشفقة على الشاب<lb/>الفقير الذي يضيع معظم كسبه بجعله من نصيب هؤلاء المومسات وإنما أعني ما هو<lb/>أعظم من الشفقة على هؤلاء الظالمين لأنفسهم أعني أن هذا البغاء يذهب بحظ عظيم<lb/>من مال الأمة إلى جيوب الأجانب الذين أذلوها وبَزّوا دولتها باستعلائهم عليها بالثروة<lb/>فإن معظم المومسات في الشرق من اليونان والرومانيات والنمساويات والفرنسيات<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وهن يرسلن معظم ما يسلبنه من فساقنا إلى بلادهن فيكون نقصًا من ثروتنا<lb/>ومزيدًا في ثروة أممهن ودولهم ولولا ما يأخذه اليونانيون واليونانيات من مصر<lb/>وغيرها من البلاد الخارجية لاضمحلت دولتهم وضعفت أمتهم بالفقر المدقع.<lb/>إن مفاسد البغاء في بلاد إسلامية صغيرة مثل <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> ستكون أعظم<lb/>وأكثر من هذه في البلاد التي آدابها غير إسلامية وفي البلاد الإسلامية الكبيرة التي<lb/>يسهل فيها إخفاء الفسق قبل أن يخِفّ وَقْعه على الجمهور بالاعتياد الذي يضعف<lb/>الدين ويفسد الفطرة، فلا يمكن بيان تلك المفاسد بالتفصيل في مقالة أو مقالات قليلة<lb/>وإني لأعجب من سكون حَمَلَة الأقلام في <placeName>طرابلس</placeName> عن ذلك وعن حفز الهمم لمقاومته<lb/>وحثها على تلافيه كما أعجب من ضعف العلماء والفضلاء في المطالبة بمنع هذا<lb/>المنكر.<lb/>هذا وإنني قد بلغت خبر ما حل ب<placeName>طرابلس</placeName> مولانا شيخ الإسلام وهو الذي<lb/>عرفت منه النجدة والغيرة فإذا شكا أهل هذه البلدة إلى الحكومة الإدارية ولم تُشْكِهم<lb/>فليرفعوا الأمر إليه وأنا الضمين لهم بأنه يأخذ بيدهم ولعله عهد إلى نِظارة الداخلية<lb/>بوجوب الاهتمام بسماع شكوى الأهالي في مثل منع هذه المنكرات فيجب على أهل<lb/>طرابلس أن يكونوا قدوة صالحة لغيرهم في الخير ولا يكونوا قدوة سيئة لهم<lb/>بالسكوت على مثل هذا المنكر الذي سيحل بهم مثلهم والله الموفِّق والمعين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p689" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2324.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حجاب المرأة في الإسلام</head>
               <lb/>محمد أفندي توفيق صدقي<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>تباينت آراء الناس في مسألة الحجاب في هذه الأيام، وكثرت فيها مناقشات<lb/>الكتاب، فمنهم من ضلّ الطريق، ومنهم من هدي إلى سواء السبيل، ولما كانت<lb/>هذه المسألة من أكبر مسائلنا الاجتماعية الحاضرة، رأيت أن أفيض القول فيها<lb/>وأمحِّصها تمحيصًا ينبلج به الحق، وينقشع به الباطل، مؤيدًا قولي بالحجة العقلية<lb/>والبرهان ومعززًا له بحديث الرسول صلى الله عليه وسلم وآي القرآن الكريم<lb/>فأقول:<lb/>الحجاب عادة قديمة موجودة قبل الإسلام وبعده وعند أمم لم تعرف من هذا<lb/>الدين الكريم شيئًا فلم يكن الإسلام موجده ولا مؤيده، وهو الآن عند المسلمين يكاد<lb/>يكون قاصرًا على نساء الطبقة الوسطى والعالية، وقد خرج في هذه الأيام الأخيرة<lb/>عن معناه الحقيقي، وأصبح ضربًا من ضروب الزينة والتبرج، تظهر به النساء<lb/>كاسيات عاريات، مظهرات لمحاسنهن مخفيات لعيوبهن، فهن يخدعن به الرجال،<lb/>ويغررن الناظرين بتلك المظاهر المرونقة الكاذبة التي لولاها ما بالى أحد بالنظر إلى<lb/>تسعة أعشارهن ولا وجه مفتون عينه إليهن. ولا أعلم أن أحدا من العقلاء يستحسن<lb/>هذا الحجاب الكاذب أو ينتصر له، ولا أظن أن غيرة الرجال تلتئم معه، أو تقنع به<lb/>فليس الخلاف بين العقلاء في أمر هذا الحجاب الحالي، وإنما خلافهم في الحجاب<lb/>الحقيقي، وهو ستر المرأة وجهها وكفَّيْها عن الأجانب عنها، فيقول قوم: إنه نافع<lb/>ومفيد وإن الدين يأمر به، ويقول آخرون: إنه ضارّ لا فائدة فيه وإن الدين بريء<lb/>منه، وكلا الفريقين يؤيد رأيه بالأدلة، والحق يقال: إن دلائل الفريق الأول<lb/>سفسطة باطلة، ودلائل الفريق الثاني يقينية قاطعة، ولولا خوف التطويل لسردنا<lb/>دلائل الأولين، وأدحضناها بالبرهان المبين، ولكنا نكتفي بذكر دلائل الآخرين،<lb/>فإنها هي الحق اليقين، وليس بعد الحق إلا الضلال المبين. أما مضار الحجاب فهي<lb/>كثيرة متنوعة تأتي هنا على بعضها:<lb/>أولاً: إن الحجاب يحول دون انتخاب الرجال لأزواجهم، فيجعل الزواج تابعًا<lb/>للصدفة والاتفاق بدلاً من الاختيار والانتخاب، فمن أسعده حظه صادفته امرأة حسناء<lb/>توافق مشربه وهواه، ومن أشقاه وقع في قبيحة شوهاء، لا يمكنه أن يقيم معها إلا<lb/>على البغضاء والشحناء؛ فيكثر بينهما الشقاق، المؤدي إلى الطلاق، أو تعدد<lb/>الزوجات، ولا يخفى ما يجرّه علينا ذلك من المصائب الاجتماعية والأخلاقية<lb/>والدينية؛ ولذلك قال عليه الصلاة والسلام لأحد الأنصار وكان قد خطب امرأة:<lb/>(أنظرت إليها؟ قال: لا، قال: انظر إليها فإنه أحرى أن يُؤْدَم بينكما) والنظر<lb/>إلى النساء لأجل الزواج لا يتفق بحال من الأحوال مع الحجاب؛ فإننا إذا كشفناه<lb/>عنهن لمن يريد الزواج لعرَّضناهن للخجل والاستحياء والسخرية والازدراء،<lb/>ولأصبحن كالسلع في الأسواق تتناوبهن أعين المشترين، وهو أمر تنفر منه الطباع<lb/>السليمة وتأباه المروءة، ولا يتفق مع كرامة المرأة في شيء فتقع في حضيض الذل<lb/>والإهانة وتتعرض لهزء الهازئين. وسخرية الساخرين العابثين بالأعراض، وللعب<lb/>الشبان الفاسقين ولا دواء لهذه الأمراض سوى سفور النساء للرجال في جميع<lb/>الأحوال، واتخاذ ذلك عادة لهم حتى تتقي أمثال تلك المعائب والمضارّ التي تنشأ<lb/>للمتزوجين والمتزوجات من الحجاب، ولا يخفى أن إصلاح مسألة الزواج عليها<lb/>إصلاح البيوت وإصلاح الأمة بأسرها.<lb/>ثانيًا: إن الحجاب يكثر من حوادث التزوير في سائر العقود كما لا يخفى،<lb/>وهو عقبة كَؤُود في سبيل صحتها وفي الشهادة والمحاكمة، فكم من امرأة سُلِبَتْ<lb/>أموالها بسبب الحجاب؟ وكم من فتاة عقد عليها بدون إذنها وكان المتكلم غيرها من<lb/>وراء ستار؟ وكم من نساء رُمِِينَ بالإفك والبهتان من غير علمهن وهن مُحْصَنات<lb/>غافلات؟ وكم من شاهدة زورًا تخفي خجلها أمام أعين القضاة بالبرقع والنقاب،<lb/>وتفتري الكذب ولا يُعْلم من أمرها شيء، إلى غير ذلك من الرزايا والمصائب التي<lb/>جرها علينا الحجاب، وإني والله لأعْجَب غاية العجب؛ كيف يصح العقد على فتاة<lb/>لم ترها ولم ترك، وربما إذا نظر أحدكما للآخر اشمأز منه ونفر، فكيف بعد ذلك<lb/>يمكننا أن نقول: إن الرضى حصل بين الطرفين مع أنه رضى باللسان فقط، وكل<lb/>منهما يوجس خيفة من منظر الآخر، على أن الرضى اللساني أيضًا في كثير من<lb/>الأحوال لا يحصل من جانب الفتيات، ويكون صادرًا من إحدى قريباتهن كما هو<lb/>معروف.<lb/>ثالثًا: إن الحجاب يفسد صحة النساء ويمنعهن من الرياضة البدنية، ومن<lb/>استنشاق الأَهْوية النقية في الأماكن الصحية، فتسوء بِنْيتهن، وتكثر أمراضهن<lb/>وتعتلّ صحتهن، ويلدن المعلولين والمعلولات.<lb/>رابعًا: إن الحجاب لا شك أنه أكبر مانع لإتمام التربية والتعليم والتهذيب،<lb/>وعائق لتثقيف عقل المرأة وتوسيعه وتكبيره بالتجربة وممارسة الأعمال ومخالطة<lb/>الرجال في بعض الأحيان في اجتماعاتهم الصالحة؛ كالتي تحصل في المساجد<lb/>للصلاة ولتعليم الدين، ومانع لها من مشاهدة المناظر الطبيعية، وبدائع الاختراعات<lb/>الصناعية، فيبقى عقلها ضيقًا، وذهنها فارغًا، ومخّها خرقًا خاويًا، فلا تبثّ في<lb/>أذهان بنيها وبناتها سوى الأضاليل والتُّرَّهات، والخرافات والخزعبلات، فتفسد<lb/>عقولهم وآدابهم وأخلاقهم. ولا يخفى أن التعليم في الصغر كالنقش في الحجر؛<lb/>ولذلك يصرف الواحد منا وقتًا طويلاً وتعبًا كبيرًا؛ لتطهير عقله مما زرعته فيه أمه<lb/>الغبية الجاهلة منذ طفوليته ونشأته، ومن كان في شك مما أقول فما عليه إلا أن<lb/>يقارن بين عقول نسائنا وأبنائنا ليتضح له صِحّة ما أقول. وقد علمتُ بالاختبار أن<lb/>جمهور البنات اللاتي يأخذن الشهادات من مدارسنا لا تمتاز عقولهن بعد الحجاب عن<lb/>البنات الجاهلات إلا شيئًا يسيرًا، فإن مَدارك أكثرهن تجدها قاصرةً ضيقةً مفعمةً<lb/>بالأباطيل والتُّرَّهات والأوهام والخرافات، معجبةً بما تعلمنه من القشور الفارغات.<lb/>خامسًا: إن الحجاب يمنع الفقيرات أو غير المتزوجات من الحصول على<lb/>أقواتهن إلا بشق الأنفس، ويضيق عليهن أنفسهن ويعسر عليهن الأعمال أو<lb/>الاشتغال بأي عمل يكتسبن منه رزقهن؛ من نحو خدمة أو صناعة أو زراعة أو<lb/>تجارة، لا يخفى ما يجلبه البرقع على التاجرات مثلاً (والتجارة أخف شيء يمكن<lb/>عملهن به) من الضيق والحرّ والعَرَق والإضرار بالصحة وعسر الحركة، والله<lb/>تعالى يقول: {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) .<lb/>سادسًا: إن الحجاب كثيرًا ما يحرم الرجل لذة الخروج مع زوجه وأولاده<lb/>واصطحابهم في رياضاته وأوقات فراغه، ويمنعهم من مشاركته في أنسه ولذاته،<lb/>وهي أمور ضج منها المجربون؛ فنشأ عن ذلك كثرة هجران الرجل لزوجته وأولاده<lb/>وعدم اجتماعه بهم إلا وقت نومهم، وهو يقضي معظم وقته في الأماكن العمومية<lb/>(كالقَهْوات) بين الميسر والخمر والفسق والسعي في اصطياد الغواني، مع أنه لو<lb/>خرج مع زوجته لتمتع كل منهما بالآخر، ونال كل منهما حظه من لذة الحياة<lb/>والائتناس برفيقه ومشاهدة المناظر الطبيعية والصناعية، واكتفى كل منهما بالآخر<lb/>واستفاد من حديثه، وامتنع الرجل من النظر لغير امرأته، وامتنعت هي من النظر<lb/>إلى غير زوجها؛ لحياء الواحد منهما من الآخر وخشيته ومراقبته لوجوده معه، ولا<lb/>يخفى على أحد فوائد ذلك من الوجهة الأدبية والاجتماعية، وقد كان صلى الله عليه<lb/>وسلم يخرج مع بعض نسائه إلى الأماكن الخلوية؛ لاستنشاق الهواء النقي<lb/>ولمسابقتهن جريًا والمزاح معهن بالقول الحسن.<lb/>سابعًا: إن البرقع أو النقاب المستعملين الآن مما يشوق النفوس لرؤية ما تحته<lb/>فإن ألذ شيء إلى الإنسان ما مُنِعَ عنه، فهو يحمل أهل الفسق والفجور على<lb/>التعرَّض للنساء في الطريق ومغازلتهن، والسعي في كشف سترهن كما هو حاصل<lb/>الآن بكثرة، فإن أنواع البراقع تظهر عادة الأعين والحواجب، وهي في أغلب<lb/>النساء جميلة؛ فيغترّ الناظر ويظن أن باقي الوجه جميل مع أنه قد يكون منفرًا إذا<lb/>كشف جميعه؛ لذلك قيل في أمثلة العامة: (إن البرقع غشاش) وقد سمعت من<lb/>بعض الشبان الفاسقين أن أحدهم يسعى وراء المرأة المتبرقعة زمنًا طويلاً،<lb/>ويصرف مالاً كثيرًا في الحصول عليها وتعبًا كبيرًا، حتى إذا نجح معها وقادها إلى<lb/>إحدى دور الفسق وكشفت عن وجهها نفر منها وندم على ما فعل، وحاول أن<lb/>يخلص منها بكل وسيلة، ولولا الحجاب ما اغتر هذا الغرور بكل واحدة؛ ولذلك<lb/>تكثر مداعبة النساء المتبرقعات في الطرق من الرجال وتقل مداعبة السافرات؛ لأن<lb/>الجمال الحقيقي قليل جدًّا، والنقاب يزين جميع النساء للرجال، ويوهمهم أنهن كلهن<lb/>جميلات، فهو كالشيطان يغري الإنسان ويحمله على الفسوق والفجور. هذا، وإن<lb/>تعود الرجال لرؤية جمال النساء يقلل من التأثر بهن والافتتان بحسنهن، والإنسان<lb/>المتعود على ذلك يملك نفسه أكثر ممن لم يتعود، والخلاصة أن الحجاب منبع<lb/>الرذائل، والسفور أصل الفضائل، ولا شك أن الحجاب هو السبب الوحيد في أكثر<lb/>ما وقعنا فيه من المصائب والرزايا والبلايا. ولا أعلم له من فائدة واحدة سوى غيرة<lb/>الرجال الكاذبة من رؤية غيرهم لوجوه نسائهم، مع أن الرؤية لا ضرر فيها ولا<lb/>ضرار، والقول بأن الحجاب الحقيقي يقلل من الزنا إذا سلم، فهو مدفوع بأن الزنا<lb/>يمكن تقليله بوسائل أخرى؛ كالتي أتى بها الدين الإسلامي الحنيف (وسيأتي بيانها)<lb/>من غير أن يكون لها من المضار ما للحجاب مما سبق بيانه، وهي إذا اتبعت تمامًا<lb/>فإن الزنا يكاد يمحى من الوجود، وهذه الوسائل تنحصر في ثلاث مسائل، وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>التربية الدينية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وإقامة الحدود مع الترغيب في الزواج وتيسيره.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>والإتيان بآداب للرجال والنساء.<lb/>وسيأتي ذكرها تفصيلاً، وليس من بينها الحجاب؛ لأن ضرره أكثر من نفعه<lb/>ويمكن الاستغناء عنه بأشياء أخرى غيره، وإليك الدليل:<lb/>أجمع علماء المسلمين وأئمتهم على أن الوجه والكفَّين ليسا بعورة في الصلاة<lb/>وأن كشفهما غير مبطل لها، وعلى ذلك جرى عملهم من عهد الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم إلى اليوم، وقال ابن جرير في تفسيره (إن للمرأة أن تبدي من بدنها ما<lb/>لم يكن عورةً كما أن ذلك للرجال؛ لأن ما لم يكن عورةً فغير حرام إظهاره) ،<lb/>وحكى القاضي عياض عن العلماء أنه لا يجب على المرأة ستر وجهها وكفَّيْها في<lb/>طريقها وعلى الرجال غض البصر عنها، وقال: إن ذلك إجماع المسلمين، وروي<lb/>عن عائشة رضي الله عنها أن أسماء بنت أبي بكر دخلت على النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وعليها ثياب رِقاق فأعرض عنه، وقال: (يا أسماء، إن المرأة إذا بلغت<lb/>المحيض لم يصلح أن يُرى منها إلا هذا وهذا) وأشار إلى وجهه وكفيه، ولذلك أبيح<lb/>لنساء المسلمين أن يحضرْنَ صلاة الجماعة في المساجد وهن مكشوفات الوجوه في<lb/>زمن رسول الله وزمن أصحابه وأتباعهم. وأوجب الدين الإسلامي على المرأة أن<lb/>تكشف وجهها في الحج مدة الإحرام كلها، بحيث يبطل حجها إذا هي غطت وجهها،<lb/>والإحرام مدته طويلة فتبقى فيه النساء مختلطات بالرجال في سائر مواقف الحج<lb/>وهن كاشفات لوجوههن، فلو كان في ذلك مفسدة لما أوجبه الإسلام وقرره، ولو<lb/>فتشت القرآن من أوله إلى آخره والأحاديث الصحيحة، لَمَا وجدت فيهما أمرًا واحدًا<lb/>يوجب ستر المرأة وجهها وكفيها بل بالعكس، نجد أن القرآن يستثنيهما في قوله:<lb/>{وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا} (النور: 31) كما عليه إجماع المفسرين.<lb/>وقد عدل عن الأمر بتغطيتها إلى تغطية غيرها في قوله {وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ<lb/>عَلَى جُيُوبِهِنَّ} (النور: 31) ، أم استشهادهم على الحجاب بآية {وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ<lb/>مَتَاعاً فَاسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَاءِ حِجَابٍ} (الأحزاب: 53) فسيأتي بيان معناها على أن<lb/>هذه الآية هي الآية الوحيدة التي ذكر فيها لفظ الحجاب وسترى أنها لا تنهض بها لهم<lb/>حجة.<lb/>ولم يرد في القرآن الكريم مطلقًا ذكر للتبرقع والانتقاب أو ما في معناهما<lb/>ولو كانا واجبين لورد ذكرهما مرة واحدة بل مرارًا كثيرة، وإذا كانت نساء<lb/>المسلمين في عصر التنزيل محتجبة، فما معنى قوله: {وَلاَ تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ} (طه: 131) وقوله: {يَغُضُّوا مِنْ أَبْصَارِهِمْ} (النور: 30) وقوله: {وَلَوْ<lb/>أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ} (الأحزاب: 52) فكيف يُعْجبه حسنهن وهو لا يراهن؟ وما<lb/>فائدة عدم مد الأعين إليهن وغض النظر عنهن وهن محتجبات.<lb/>(البقية تأتي)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) بقلم الدكتور محمد أفندي توفيق صدقي.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p694" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2325.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الخمسة والمئة<lb/>وكتاب الهمسة في الأصول الخمسة</head>
               <lb/>
               <lb/>ألّف حضرة العالم الفاضل السيد محمد طيب العلوي المكي مدرس درجة<lb/>التكميل في مدرسة دار العلوم بلكنو (الهند) التي أنشأتها ندوة العلماء كتابين سمى<lb/>أحدهما: (كتاب الخمسة والمئة، في نصر الفئة) ، ويحتوي هذا الكتاب على<lb/>خمسة ومئة من الأدلة عدا الممهدات وال<head change="#d2e141" xml:lang="ar">تنبيه</head>ات.<lb/>والكتاب الآخر سماه (الهمسة في الأصول الخمسة) جعله كالمدخل إلى<lb/>التوغل في علوم البلاغة، وقد تقرر تدريسه في مدرسة دار العلوم المذكورة،<lb/>والكتابان لم يطبعا بعد، وقد بعث لإدارة المنار بأنموذجين من الكتابين المذكورين؛<lb/>لينُشرا في المنار وها هما:<lb/>أنموذج من كتاب الخمسة والمئة<lb/>الأول: أن الله أرسل الرسل ليحكموا بين الناس فيما اختلفوا فيه، وليجمعوهم<lb/>على كلمة واحدة، ويعلموهم كيف الطريق إلى مرضاة الله، وما هي الأسماء التي<lb/>يرضاها الله لنفسه فيُدْعا بها، فلو وُكِلُوا بعد إرسال الرسل إلى عقولهم لكان إرسال<lb/>الرسل فضلاً؛ لأن دليل العقل قد كان، وكيف يرسل الرسل لرفع الخلاف ثم يَحْكم<lb/>على ما يأتون به ما هو منشأ الخلاف، وإنما قلنا: إن العقل هو منشأ الخلاف لثلاثة<lb/>أوجه:<lb/>(الأول) أن الحاجة إنما وقعت عند الاختلاف، والاختلاف إنما وقع بين<lb/>العقلاء لاختلاف عقولهم، فكانت عقولهم هي منشأ الخلاف.<lb/>(الثاني) أن العقل مختلف في ذاته قوة وضعفًا وغفلة وتنبيهًا وباعتبار ما<lb/>يقارنه من العوائد والمعارف، وإذا كانت العقول مختلفة اختلفت آراؤها ومتى اختلفت<lb/>الآراء وقع التشاحّ والتحزُّب، فكيف يقول من أرسل لرفع هذا الخلاف: إن كلامي إن<lb/>خالف عقولكم فلا تقبلوه، بل أَوِّلوه بحسب ما ترون، فإن هذا ليس رفعًا للخلاف بل<lb/>هو أمر زائد؛ إذ لكل أحد أن يقول: إن هذا الكلام لا يقبله عقلي؛ لأنه يخالف مألوفي أو يخالف دليلي أو هذا الكلام يقوي رأي فلان وهو خصمي.<lb/>(الثالث) أن العقول لو لم تكن مختلفة لم يُحْتَجْ إلى حَكَم؛ لأن الناس إنما<lb/>يرجعون إلى الحَكَم عند الاختلاف، فإذا ثبت أن العقول هي منبع الخلاف امتنع أن<lb/>تكون هي الحَكَم؛ فالحَكَم ما سواها، فإذن ثبت أن كلام الشارع هو الحكم، فلا<lb/>يُؤوَّل إذا خالف بعض أدلة المعقول ولا سيما والرسل جاءت لتبين للناس ما لا تصل<lb/>إليه عقولهم، وليَكْفُوهم مَؤُونة البحث بعقولهم وليكفُّوهم عن الخلاف فيما بينهم، فلو<lb/>ردوهم إلى عقولهم لزادوا الطين بلة.<lb/>قال: فهذا دليل واحد من الخمسة والمئة ليس بأعلاها ولا أدناها، ثم قال:<lb/>
               <lb/>أنموذج من كتاب الهمسة<lb/>في الفنون الخمسة<lb/>(لو) يستعملها الناس في الإخبار عن سبب عدم الخبر الذي هو الجزاء،<lb/>تقول لو جئتني لأكرمتك؛ يعني أن سبب عدم إكرامي هو عدم مجيئك، وقد تخبَّط<lb/>الناس هاهنا مدة إلى أن حقق ذلك العلامة التفتازاني في شرحيه المطوَّل والمختصر،<lb/>إلا أنه جوز وقوع الشرطية في الكلام موافقًا لاصطلاح المناطقة، فإن معنى<lb/>الشرطية عندهم هو الإخبار بأن بين المقدم والتالي تصاحُب، فمعنى إن جئتني<lb/>أكرمتك ليس الوعد بالإكرام بل هذه القضية كاذبة أو محتملة عندهم أي معناها لأن<lb/>الاحتمال من معناها (أنْ جاء زيد) مصاحب لأكرم زيد، ومعنى مصاحبتهما أنهما<lb/>مجتمعان على الصدق في الواقع، والظاهر أنهما لا يجتمعان وإن احتملا الاجتماع<lb/>فمعناها عندهم محتمل، وعند أهل اللسان متعيَّن، حتى إنه يقول: إن فلانًا<lb/>وعدني، ثم إن المصنف حقق معنى قوله تعالى: {لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ إِلاَّ<lb/>اللَّهُ لَفَسَدَتَا} (الأنبياء: 22) ، وبين أنه لا يصح مجيئه على اصطلاح المناطقة،<lb/>فإن العرب لاتعرف ذلك بل ولا علماؤها، فإن أبا هلال حين ذكر المذهب الكلامي<lb/>نص على أنه لا نظير له في كتاب الله، ثم أيد ما قدره من أن المراد ليس نفي الآلهة<lb/>المستقلة الذي يجزم به الناس فطرة، ودليلكم هذا بأقداركم لا يثبت به لعلم، فكيف<lb/>يستدل على المعلوم بما لا يثبت به العلم بل المراد أن الله تعالى لو كان معه من<lb/>يتداخل في أمره لفسد نظم السماوات والأرض؛ وذلك لأن الشفاعة لا تكون إلا<lb/>للمدافعة عمن أوجبت عليه القاعدة أمرًا لا يحبه، وهذه المداخلات مخلة بالانتظام<lb/>قطعًا، ولهذا عقبها بقول {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ} (الأنبياء: 23) ثم بقوله {لاَ<lb/>يَسْبِقُونَهُ بِالْقَوْلِ وَهُم بِأَمْرِهِ يَعْمَلُونَ} (الأنبياء: 27) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p696" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2326.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تنبيه</head>
               <lb/>
               <lb/>كتاب الدارس في المدارس<lb/>هو كتاب خَطِيّ لم يطبع بعد، والموجود منه نسخة واحدة قديمة عند حضرة<lb/>الأستاذ الفاضل الشيخ عبد الرازق أفندي البيطار من علماء <placeName>دمشق</placeName> الأعلام، وقد نقل<lb/>عنه نسخة حضرة العالم المؤرِّخ رفيق بك العظم، وهو الكتاب الذي أُلْقِيَ عليه ذلك<lb/>الدرس في <placeName>دمشق</placeName>، وتراه منشورًا بهذا الجزء من المنار ص681، وقد فاتنا هذا<lb/>التنبيه عَقِيبَ نشره. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p697" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2327.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(درس على كتاب الدارس في المدارس) [1]<lb/>أيها السادة:<lb/>إن تاريخ كل أمة سواء كان مجيدًا أو غير مجيد، لا يخلو مستقبله من ارتباط<lb/>بماضيه، لا من حيث التشابه بين طرفيه بل من حيث النتائج التي تترتب عليها<lb/>نهضة الأمم أحيانًا وتغير مجرى الحياة الاجتماعية بأن تسرع بخطى الشعوب إلى<lb/>مراقي الصعود.<lb/>معناها إذا كان ماضي الأمة عظيمًا محترمًا في التاريخ، تحرص على أن<lb/>يكون أعظم احترامًا في حاضرها، أو على أن تسترد ذلك الاحترام إذا فقدت شيئًا<lb/>منه. وإذا كان ماضيها سيئًا غير محترم في التاريخ تَدْأب على التخلص منه وتطلب<lb/>لنفسها حاضرًا أسعد منه، فالنتيجة واحدة في الحالين ولكن لِمَنْ؟ ومن يتحصل<lb/>على مثل هذه النتيجة من الأمم؟<lb/>تتحصل عليه أمة تعلم أن لها تاريخًا فتدرسه وماضيًا فتبحث فيه وترجع إليه<lb/>لا سيما إذا كان تاريخًا مجيدًا له آثار معروفة في الوجود، وأثر محقق في الاجتماع<lb/>والأمة كالفرد فخورة بالماضي الجميل، إذا تمثل لها نَفَخَ فيها من روحه فملأها<lb/>نشاطًا ودفعها إلى الأمام أشواطًا.<lb/>وإن أمة لا تعرف تاريخها فأَحْرى بها أن يتنكر لها الزمان، وتذري بها<lb/>الشعوب؛ لجهلها بماضيها وأن تنكرها الإنسانية وتنكرها السماء والأرض.<lb/>إن المدنية الإسلامية التي رفع منارها أسلافنا الطاهرون، وغيرت شكل<lb/>الأرض ومجرى الاجتماع، كان لمدينتكم هذه حظ وفير منها ولا سيما في التوفر<lb/>على إنشاء معاهد العلم ودور التربية والتهذيب.<lb/>هذا أيها السادة، ما دعاني لأن أقف بينكم خطيبًا؛ أفتح صحيفة من ماضي<lb/>التاريخ فيما يتعلق بأسلافكم الغابرين ومدينتكم الفيحاء، وفيها ذكرى للذاكرين،<lb/>{وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنفَعُ المُؤْمِنِينَ} (الذاريات: 55) .<lb/>إن هذه الذكرى ما ترونه في هذا الكتاب الضخم المشتمل على ألف وثلاث مئة<lb/>وستين صحيفة؛ وهو كتاب (الدارس في المدارس) تأليف المؤرخ العلامة الشيخ<lb/>محمد بن محيي الدين النعيمي وهو خاص بما أنشئ من معاهد العلم والمساجد<lb/>ودور العجزة (التكايا) في <placeName>دمشق</placeName>، وقد بلغ عدد ذلك مئتين وبضعًا وثمانين، لو<lb/>وزعت المدارس منها على السنين منذ إنشاء أول مدرسة في القرن الخامس أي سنة<lb/>ثلاث وتسعين وأربع مئة إلى عهد المؤلف في أوائل القرن العاشر؛ لأصاب دمشق<lb/>كل سنتين مدرسة تنشأ أو دار للعجزة والمرضى تُشاد، هذا فضلاً عما أنشئ من<lb/>المدارس بعد ذلك التاريخ، ولم يدركه المؤرخ المذكور، وهذا فهرست الكتاب نتلو<lb/>عليكم بعضًا من أسماء المدارس التي جاءت فيه، ولا أطيل خوفًا من ضيق الوقت.<lb/>أما تواريخ إنشاء هذه المدارس بالضبط، والأوقاف التي حبست على الطلبة<lb/>فيها، والعلماء الذين نبغوا منها ودرَّسوا فيها، كل هذا مذكور في صلب الكتاب،<lb/>وليس في الوقت متسع لتلاوته عليكم كما ترون من حجم الكتاب، وحسبكم أن ممن<lb/>درسوا في هذه المدارس وتولَّوْا رياستها أو نبغوا فيها من علماء الشريعة مثل:<lb/>الحافظ الذهبي صاحب التاريخ المشهور، الإمام ابن تيمية صاحب التآليف<lb/>المشهورة، وقاضي القضاة صدر الدين الأوْزاعيّ صاحب الجامع الصغير وغيرهم<lb/>من مشاهير العلماء، ومن علماء الطب مثل الرؤساء ابن أبي أصيبعة صاحب<lb/>تاريخ الأطباء، ومهذب الدين بن الحاجب ونجم الدين اللبودي وموفق الدين ابن<lb/>المطران ومهذب الدين الدخواز وعماد الدين الدنيسري وأضرابهم.<lb/>ومن علماء العقليات والرياضيات والموسيقى مثل محمد بن أبي الحكم الباهلي<lb/>وعز الدين السويدي وأبي الفضل الحارثي المهندس الذي كان باب البيمارستان<lb/>النوري القائم إلى اليوم من عمل يده وأضرابهم.<lb/>وها أنا ذا أقرأ لكم مثالاً واحدًا من ترجمة هؤلاء الرجال؛ فاسمعوا ما قال<lb/>تاريخ الدارس هذا في ترجمة أفضل الدين ابن أبي الحكم نقلاً عن الصفدي قال:<lb/>(محمد بن عبد الله بن المظفر بن عبد الله الباهلي) ؛ هو أفضل الدين أبو<lb/>المجد ابن أبي الحكم من الحكماء المشهورين، كان طبيبًا حاذقًا، وله يد طولى في<lb/>الهندسة والنجوم (أي علم الفلك) ، وله في سائر الآلات المطربة يد عمّالة وعمل<lb/>أرغنا وبالغ في إتقانه، وقرأ على والده وغيره في الطب، وكان في دولة نور<lb/>الدين بن الشهيد ولمَّا عُمِّرَ البيمارستان والمستشفى النوري ب<placeName>دمشق</placeName>، جعل أمر الطب<lb/>فيه إليه، إلخ ما قال.<lb/>هؤلاء الرجال الذين ذكرتهم لكم، وهذا الفاضل الكبير منهم، وعدد كثير<lb/>مثلهم من أهل الشهرة بالعلم والفضل، درسوا في هذه المدارس أو تخرجوا على<lb/>رؤسائها ومشايخها، ثم ملؤوا المكتبة العربية بالمؤلفات النافعة في كل فن، ومن<lb/>راجَع منكم كتاب الكواكب لابن عروة الحنبلي في أكثر من مئة مجلد، وتاريخ<lb/>الحافظ ابن عساكر في أكثر من عشرين مجلدًا، وهما موجودان اليوم في المكتبة<lb/>العمومية في مدرسة الملك الظاهر ب<placeName>دمشق</placeName>، وقاس عليهما ما ألفه علماء تلك القرون<lb/>الأفاضل؛ وما قبلها من الكتب في علوم الشريعة والأدب واللغة والتاريخ والتراجم<lb/>والفلك والطب والرياضيات كالهندسة والحساب وغير ذلك من العلوم، يعلم مقدار ما<lb/>لهذه المدارس ومؤسسيها من الفضل على الأمة، وما للنابغين فيها من الأثر العظيم<lb/>في الوجود بما سهروه من الليالي الطوال في التحرير والتحبير، وما عانوه من<lb/>النَّصَب في وضع كتاب العلم لإفادة الناس، حتى ملؤوا بها المكاتب ونشروا العلم،<lb/>وما قولكم في أن عالمًا واحدًا من علماء الطب؛ وهو موفق الدين بن المطران<lb/>المتوفَّى سنة سبع وثمانين وخمس مئة، ترك في مكتبته عشرة آلاف مجلد في<lb/>الطب والعلوم الحكمية كما ذكر ذلك ابن أبي أصيبعة في ترجمة ألموما إليه.<lb/>ولا يظننَّ أحدكم أن هذه المدارس كانت مدارس دينية فقط، وأن أكثر علمائها<lb/>وطلبتها من طلبة العلوم الشرعية وآلاتها.<lb/>كلا، فإن فيها مدارس لغير العلوم الشرعية كالطب مثلاً، ومن هذه المدارس<lb/>المدرسة الدخوازية والدنيسرية واللبودية كما سترون ذلك فيما يأتي إن شاء الله.<lb/>فضلاً عن هذا، فقد أخبرنا التاريخ أن معاهد العلم كانت مشاعًا بين طلابه من<lb/>كل فن، وأن الطبيب أو الفلكي مثلاً، كان يلقي دروسه في أي مدرسة كانت من<lb/>مدارس العلم له فيها وظيفة، بل في الجوامع والمساجد أيضًا لأنها كانت قبل أن<lb/>توجد المدارس على شكلها المعهود؛ أي قبل القرن الرابع أشبه بمدارس للعلم، بل<lb/>هي المدارس عينها، ومازالت كذلك معاهد للعبادة والعلم معًا إلى اليوم كما تعلمون.<lb/>وأذكر لكم مثلاً واحدًا على أن المدارس، كانت شائعة لطلاب كل علم ما نقله<lb/>ابن أبي أصيبعة في ترجمة رفيع الدين الجيلي قال: (وكان مقيمًا ب<placeName>دمشق</placeName> وهو فقيه<lb/>في المدرسة العذراوية داخل باب النصر، وله مجلس للمشتغلين عليه في أنواع العلوم<lb/>والطب، وقرأت عليه شيئًا في العلوم الحكمية) .<lb/>واعلموا أيها السادة أن كثيرًا من علماء الشريعة مثل الجيلي، جمعوا بين<lb/>العلوم الشرعية والعقلية والطب والفلك والرضيات، وكلهم من خريجي هذه<lb/>المدارس بالضرورة، وممن جاء ذكرهم من هؤلاء في هذا التاريخ وأذكره مثالاً<lb/>للباقين: أحمد بن الحسين الدمشقي، وإليكم ما جاء من ترجمته في هذا الكتاب نقلاً<lb/>عن ابن كثير قال:<lb/>(الجمال المحقق أحمد بن عبد الله بن الحسين الدمشقي) اشتغل على مذهب<lb/>الشافعي، وبرع فيه وأفتى وأعاد، وكان فاضلاً في الطب، وقد وَلِيَ مشيخة<lb/>الدخوازية (مدرسة طبية) ؛ لتقدمه في صناعة الطب على غيره، وعاد المرضى<lb/>بالبيمارستان النوري على قاعدة الأطباء، وكان مدرسًا بالشافعية بالمدرسة<lb/>الفروخشاهية ومعيدًا بعدة مدارس، إلخ ما قال.<lb/>هذا يدلكم على أن العلوم كانت مشاعًا بين العلماء، وأن العالم بالشرع قد<lb/>يكون عالمًا بعلوم أخرى من العلوم النظرية والعملية؛ كالفلسفة والطب والموسيقى<lb/>والفلك والرياضيات، وغيرها من العلوم التي قامت على دعامتها المدنية الإسلامية،<lb/>وكانت الحلقة الوسطى بين المدنية القديمة والمدنية الحديثة حتى اعْتَرَفَ بفضله<lb/>على التمدن الغربي كثير من علماء التاريخ؛ كدربي ومنتسكيو وكوستاف لوبون،<lb/>وأفردوا للمدنية الإسلامية كتبًا خاصة، أتوا فيها على ذِكْرِ ما تركه التمدن الإسلامي<lb/>من آثار الترقي والعلم التي يجهلها أهله لهذا العهد يا للأسف وللعار.<lb/>نحن الآن أيها السادة بصدد علماء <placeName>دمشق</placeName> في القرون الوسطى، وإنما هم حلقة<lb/>من سلسلة ذلك التمدن الإسلامي الذي أَخْنَى عليه الزمان، وإذا سمحتم لي فإنني<lb/>أختم كلامي بنبذة من تاريخ تلك السلسلة بعد استبقاء الكلام على كتاب الدارس هذا<lb/>إن شاء الله.<lb/>(2)<lb/>علمنا مما سبق عدد المدارس ودور العَجَزة التي أنشئت في <placeName>دمشق</placeName>، ولكن من<lb/>الذي أنشأ هذه المدارس ورفع بنيانها، وأدرّ الخيرات عليها وأنفق من ماله على<lb/>طلابها، أهي الحكومة أو الأفراد أو الجماعات؟ .<lb/>بلغ بنا الضعف أن صرنا كالأطفال؛ نطلب كل شىء من الحكومة كما يطلب<lb/>الطفل كل شيء من والديه، أما أسلافنا فلم يكونوا كذلك، بل كانوا استقلاليين أكثر<lb/>منهم اتِّكاليين، يعرفون قيمة الاعتماد على النفس، فكان الفرد الواحد يقوم بما تقوم<lb/>به الجماعة، ولا يطلب من الحكومة أمرًا، ولهذا فإن كل ما جاء ذكره في هذا<lb/>الكتاب من المساجد والتكايا والمدارس إنما أنشأه الأفراد، وقام بماله أهل السخاء<lb/>والجود من أسلافكم الطيبين لمحض الخير وإرادة نشر العلم وخدمة الوطن والدين.<lb/>لم يختص بهذا العمل الجليل والشرف الرفيع الملوك والأمراء وذوو السلطة<lb/>كما قد يتوهم البعض، كلا بل كان الأفراد من كل الطبقات من أهل اليسار يتسابقون<lb/>إلى تشييد المعاهد العلمية؛ حِسْبة لله وحبًا بعمل الخير واستبقاء للذكر الحسن في<lb/>الوجود.<lb/>فالتجار والعلماء والسيدات هم الذين أسسوا هذه المدارس، كل مدرسة يؤسسها<lb/>شخص بمفرده، ويحبس عليه من ملكه ما يكفي ريعه لبقائها، بل أقول لكم والخجل<lb/>يكاد يمنعني من التكلم، والحزن يوشك أن يعقل لساني أن العُبْدان عُبْدان أسلافكم،<lb/>أيها السادة شيدوا بأموالهم بعض هذه المدارس ورفعوا منار العلم، فيا للفضيلة كم<lb/>ترفع العُبْدان إلى منزلة السادة في حين ينحطّ السادة إلى منزلة العبدان.<lb/>إن العُبدان كانوا أرفع نفوسًا وأَسْخى كفوفًا منا الآن، يا للخجل والخسران.<lb/>إن الكلام وحده لا يغني عن برهان، وإنكم تنتظرون مني الدليل على هذا<lb/>البيان، وإليكم أمثلة من عمل العلماء والتجار والسيدات والعبدان.<lb/>قال المؤرخ في فصل عَقَده لمدراس الطب:<lb/>(المدرسة الطبية الدخوازية)<lb/>المدرسة الدخوازية بالصاغة العتيقة بقرب الخضراء قِبْليّ الجامع الأموي،<lb/>أنشأها مهذب الدين عبد المنعم بن علم بن حامد المعروف بالدخواز في سنة إحدى<lb/>وعشرين وست مئة بالصاغة العتيقة كما تقدم، وأول من درس فيها وَاقِفُها، ثم من<lb/>بعده بدر الدين محمد بن قاضي بعلبك ثم عماد الدين الدنيسري وهو بها إلى<lb/>الآن إلخ.<lb/>(المدرسة الدنّيسرية)<lb/>غربي البيمارستان النوري والصلاحية بآخر الطريق من قبله، قال الذهبي<lb/>في العبر في أخبار سنة ست وثماني وست مئة.<lb/>(عماد الدين أبو عبد الله محمد بن عباس الربعي، الرئيس الطبيب ولد<lb/>بدنِّيسر سنة ست مئة وسمع بمصر من علي بن مختار وجماعة وتفقَّه للشافعي،<lb/>وصَحِبَ البهاء زهيرًا وتأدب به وصنف، إلى أن قال نقلاً عن الآسدي (العماد<lb/>محمد بن عباس الحكيم البارع في الطب، صاحب المدرسة للأطباء بالقرب من<lb/>بيمارستان نورالدين الشهيد) إلخ.<lb/>(المدرسة اللبودية)<lb/>اللبودية النجمية مدرسة خارج البلد ملاصقة لبستان الفلك المشيري، أنشأها<lb/>نجم الدين يحيى بن محمد بن اللبودي في سنة أربع وستين وست مئة (إلى<lb/>أن قال نقلاً عن ابن أبي أصيبعة) كان علامة وقته، وأفضل أهل زمانه في العلوم<lb/>الحكمية) .. إلخ<lb/>هذا عمل العلماء واسمعوا مثالاً من عمل التجار عن سبيل الخير والعلم<lb/>والمنفعة العامة، لم يعمل مثله أحد من أغنياء هذا الزمان.<lb/>(المدرسة المزلّقية)<lb/>المزلّقية بطريق مقابر باب الصغير الآخذ إلى الصابونية، أنشأها تاجر<lb/>الخاص الشريف شمس الدين أبو عبد الله محمد بن علي بن أبي بكر المعروف بابن<lb/>المزلّق ميلاده سنة أربع وخمسين وسبع مئة، وكان أبوه لبانًا أدركه جماعة، وهو<lb/>يباشر مَلْبَنَة عند جامع يلبغا فنشأ ولده هذا، ودخل في البحر، وحكى عن نفسه أن<lb/>أول سفرة سافرها كسب فيها مئة ألف دينار وثمان مئة درهم، وانفتحت عليه الدنيا<lb/>وعمر أملاكًا كثيرةً، وأنشأ على دَرْب <placeName>الشام</placeName> إلى مصر خانات عظيمة بالقنيطرة<lb/>وجسر يعقوب والمنية وعيون التجار. أنفق على عمارها ما يزيد على مئة ألف<lb/>دينار وكل هذه الخانات فيها الماء، وجاءت في غاية الحسن ولم يسبقه أحد من<lb/>الملوك والخلفاء إلى مثل ذلك، وهو صاحب المآثر الحسنة بدرب <placeName>الحجاز</placeName>، ووقف<lb/>على سكان الحرمين الشريفين الأوقاف الكثيرة الحسنة، وعين للحجرة الشريفة -<lb/>على الحال بها أفضل الصلاة وأتم السلام - الشمع والزيت في كل عام إلى آخر ما<lb/>قال.<lb/>وهذا مثال آخر لتاجر غيره أيضًا.<lb/>(المدرسة الرواحية)<lb/>شرقي مسجد ابن عروة بالجامع الأموي ولصيقة شمالي جيرون وغربي<lb/>الدويلق وقبلي السيفية الحنبلية: قال ابن شداد بانيها زكي الدين أبوالقاسم التاجر<lb/>المعروف بابن رواحة وقال الذهبي في تاريخه العبر في من مات سنة اثنتين<lb/>وعشرين وست مئة (والزكي ابن رواحة هبة الله بن محمد الأنصاري التاجر<lb/>المعدل واقف المدرسة الرواحية ب<placeName>دمشق</placeName> وأخرى بحلب) إلخ.<lb/>
               <lb/>ومن أمثلة عمل النساء<lb/>(المدرسة العالمية)<lb/>العالمية شرقي الرباط الناصري غربي سفح قاسيون تحت جامع الأفرم،<lb/>واقفتها الشيخة الصالحة العالمة اللطيفة بنت الشيخ الناصح الحنبلي المتقدِّم ذكره في<lb/>المدرسة التي قبل هذه (وهي المدرسة الشيخية بانيها الشيخ أبو عمر الكبير)<lb/>وكانت فاضلة لها تصانيف، وهي التي أرشدت ربيعة خاتون بنت نجم الدين أيوب<lb/>أخت الملك صلاح الدين إلى وقف المدرسة الصاحبية بقاسيون على الحنابلة إلخ <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>ومن أمثلة عمل العُبْدان<lb/>(المدرسة الصلومية)<lb/>الصارمية داخل باب النصر والجابية قبلي العذراوية بشرق، قال القاضي عز<lb/>الدين بانيها صارم الدين أزبك مملوك قايمازا النجيبي ورأيت مرسومًا بعتبتها<lb/>ما صُورته.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(هذا المكان المبارك إنشاء الطواشي الأجلّ صارم الدين جوهر بن عبد الله<lb/>الحر عتيق الست الكبيرة الجليلة عصمة الدين عُذْزَى ابنة شاهنشاه رحمها الله تعالى<lb/>إلخ) .<lb/>أرأيتم أيها السادة، بماذا قامت هذه المدارس وبمن، وكيف أن الأفراد من<lb/>أسلافكم كانوا يعملون ما لا يعمله الجماعات منكم اليوم، إن الأفراد هم الذين<lb/>ينهضون بالأمم، وإن المدنية الأسلامية التي تَلَوْتُ عليكم حلقة من سلسلتهاالعظيمة،<lb/>كان للأفراد شأن عظيم في وضع دعامتها وتشييد بنيانها.<lb/>تعلمون أيها السادة ما كان لترجمة كتب أهل التمدن القديم؛ كاليونان والفرس<lb/>إلى العربية؛ من الأثر الكبير في تأسيس المدنية الإسلامية في <placeName>بغداد</placeName> على عهد<lb/>الخلفاء العباسيين، وقد يتوهم البعض أن الذي عني بترجمة هذه الكتب إنما هم<lb/>الخلفاء وحدهم، وأخصّهم أمير المؤمنين المأمون، والحال أن للكثير من الأفراد<lb/>ورجال الفضل والنبل من الأمة يدًا لا تنكر في هذا السبيل.<lb/>وهذا يدلكم على أن عمل الأشخاص منفردين، لا يقل تأثيرًا في الهيئة<lb/>الاجتماعية عن عملهم مجتمعين، ولذا لا أبالغ إن قلت: إن نوابغ الأمة الذين<lb/>خدموا بذكائهم وعلمهم المدنية وشيدوا أركانها الرفيعة، إنما قاموا بهذه<lb/>الخدمة، وقامت تلك المدنية بفضل أهل السخاء والجود من محبي العلم والترقي<lb/>وأنصار النجاح الذين كانوا ينفقون من مالهم على المترجمين للكتب العلمية إلى<lb/>اللغة العربية، ومن هؤلاء الأفاضل الأجواد الذين رصدوا جزءًا كبيرًا من أموالهم<lb/>على المترجمين للكتب العلمية في تلك العصور؛ عليّ بن عيسي العباسي ومحمد<lb/>بن موسى بن شاكر الرياضي الشهير، وعليّ بن يحيى الكاتب وابن المدبر<lb/>الكاتب وثاوري الأسقف، ومحمد بن عبد الملك الزيات وبختشوع الطبيب والعدد<lb/>الكثير من أمثالهم المولعين بالترقي والعلم الذين كان ينفق كل واحد منهم أموالاً<lb/>طائلة على نقلة العلوم إلى اللغة العربية، حتى لقد نقل ابن أبي أصيبعة عن محمد بن<lb/>عبد الملك الزيات أنه كان ينفق في الشهر الواحد على المترجمين ألف دينار،<lb/>قال هذا فضلاً عما كان ينفقه الخلفاء من بني العباس لهذا القصد.<lb/>وإنا والله لنتمنى أن تجمع هذه الألف دينار في كل شهر من ألف غني من<lb/>أغنيائنا اليوم؛ لتنفق في سبيل نشر العلم وترقية الناشئة من أبناء الأوطان ولو فعلوا<lb/>ذلك اليوم لعوضها عليهم أبناؤهم أضعافًا مضاعفة في الغد، بل لو فعل ذلك أهل كل<lb/>ولاية عثمانية لأصبحت <placeName>المملكة العثمانية</placeName> بعد عشرين سنة جنة قطوفها العلم<lb/>وسياجها القوة والحياة.<lb/>ولْنعدْ إلى ما كنا بصدده فنقول:<lb/>يمثل هذا البذل على ترجمة كتب العلم ونشرها بين الكافة والاستفادة منها ظهر<lb/>أركان النهضة في الشرق الذين ارتفع بهم شأن التمدن الإسلامي، وذلك مثل بني<lb/>موسى بن شاكر المهندسين الرياضيين في عصرهم، وبني بختشوع وبني سهل<lb/>وبني ماسويه وبني حنين وبني ثابت بن قرة وبني زهرون وأبي عثمان الدمشقي<lb/>وابن كرنيب ويحيى بن عدي المنطقي وأبي الفرج الطبيب وأبي نصر الفارابي<lb/>والفخر الرازي وأضرابهم من العلماء الذين ظهروا في الشرق في عصور متفاوتة<lb/>إبان التمدن الإسلامي.<lb/>ومثل بني زهر ويحيى بن السمينة وأبي القاسم المرحيطي إمام الرياضيين<lb/>والفلكيين في عصره، وابن السمح الغرناطي المهندس وسعيد بن عبد ربه وأبي<lb/>جعفر الترحالي وأبي الوليد بن رشد وابنه محمد وأضرابهم ممن ظهروا كذلك في<lb/>الغرب.<lb/>ومثل ابن الهيثم البصري صاحب التأليف الغزيرة في الرياضيات والفلك<lb/>والمبشر بن فاتك وعلي بن رضوان وتلميذه إفرائم ابن الزفات والشيخ السديد<lb/>رئيس الأطباء شمس الرئاسة بن جميع الإسرائيلي، ورشيد الدين أبي خليقة<lb/>وأمثالهم ممن ظهروا في مصر.<lb/>كل هؤلاء من علماء الفلسفة والطب والرياضيات والحكمة الطبيعية وغيرها<lb/>من العلوم، ونسبتهم كنسبة واحد في المئة، ممن ظهروا في عصرهم وبعده في<lb/>الشام و<placeName>بغداد</placeName> ومصر وفارس والمغرب والروم أي آسيا الصغرى وغيرها من<lb/>الأمصار الإسلامية في الشرق والغرب، وإنما وَضَعَ لهم الأساس أفراد من الأمة<lb/>قدَّروا قدر العلم، فشيدوا معاهده وترجموا كتبه وأكرموا أهله، فتكوَّن من عمل<lb/>أولئك وهؤلاء وتعاونهم جيلاً بعد جيل بناء تلك المدنية العظيمة التي فقدناها بعدُ،<lb/>ولم نستطع اللحاق بأبناء التمدن الحديث؛ لإعراضنا عن العلم وغفلتنا عن تحدي<lb/>الأمم الراقية، وقبض أَكُفّنا عن إمداد معاهد العلوم وتشييد دورها، مع أنَّا قد يُطلب<lb/>منا الآن ونحن جماعات، فلا نجيب ما كان يعمله الأفراد من أسلافنا من تلقاء<lb/>أنفسهم وبمحض رغبتهم بالعلم والمعارف؛ وحبهم للارتقاء فما هذا الفرق العظيم.<lb/>وبالجملة أيها السادة: إننا أمة ذات ماض مجيد وتاريخ جميل، وقد ترك لنا<lb/>أسلافنا درسًا لا يمحوه الزمان، وقد نقش في كل زاوية من المشرق ومكان، فلا<lb/>يبلغ بنا ضعف النظر أو ضعف القلوب والهمم وفساد الأخلاق، واستحالة الدم إلى<lb/>أن نتناساه، ولا نقرأ صُحُفه الزاهية التي يدعونا كل سطر منها إلى التذكر والتفكر<lb/>والسعي الحثيث إلى الترقي الذي مناطه العلم، والعلم يحتاج إلى المال، فالمالَ<lb/>المالَ، الكرمَ الكرمَ، الانتباهَ الانتباهَ، وإلا قضي علينا بالدمار، ولحق بنا العار،<lb/>وتبرأ منا أسلافنا الطاهرون، ولا يكون ذلك إن شاء الله ما دام فينا الكرام الغيورون<lb/>والرجال المفكرون والسلام عليكم.<lb/>***<lb/>(حياة الزيتونيين)<lb/>كتبت مقالة في المجلد الثاني عشر من المنار (ص65) عن إضراب<lb/>الأزهريين عن حضورهم دروسهم، إلا أن يجابوا إلى مطالب لهم طلبوهها،<lb/>وحبّذتُ صنعهم ذاك وعددته نهضة لهم، وكان الكُتَّاب يسمُّون عملهم اعتصابًا.<lb/>ولكن تلك النهضة أو ذلك الاعتصاب كانت نتيجته الفشل؛ لأن مقدماته ألّفت من<lb/>التنازع، ولأن أولي الأمر هنا رابهم أمر الأزهريين، وأكبروا مطالبتهم لهم بأن<lb/>يتوفروا على إصلاح حالهم فخذلوهم، وذلك شأن أرباب السلطة يزدرون طلاب<lb/>تغيير الحال، ويعدونهم من المجترمين المذنبين.<lb/>اعتصب الأزهريون في العام الماضي، وليست حالهم دون حال إخوانهم<lb/>الزيتونيين، بل ربما كانوا أرقى منهم، فكان من المنتظر أن ترن أصداء خطب<lb/>الأزهريين في جامع الزيتونة، فتزلزل قواعد الجمود وتتداعى لها أركان الخمول،<lb/>وشاء الله أن يحذو طلاب جامع الزيتونة حذو طلاب الجامع الأزهر في طلب<lb/>تغيير حال إلى ما هو أصلح للمآل وأنجح للأعمال، وإنما المدرستان أو الكليتان<lb/>تسيران على نمط واحد؛ هو ذاك الطراز القديم طراز الافتراضات، وكثرة<lb/>التمحّل والتأويل فيها، حتى صارت العلوم في هذين المعهدين مناقشات نظرية<lb/>عقيمة، تؤخّر على طلاّب الدنيا ولا تلحق بأهل الدين.<lb/>صاح صائح التونسيين واعتلى خطيبهم المنبر؛ طالبًا حياة جديدة تبعثره من<lb/>قبر الخمول والجمود، فأجفلت لصيحته قلوب واغتبطت أفئدة، وإنما أجفل أولئك<lb/>الذين يستطيعون انتياشه، ولكنهم لا يرضون منه إلا أن يبقى سادرًا لاهيًا،<lb/>ويحسبونه عاقًّا مارقًا إذا تطالَّ إلى المجد، وطمح إلى العلوّ والسموّ.<lb/>لقد تفتحت مغالق قلوبنا؛ إذ حملت إلينا ريح الغَرْب أريج إخواننا الزيتونيين<lb/>الذين اعتصموا في مطالبهم بالأناة والصبر، وجنحوا للسكينة والحِلْم واستمسكوا<lb/>بالعروة الوثقى التي لا انفصام ولا خذلان لمن استمسك بها. تمثلناهم غادين رائحين،<lb/>ولهم من آداب الدين الحنيف وعِظاته روادع من الأدب وزواجر من الحياء، ومن<lb/>سيرة أعلام قرطبة وأئمة <placeName>بغداد</placeName> وأدباء غرناطة درس حكيم، يهديهم إلى الطريقة<lb/>المثلى، فكنا نشعر بسرور لا يُدانيه سرور، ونقول في أنفسنا: تالله لو أعطيت لهم<lb/>العلوم الصحيحة النافعة لفاق الخَلَف السَّلَف، والله يؤتي فضله من يشاء، فهو لا<lb/>يختص بجيل ولا قَبِيل.<lb/>طال الأمد على سكون المسلمين وركونهم إلى مخلفات قرون الظلمات التي<lb/>ضعف فيها شأن العلم، وجمدوا على التقاليد الخلقة التي لا تنهض بها حجة، ولا<lb/>يقام عليها دليل، ولم تكن حالهم إذ أخذوها قضية مسلّمة إلا كحال أولئك الذين<lb/>نزل فيهم قوله تعالى: {إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِم مُّهْتَدُونَ} (الزخرف: 22) ولو رجعوا إلى تاريخ أسلافهم في عصور السعادة؛ لاحتذوا حذو<lb/>أولئك، ونبذوا طريقة هؤلاء ظِهْريًا ويا بُعْد ما بينهما.<lb/>ولم يكن للمسلمين، وقد أحاطت بهم العظات، وطافت بهم النذور أن يرتضوا<lb/>لأنفسهم بقاء التسكع في دياجير الجهل، والتمرطل في حياض الخمول، وهم الذين<lb/>أرشدهم دينهم إلى الضرب في مناكب الأرض، والنظر في أسرار الكون والاعتبار<lb/>بتأريخ الأمم التي بادت وانقرضت؛ لكفرها بأنعم الله، وجَعَلَ العزة وصفًا لأهل<lb/>دينه، لا تنفك عنهم ما داموا مؤمنين.<lb/>ليس بعجيب أن ينهض المسلمون في مشارق الأرض ومغاربها؛ ما دام<lb/>القرآن الحكيم محفوظًا في صدورهم، متناولاً بين أيديهم؛ وهو الذي يُنْحي على<lb/>التقليد وأهله، ويستفز الهمم ويَحْدوا العزائم إلى طلب الآخرة بالعمل الصالح،<lb/>وطلب الدنيا بالسير في مناكبها وعلومها، إنما هي وسيلة موصلة إليهما، ليس<lb/>بعجيب أن ينهضوا، وإنما العجيب أن يلبثوا في عماية عن أمره ونهيه معرضين<lb/>عن نذره وعظاته؛ لذلك قلنا ولا نزال نقول: إن إصلاح المسلمين لا يأتي من ناحية<lb/>دينهم وعلمائه حَمَلة القرآن، فنحن اليوم نقرظ عمل الزيتونيين، ونعده مبدأ حياة<lb/>جديدة ستكون زاخرة بالعلوم النافعة حافلة بالأعمال الرافعة - إن شاء الله تعالى -<lb/>ونثني على أولئك الزعماء الفضلاء الذين نظَّموا الاعتصاب، وساروا بهم على نهج<lb/>التُّؤَدة والرزانة، ونحمد للحكومة جنوحها للين، وإجابتها لمطالب التونسيين، بعد<lb/>تلك الذبذبة والتغشم والإنذار والوعيد، وإحراجها صدر العدل بسجن فئة من زعماء<lb/>الطلاب، وإننا نقول الآن: عفا الله عما سلف، ونهنّئ إخواننا الطلاب المجتهدين<lb/>بفوزهم وفلْجهم، ونرجو أن تبقى نفوسهم دائمًا ظَمْأى إلى ما لم يأتوا من العلوم،<lb/>وأعيذهم أن يُخْدعوا بأماديح المادحين، ويركنوا إلى الغاشّين المتَفَيْهِقين، فليس ما<lb/>أحرزوه هو كل الإصلاح، وإنما هو وشل من بحر، وعلى الله قصد السبيل،<lb/>ولعلنا نُوَفَّق لكتابة مقال مطول في هذا الموضوع.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين وصفي رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ألقى هذا الخطاب العلاّمة المؤرخ رفيق بك العظم في حفلة حافلة في مدينة <placeName>دمشق</placeName> أَرْصَد ريعها لجمعية البعثات العلمية.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p709" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2328.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عاكف أفندي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ جمال الدين الأفغاني والشيخ محمد عبده</head> [*]<lb/>
               <lb/>كنت كتبتُ رسالةً بيّنت فيها فساد زعم الذين يتَّهمون الشيخ جمال الدين<lb/>الأفغاني بالمروق، وأوضحت بطلان هذا البهتان بأجلى بيان، وطبعت تلك الرسالة<lb/>ونشرتها فتداولتها الأيدي، واشتهرت بين الناس، وبعد ذلك سمعنا ببهتان جديد؛<lb/>وهو أن الأستاذ لم يكن مارقًا ولكنه كان وهّابيًّا.<lb/>عجبًا هل يعرف هؤلاء الذين يَهْرفون بما لا يعرفون معنى رَمْيهم الناس<lb/>بالمروق تارة وبالوهّابية تارة أخرى؟ أم هل درى أولئك الخرّاصون الأفّاكون<lb/>ناشرو الإفك والبهتان أنهم بعملهم هذا يدخلون تحت طائلة قوله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ<lb/>يُحِبُّونَ أَن تَشِيعَ الفَاحِشَةُ فِي الَّذِينَ آمَنُوا لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ} (النور: 19) إلخ؟<lb/>وأما الوهّابية فهي بالحقيقة اسم للذين اعتنقوا هذا المذهب وهم معظم سكان<lb/>بلاد العرب، ومذهبهم ليس بينه وبين مذهب الحنبلية فرق كبير.<lb/>عجبًا أَصَار من الدين عندنا أن نثق بكل كلام يراد به إيذاء أي شخص<lb/>والطعن عليه؟ وكيف يجوز أن نعمد إلى رجل صحيح العقيدة صالح الأعمال،<lb/>ونقول: إنه رجل صالح لكنه مارِق من الدين، ثم يتلقّى الناس هذا القول وينتشر<lb/>من دون تروّ ولا نظر في أعمال وأحوال مَنْ نسب ذلك إليه، فلا يمضي قليل زمن<lb/>حتى يشيع بين الناس بأن فلانًا مارق وأن فلانًا زنديق.<lb/>ثم كيف يجوز لنا الحكم بمجرد نقل قوم لا يعرفون من أحوال من يحكمون<lb/>عليه بهذه الافتراءات، ولا من كلامه شيئًا يصحح حكمهم؟<lb/>إننا نعلم أن أكبر جُرْم في الإسلام هو أن يحكم الإنسان على عقيدة إنسان آخر<lb/>ويتحكّم فيها، وينسبه إلى الزندقة تارةً وإلى الوهّابيّة تارةً أخرى؛ بمجرد<lb/>اختلاف في المشرب أو لأقل سبب، مع أن الواجب الإسلامي يأمرنا باحترام عقيدة<lb/>مطلق إنسان، ما دام يوجد دليل واحد على إسلاميته ضد تسعة وتسعين دليلاً على<lb/>الكفر، وأنه لا يجوز الحكم بالكفر مع وجود ذلك الدليل.<lb/>إن اتهام كبار المصْلِحين بالوهَّابية في بلاد العرب، وبالفرماسونية في بلاد<lb/>الترك، وبالبابية في بلاد العجم، وبالدهرية والمروق في بلاد الروسيا، صار أمرًا<lb/>معروفًا ومشهورًا جدًّا. وإن تَعْجَبْ فعَجَب نعت خيرة رجال الإسلام بتلك النعوت<lb/>مثل جمال الدين الأفغاني، مع أنهم هم وحدهم المعروفون بالمدافعة عن الدين<lb/>الإسلامي، وهم أنفسهم المجتهدون في ترقية بنيه بتربيتهم تربية صحيحة، وهم<lb/>الذين أفْنَوْا عمرهم الثمين بإنشاء المدارس؛ ليجعلوا لأبناء أُمتهم حظًّا من العلوم التي<lb/>تنهض بهم من حضيض الذلّ إلى أَوْج العزّ، وتؤهلهم للجهاد في معترك هذه الحياة<lb/>ليخرجوا من أسر المغلوبية.<lb/>إذا اعترض علينا معترض من أهل الملل الأخرى قائلاً: إنكم تتهمون أفضل<lb/>رجالكم وأَعْلمهم وأَعْقلهم وأَعْلاهم قدْرًا وأشدهم غيرة على ملتكم بالمروق والدهرية<lb/>والفرماسونية والوهابية، مع أنهم لا يريدون لكم إلا الخير والرقي والسعادة فلماذا؟<lb/>ألأن دينكم لا يجتمع مع العقل والعلم والفضل والأدب والحمية وحسن الخلق؟ فماذا<lb/>يكون جوابنا ترى؟ .<lb/>إذا بحثنا في تاريخ الرجال الغيورين في القطر المصري الذين يدأبون على<lb/>منفعة الإسلام، ويخدمون المسلمين خدمة صادقة، نجد أنهم تلامذة جمال الدين<lb/>الأفغاني، وأنهم إنما نبغوا بفضل تربيته القويمة.<lb/>ولو كان الرجل مارقًا من الدين كما يقولون؛ لَمَا قدر أن يُوجِد رجالاً ممتلئين<lb/>غيرة على الدين وأهله، يخدمونه أجلّ الخِدَم (لأن فاقد الشيء لا يعطيه) ولا هَمَّ<lb/>لهم سوى ترقي الإنسانية بكل همة ونشاط.<lb/>إن جمال الدين الأفغاني رحمه الله تعالى، ضاقت عليه الأرض بما رحُبت،<lb/>سواء كان في الأفغان أو العجم أو تركيا أو أوربا، ولم يُسْمح له أن يقيم في إحدى<lb/>هذه البلاد ناعم البال منشرح الصدر، ولو كان من محبي المال والجاه والمناصب<lb/>العالية لترك ما اضطهد لأجله، وهو خدمة الإسلام الجلية وإلقاء الدروس النافعة<lb/>للعالم الإسلامي، ولمّا حاول إيقاظ المسلمين من نومهم العميق المؤدي إلى النوم<lb/>الأبدي؛ إن لم يُسْعف بالمنبِّهات من مثل إرشاد جمال الدين.<lb/>نعم.. لو أن جمال الدين ترك خدمة الإسلام، واشتغل ببث أفكاره في العالم،<lb/>ولم يعمد إلى إيقاظهم، لانهالت عليه سُحُب الدنانير، ولكان موضع الاحترام،<lb/>وصاحب المقام الذى لا يرام في جميع البلاد.<lb/>ولكن تلك الروح العالية والإرادة القوية والنفس السامية، لم تنزل به في هذا<lb/>الحضيض حضيض المجد الزائل، فما زال مشمِّرًا عن ساعد الجِدّ، مجتهدًا بترويج<lb/>مقاصده الخيرية، يصارع الأيام ويكافح النوائب غير هيّاب، ولا وجل وثَبَتَ في<lb/>موقف يتعذر على غيره الوقوف فيه، حتى صح أن يقال عنه: إنه كان شهيدًا في<lb/>حياته، وصدقت عليه عبارة كمال بك التركي (أحسن شيء وأفضله في هذه<lb/>الدنيا أن يكون الإنسان شهيدًا في حياته) .<lb/>هذا وإن الذين يفترون على جمال الدين الأفغاني بالمروق والوهابية، تراهم لا<lb/>يألون جهدًا برمي الشيخ محمد عبده بأكثر مما رَمَوْه به (كان الكفر والمروق على<lb/>نسبة النفع للأمة) ، نعم.. إن لهؤلاء الأّفاكين مصنع كفر، لا يفتأ يصوغ من حُلي<lb/>الكفر أجودها لهؤلاء الرجال العظام، فأنا أرجو منهم بعد النظر في مؤلفات الشيخ<lb/>محمد عبده أن يثبتوا لي علامات الوهابية التي ينكرونها عليه، ولو بأي صفة كانت<lb/>ويظهروها للملأ.<lb/>إن بعض الناس يقول: (إنه لا موازنة بين زهد الشيخ محمد عبده وبين<lb/>علمه) [1] ، وربما كان كذلك، وهل إذا مضى الشيخ محمد عبده عمره معتكفًا<lb/>بالمساجد، مواظبًا على صلاة النافلة، أكان يفيد الإسلام أكثر مما أفاده؟ إننا لا نظن<lb/>ذلك، بل إن رَدّه على عالم إفرنجي مثل هانوتو ومُدافَعته عن حقوق الملايين من<lb/>المسلمين؛ هي في نظرنا أحسن عملاً، وأكثر ثوابًا من الاعتكاف وصلاة النافلة.<lb/>انظروا إلى قول عمر رضي الله عنه لأبي قلابة التابعي (إن اكتسابك الرزق<lb/>لعيالك أحسن عندنا من إقامتك في المسجد) وهل يعجز أبو قلابة عن تربية عياله<lb/>وأولاده في زمن يعيش فيه الناس بقليل من النفقة عيشة الرفاهية من غير تجشم<lb/>مشاق الكسب؟ ومع ذلك فقد أمره عمر رضي الله عنه بالكسب ونهاه عن الإقامة<lb/>في المسجد.<lb/>أما محمد عبده فإنه لم يكن مثل أبي قلابة، ولا هو في زمن مثل زمنه، بل<lb/>هو في زمن يُحتاج فيه أن يشمر عن ساعد الجدّ؛ لأجل تربية عائلة تبلغ الملايين<lb/>من الأشخاص.<lb/>ها نحن اليوم معشر المسلمين ليس لنا مثل جمال الدين ومحمد عبده، وقد<lb/>مَضَيا إلى خالقهما، وتركانا كالماشية بلا راع، بل إننا أصبحنا واقفين موقف<lb/>الحَيْرى، لا ندري ماذا نعمل، ولا نهتدي طريق النجاة.<lb/>فالواجب عليها أن نذكر مثل هذين الأستاذين بالخير؛ لأنهما خدما الدين،<lb/>وكانا من حُماته، وأن نسأل لهما من الله الرحمة والغفران؛ لكي ينالا جزاء عملهما<lb/>الصالح.<lb/>نعم.. ويجب أن نعترف بفضلهما وإرشادهما؛ لئلا تجهلنا الأجيال المقبلة<lb/>وتعيينا، حيث إننا لا نعرف لأهل الفضل فضلهم ولأجل أن يعلم القوم الآخرون أننا<lb/>أناس نعرف فضل المصلحين وأننا لسنا ممن يَكْفرون بالنعم، ويحسن أن أورد هنا<lb/>حكاية صغيرة، وأجعلها ختامًا لهذا الموضوع، وهو أنه قابلني قبل خمس سنوات<lb/>رجل إفرنجي، وقال لي: (إنكم قوم محرومون من معرفة الصناعة، وأنتم<lb/>معذورون في هذا، أما في عدم تفكّركم في معرفة قدر الرجال فلستم بمعذورين، بل<lb/>إن هذا ذنب لكم لا يغتفر وهو من أشنع الذنوب {فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتب محمد عاكف أفندي الكاتب المعروف هذه المقالة ونشرها بجريدة شُوَرى التي تصدر في<lb/>أوربنبورغ في الروسية تحت هذه العنوان فنقلناها عنها.<lb/>(1) عبارة الأصل مشوشة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p713" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2329.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">علي أفندي فهمي محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية والجامعة العثمانية </head>[*]<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>] أَفَحُكْمَ الجَاهِلِيَّةِ يَبْغُونَ وَمَنْ أَحْسَنُ مِنَ اللَّهِ حُكْماً لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ [[**]<lb/>إن الدين أعظم مهذب للنفوس، وآثاره تظهر في الناس بقدر استعدادهم للخير<lb/>أو الشر، وبهذا كان التدين الذي لولاه لَمَا ثبت دين؛ إذ لو توحدت الفكرة الدينية<lb/>لزالت الصعوبات؛ لأن كل فريق مضطر أن يناضل الآخرين؛ ليثبت لهم أنه على<lb/>حق، وما هي البراهين التي تحمله على تصديق فريق وتكذيب آخر؟ لماذا نعتبر<lb/>والد إبراهيم مخطئًا في عبادة الأصنام، ولماذا نحبذ فعل إبراهيم عليه السلام؛<lb/>لتحطيمه تلك الأصنام وعبادته الحي القيوم الذي لا يغفل، ولا ينام؟ {وَلَوْ شَاءَ<lb/>رَبُّكَ لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ مَن رَّحِمَ رَبُّكَ وَلِذَلِكَ خَلَقَهُمْ} (هود: 118 - 119) الآية.<lb/>يتأمل الإنسان فيما حوله من الكائنات، فيجدها سائرة بنظام واحد ميسرة لما<lb/>خلقت له {ما ترى في خلق الرحمن من تفاوت} (الملك: 3) ، وما الطبيعة<lb/>إلا ذلك الناموس الذي يخضع له كل شيء في الوجود، وإني بقدر ما وصل إليه<lb/>بحثي أعتقد اعتقادًا راسخًا أن الإسلام هو الدين الطبيعي، أو دين الفطرة التي فطر<lb/>الله الناس عليها، ذلك هو الدين القيم ولكن أكثر الناس لا يعلمون، وإن جميع مبادئه<lb/>موافقة للنواميس الطبيعية، وإني أؤمل أن كل محب للحقيقية يسلّم معي بهذا<lb/>الاعتبار، ويعترف بما للإسلام من المزايا النافعة والمبادئ الشريفة.<lb/>طَرَق كثير من كُتاب الغرب باب الكلام في الإسلام، ونبيه عليه الصلاة<lb/>والسلام، ومن سوء حظي أني لم أتمكن من الوقوف على آراء السابقين، وإن فزت<lb/>ببعض آراء اللاحقين مثل دانيل ولوثر وملانشون وهربولت، ولكن أرى هؤلاء<lb/>الناس يتطاولون على ما ليس لهم به خبر، شأن كثير من بني الإنسان في كل زمان<lb/>ومكان، ليست دهشتي من الذين يذمون الإسلام مثل هانوتو ولورد كرومر بأكثر من<lb/>دهشتي لمارتين لوثر وهو ذلك الحرّ الأبيّ، المفكر الذي كون المذهب البروتستاني<lb/>بالرغم من سلاسل وأغلال الفاتيكان في العصور الوسطى، ولكن الأغراض<lb/>السياسية تسربت إلى نفوس هؤلاء الكتاب فأعمت بصيرتهم، فلم يَخُطّوا إلا ما توحيه<lb/>إليهم أغراضهم. إلا أن الحق لا يعدم أنصارًا، وإنا لذاكرون هنا في مقدمة هذه<lb/>الرسالة بعض آراء المصنفين من كُتَّاب الغرب في الإسلام، والنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم ليرى كل منصف أن الإسلام لا يعدم من الأعداء ظهيرًا، وكفى بالله وليًّا<lb/>ونصيرًا.<lb/>كتب مستر جون ويغنبورت الرحالة الشهير في كتابه (تاريخ محمد) :<lb/>(هل في الإمكان إنكار فضل رجل (يعني النبي صلى الله عليه وسلم) قام<lb/>بإصلاحات عظيمة خالدة لبلاده؛ بأن جعل جميع أهلها يعبدون الله الواحد القهار،<lb/>ويهجرون عبادة الأصنام، ذلك الذي منع قتل الموءودة وحرم شرب الخمر ولعب<lb/>الميسر) , وكتب إدوارد جيبون (إن دين محمد خال من الشكوك والظنون، والقرآن<lb/>أكبر دليل على وحدانية الله، بعد أن نهى النبي عن عبادة الأصنام والكواكب. وهذا<lb/>الدين أكبر وأجلّ من أن تدرك أسراره العويصة عقولُنَا الحالية) .<lb/>وكتب مستر ديفونويت في كتابه (اعتذار إلى محمد والإسلام) : (إنه لَمِن<lb/>الحماقة أن نظن أن الإسلام قام بحد السيف وحده؛ لأن هذا الدين الذي يهدي للتي<lb/>هي أَقْوم، يحرم سفك الدماء ويأمر بالمعروف ونهى عن المنكر. ويجب أن نعترف<lb/>هنا بأن علوم الطبيعة والفلك والفلسفة والرياضيات التي أنعشت أوربا منذ القرن<lb/>العاشر مقتبسة ومقتطفة من القرآن، بل إن أوربا مدينة للإسلام بأكثر من ذلك؛ لأنه<lb/>الدين الذي أمر بالدستور والديموقراطية وينهى عن الاستبداد في قوله<lb/>تعالى: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) ، {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) ، منح الإسلام الإنسان جميع حقوقه المدنية، ولتتذكر أوربا<lb/>أنها مَدِينة للمسلمين أنفسهم بحفظ آداب الغرب القديمة حينما كانت هي في ظلام<lb/>دامس، فحفظوا آثار فلاسفة اليونان، وأنشؤوا علوم الطب والهندسة وغيرها،<lb/>وبعبارة أخرى إن المسلمين هم أساتذة أوربا أثناء همجيتها من القرن التاسع إلى<lb/>القرن الثالث عشر) .<lb/>وكتب كاتب مقالة تحت عنوان (الشرق والغرب) جاء فيها: (لقد ساوى<lb/>الإسلام بين جميع الناس في الحقوق السياسة، ورفع عن كواهلهم الضرائب الفادحة<lb/>في قديم الزمان، وحفظ لهم جميع حقوقهم، وذم استعباد الإنسان للإنسان) ومع ذلك<lb/>فإن ساسة أوربا وخصوصًا الإنجليز منهم، لا يدخرون وسعًا في التطاول على<lb/>الإسلام ورميه بكل نقيصة، وأنه داعية للتأخر بمناسبة وبغير مناسبة، من ذلك أنه<lb/>عندما حصل اعتصاب طلبة الأزهر، قالت (التيمس) والجرائد التي على شاكلتها<lb/>إن الأزهريين ميالون للتأخر، وهذه الافتراءات تنافي ميل علماء الإسلام وتعاليمه<lb/>على خط مستقيم، قال أحد فضلاء الإنجليز في إحدى الجرائد بهذه المناسبة: (إننا<lb/>نعتقد أنه إذا كان ثمة دين خال من مبادئ التقهقر؛ فما هو إلا الدين الإسلامي<lb/>الحنيف) ، وهل يقدر إنسان على نسيان ما قام به علماء الأزهر وشيخ الإسلام نفسه<lb/>في أثناء تلك الحركة الدستورية التي قامت سنة 1882، مَن غير العلماء أصدر<lb/>قرارًا ضد توفيق باشا، ألم يكن شيخ الإسلام في الآستانة هو الذي قال للسلطان:<lb/>(إن الشورى ليست من روح الإسلام فقط بل إنه يأمر بها أمرًا، ومن قام في مجلس<lb/>المبعوثين وخطب الخطب العصماء بوجوب مساواة جميع العناصر العثمانية<lb/>بصرف النظر عن الملل والنحل في مصالح الوطن غير العلماء؟) .<lb/>ولقد قام العلماء بمثل هذا العمل في روسيا، فإنه لما كان الأرمن والتتر يفتك<lb/>بعضهم ببعض سنة 1905على مرأى من البوليس الروسي في باكو، كان رجال<lb/>الدين المسلمون أول من نهض لحسم النزاع بين الطوائف والعشائر، وها هم رجال<lb/>الدين الإسلامي يبذلون جهدهم في سائر البلاد، ويحثون التتر على تشييد المدارس؛<lb/>لنشر العلوم الحديثة لترقية أبنائهم وإلقاء المحاضرات التي تعصمهم عن ارتكاب<lb/>الآثام.<lb/>ولكن الحكومة لسوء الحظ، تحاول إيقافهم عن مساعيهم الحميدة؛ خوفًا من أن<lb/>يستنير الأهالي، فيسعوا لإسقاطها أو يتوسعوا بطلب حقوقهم منها.<lb/>ومن عجيب ما يلاحظ أن مسيحيي تلك الجهة ومعظمهم من الفلاحين، قد<lb/>تأثروا بإرشاد رجال الدين الإسلامي وسعيهم وراء العلوم والمعارف، فدخل<lb/>الكثيرون منهم في دين الله أفواجًا، واضطرت الحكومة أن ترسل إلى تلك النواحي<lb/>مرسلين خصوصيين؛ لمقاومة تلك الحركة الضارة في نظرها. هذا هو الإسلام<lb/>وهؤلاء هم رجاله، ومع ذلك فإن سواس الإنجليز لا يخجلون من أن يَصِمُوه<lb/>ويَصِمُوا رجاله بالتأخير والتقهقر.<lb/>ولا شك في أن آراء أولئك المنصفين من رجال الغرب أكبر حجة عليهم؛ إذ<lb/>أقروا بأن هذا الدين القويم لا يترك صغيرة ولا كبيرة إلا أحصاها، فتم بذلك قوله<lb/>تعالى: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) .<lb/>ولا عجب أن يقر أولئك الناس بفضل النبي صلى الله عليه وسلم، بعد أن<lb/>أقروا بعجزهم عن معارضة فَحْوى آيات الذكر الحكيم القائل: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ<lb/>رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 107) ، {وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ} (القلم: 4) ،<lb/>{وَلَوْ كُنتَ فَظاًّ غَلِيظَ القَلْبِ لانفَضُّوا مِنْ حَوْلِكَ} (آل عمران: 159) وهذه<lb/>الآيات مِصْداق للحديث الشريف (أدبني ربي فأحسن تأديبي) أو كما قال.<lb/>يدّعون أن الإسلام خال من الوطنية، فهل يقتنع أولئك المفترون بما جاء في<lb/>الذكر الحكيم {وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَذَا البَلَدَ آمِناً وَاجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَن نَّعْبُدَ<lb/>الأَصْنَامَ} (إبراهيم: 35) ألا يخجلون من حكاية أبي رئبال الذي دل صاحب<lb/>الفيل على طريق وطنه وخان بلاده، فأمر النبي صلى الله عليه وسلم برجم قبره،<lb/>كما فعل هو ذلك بيده الشريفة، ألم يأتهم نبأ الحديث المتداول (حب الوطن من<lb/>الإيمان) .<lb/>يدعون أن الإسلام دين تواكل وتقاعد لا عمل ولا نشاط فيه، وهذا قول مردود،<lb/>ودعوى كاذبة بنص الذكر الحكيم {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39)<lb/>والحديث المتداول على الألسنة أيضا (اعمل لدنياك كأنك تعيش أبدا واعمل لآخرتك<lb/>كأنك تموت غدا) والحديث الشريف (ليس بخيركم من أخذ من هذه وترك هذه إنما<lb/>خيركم من أخذ من هذه وهذه) يدعون أن الإسلام لا يلائم بعض العلوم الحديثة، مع<lb/>أنها في الحقيقة ونفس الأمر فِرْية يدحضها ما حواه القرآن الشريف أصل هذه الدين<lb/>الحنيف؛ من الحث على العلم والسعي واكتشاف أسرار الطبيعة، قال تعالى:<lb/>{فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) ، {قُلِ انظُرُوا مَاذَا فِي<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (يونس: 101) ، {قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ<lb/>لاَ يَعْلَمُونَ} (الزمر: 9) ، {أَوَلَمْ يَنظُرُوا فِي مَلَكُوتِ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا خَلَقَ<lb/>اللَّهُ مِن شَيْءٍ} (الأعراف: 185) ، {وَفِي أَنفُسِكُمْ أَفَلاَ تُبْصِرُونَ} (الذاريات:<lb/>21) .<lb/>يزعمون أن الإسلام استعبد المرأة؛ ويستدلون على ذلك بالحجاب أو النقاب،<lb/>ولا يفقهون أن ذلك يُعْزى إلى العوائد التقليدية أكثر مما يعزى إلى الأصول الدينية،<lb/>ولقد ساوى الإسلام بين الرجل والمرأة، فلم يجعلها متاعًا له كما يزعمون؛ نظرًا<lb/>لإباحة الطلاق وتعدد الزوجات، ولا يدرون أن هذه التصرفات تكون لأسباب غير<lb/>عادية، وأنه إذا فرط فيها المسلمون فذلك راجع لأخلاقهم الشخصية، وليس إفراطهم<lb/>هذا من الدين في شيء , قد جاء في القرآن الكريم قوله تعالى: {فَإِنْ خِفْتُمْ<lb/>أَلاَّ تَعْدِلُوا فَوَاحِدَةً} (النساء: 3) إلى قوله تعالى {ذَلِكَ أَدْنَى أَلاَّ تَعُولُوا} (النساء: 3) ثم جاء بعد ذلك {وَلَن تَسْتَطِيعُوا أَن تَعْدِلُوا بَيْنَ النِّسَاءِ وَلَوْ حَرَصْتُمْ} (النساء: 129) وفي حديث شريف (أبغض الحلال إلى الله الطلاق) وفي قوله<lb/>تعالى: {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً<lb/>وَرَحْمَةً إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ} (الروم: 21) فمن ذلك يرى المنصف<lb/>أن تعدد الزوجات والطلاق، أمران يكادان يكونان محرمين في الإسلام.<lb/>لقد أباح الإسلام للمرأة حتى القضاء، فماذا منحها غيره من الأديان من هذه<lb/>الجهة. ينكر هؤلاء القوم على المرأة مطالبتها بحقوقها بصفتها حقوقًا لا هبةً، كما<lb/>هو الحاصل الآن في أمريكا وأوربا، ثم يطنطنون باستعباد المرأة في الإسلام،<lb/>وهي تطالبهم ببعض ما منَحه الإسلام لها فيسخرون منها، جاء في الذكر الحكيم:<lb/>{الرِّجَالُ قَوَّامُونَ عَلَى النِّسَاءِ بِمَا فَضَّلَ اللَّهُ بَعْضَهُمْ عَلَى بَعْضٍ وَبِمَا أَنفَقُوا مِنْ<lb/>أَمْوَالِهِمْ} (النساء: 34) وهي ميزة لا تكاد تذكر، والسبب فيها أن الرجل بناء<lb/>على النظامات الكونية هو الذي يسعى ويكد، وهي أكثر منه راحة في خدرها بوجه<lb/>العموم، وهي معرضة للتأثيرات القلبية والنفسانية التي قد تتغلب على العقل، فكان<lb/>الرجل في هذا المعنى كشكيمة لتطرف النفس والعقل.<lb/>يدعون أن الإسلام دين حرب وعداء، لا سلام وصفاء، ويقيمون على ذلك<lb/>دليلاً معكوسًا من الفتوحات التي نمت في صدر الإسلام، ولو أبصر هؤلاء المدعون<lb/>لعلموا أن تلك الفتوحات لو تمت على أيدي غير المسلمين؛ لأذيقت تلك الأمم التي<lb/>غلبت على أمرها أنواع الذل والمسكنة؛ بناء على قواعد الاستعمار الأوربية التي لا<lb/>يسع المقام شرحها، جاء في القرآن {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا<lb/>وَإِذَا حَكَمْتُم بَيْنَ النَّاسِ أَن تَحْكُمُوا بِالْعَدْلِ إِنَّ اللَّهَ نِعِمَّا يَعِظُكُم بِهِ إِنَّ اللَّهَ كَانَ سَمِيعاً<lb/>بَصِيراً} (النساء: 58) هذا ما كان يعمل به الفاتحون من أمراء الإسلام، أفلا<lb/>تخجل أوربا إذا قارنت به عملها اليوم في الشعوب التي أخنى عليها الدهر، فوقعت<lb/>تحت سلطانها، جاء في القرآن الكريم: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ<lb/>الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (النحل: 125) ، {هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ<lb/>بِالْهُدَى وَدِينِ الحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ} (التوبة: 33) ، {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ<lb/>قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الغَيِّ فَمَن يَكْفُرْ بِالطَّاغُوتِ وَيُؤْمِنْ بِاللَّهِ فَقَدِ اسْتَمْسَكَ بِالْعُرْوَةِ الوُثْقَى<lb/>لاَ انفِصَامَ لَهَا} (البقرة: 256) ولم يكن القتال في الإسلام؛ إلا لتأييد الدعوة<lb/>وللدفاع عنها، قال تعالى: {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ<lb/>لاَ يُحِبُّ المُعْتَدِينَ} (البقرة: 190) هذه بعض آيات من الذكر الحكيم، فأين<lb/>أمرها مما قال المستر موط المرسل الأمريكى في خطاب ألقاه على جمهور من<lb/>المراسلين في الشرق الأدنى: (بواسطة مئة رجل نظيركم يحتملون الصعاب<lb/>وعشرين ألف جنيه يقدر الله أن يلاشي الإسلام وينتاش بلاد العرب من قبضة<lb/>الشيطان) .<lb/>إن نصارى الشرق لم يأمنوا الإكراه على ترك دينهم بفضل شجاعة أفرادهم<lb/>ولا بعجائب كنيستهم، ولكن الذي وقاهم ذلك إنما هو ما أوردناه من الآيات القرآنية<lb/>فإنها ضمنت لهم سلامة استقلالهم الديني، وصانت عقيدتهم من كل اعتداء، ولو<lb/>كان المسلمون الآن كما كانوا في صدر الإسلام، لما أمكن أولئك المرسلين أن يأتوا<lb/>بمعشار ما يفعلونه في الشرق الآن، بل لانتشر الإسلام في سائر أنحاء العالم؛ لأنه<lb/>دين مُساوِق للطبيعة ملائم للنوع الإنساني في جميع أطوراه، يقبله كل عقل فطري<lb/>لم تدنسة التقاليد.<lb/>بل لو كان المسلمون الآن كما كانوا عليه في صدر الإسلام، لما قَدَرَتْ أوربا<lb/>بأن تستعمر شبرًا واحدًا من بلادهم أو بلاد الشرق، أو تستعبد قبيلة واحدة فيها،<lb/>قال الأستاذ الإمام المرحوم الشيخ محمد عبده: (إن الأزهر كالأسد محبوس في<lb/>قفص، والحكومة المصرية كالحارس على بابه، فإذا فتح ذلك الباب كان أول<lb/>فريسة لذلك الأسد ذلك الحارس) [1] ، ونحن نزيد على ذلك أنه لو فتح ذلك الباب،<lb/>وتنسم ذلك الأسد نسيم الحرية، لأعاد الشرق إلى الشرق والغرب إلى الغرب.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) لِعَليّ أفندي فهمي الكاتب المعروف.<lb/>(**) (المائدة: 50) .<lb/>(1) المنار: تفتقر هذه العبارة إلى إثبات ورودها عن الأستاذ الإمام.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2330.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>